<FILE-date="2022/09/30/19">

<article-nb="2022/09/30/19-1">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Applaudi à plusieurs reprises, le président russe a appelé l’Ukraine à « un cessez-le-feu », malgré les récentes déconvenues des troupes de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine scelle l’annexion de quatre territoires d’Ukraine à l’issue d’un discours anti-Occident      Applaudi à plusieurs reprises, le président russe a appelé l’Ukraine à « un cessez-le-feu », malgré les récentes déconvenues des troupes de Moscou.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Ce devait être un discours « volumineux », selon Dmitri Peskov, son porte-parole. Il n’a finalement duré que trente-sept minutes. Le président russe, Vladimir Poutine, a officialisé, vendredi 30 septembre, l’annexion par la Russie des quatre territoires de l’est de l’Ukraine consultés par référendum, au nom du « droit à l’autodétermination des peuples ». « C’est la volonté de millions de personnes », a affirmé Vladimir Poutine lors d’une cérémonie officielle en présence de centaines de dignitaires, dont des élus de la Douma, dans la salle Saint-Georges du Kremlin.            « Les habitants de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia deviennent nos citoyens pour toujours », a-t-il ajouté, ajoutant que les populations avaient voté « sans équivoque » pour « un avenir commun ». « Quatre nouvelles régions russes » seront ainsi formées, a-t-il dit. Nous défendrons ces terres « de toutes nos forces et par tous les moyens », a-t-il martelé, parlant d’un combat « pour la grande Russie historique ». « L’Union soviétique n’existe plus, nous ne pouvons plus revenir dans le passé, mais la Russie n’en a plus besoin, n’a plus besoin de cela », a-t-il poursuivi.                 Applaudi à plusieurs reprises, le président russe a appelé Kiev à « cesser immédiatement les tirs, toutes les hostilités » et à « revenir à la table des négociations », malgré les récentes déconvenues des troupes de Moscou, dont une poche est depuis vendredi partiellement encerclée dans la ville stratégique de Lyman.                             Lire aussi :  Les « référendums » d’annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de Kiev et ses alliés, mais stratégiques pour Vladimir Poutine                   Diatribe contre l’Occident            Dans son discours, le chef du Kremlin s’est surtout livré à une violente diatribe contre l’Occident, qu’il a accusé de vouloir à tout prix préserver un « système néocolonial qui lui permet de parasiter et, de fait, de piller le monde entier ». « Ils veulent nous voir comme une colonie. »            Il a poursuivi ses accusations en parlant de « satanisme », de « négation de l’être humain » et de violation des valeurs morales et familiales. « Voulons-nous que, dans notre pays, au lieu d’avoir un père et une mère, nous ayons un parent no 1 et un parent no 2 ? (…) Qu’on parle à nos enfants des opérations de changement de sexe ? », a-t-il lancé, jugeant que la « propagande » de la « dictature du dollar » masquait la vérité. La russophobie à l’œuvre dans le monde est du « racisme », a-t-il dénoncé.                Il a aussi accusé les Anglo-Saxons d’être à l’origine des « explosions » qui ont provoqué des fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits pour acheminer le gaz russe en Europe. Il avait déjà qualifié cette attaque jeudi d’« acte de terrorisme international ».                           De gauche à droite, Vladimir Saldo, Ievhen Balytsky, Vladimir Poutine, Denis Pouchiline et Leonid Passetchnik, après la signature des accords d’annexion.  GRIGORY SYSOYEV / AP                 A l’issue du discours M. Poutine a signé les documents d’annexion aux côtés de Denis Pouchiline (oblast de Donetsk), Leonid Passetchnik (oblast de Louhansk), Vladimir Saldo (oblast de Kherson) et Ievhen Balytsky (oblast de Zaporijia). Ils ont ensuite joint leurs mains avant de scander « Russie ! » à l’unisson avec la salle, selon les images retransmises à la télévision. « Un véritable moment historique », a commenté le présentateur de la chaîne Rossia 24.                                                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine admet des « erreurs » à corriger dans la mobilisation militaire russe                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/vladimir-poutine-scelle-l-annexion-de-quatre-territoires-d-ukraine-a-l-issue-d-un-discours-anti-occident_6143891_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine scelle l\u2019annexion de quatre territoires d\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue d\u2019un discours anti-Occident","dateCreated":"2022-09-30T18:28:01+02:00","datePublished":"2022-09-30T18:28:01+02:00","dateModified":"2022-09-30T18:28:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Applaudi \u00e0 plusieurs reprises, le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les r\u00e9centes d\u00e9convenues des troupes de Moscou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/742/0/6000/3000/1342/671/60/0/1a92448_105d225d1d9347b78228d2d70ab082f3-105d225d1d9347b78228d2d70ab082f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-2">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le président russe a officialisé l’annexion par la Russie des régions de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Dans son discours, il s’est livré à un long réquisitoire contre l’Ouest, l’accusant de vouloir imposer « ses diktats » à l’Etat russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Vladimir Poutine officialise l’annexion par la Russie des quatre régions de l’est et du sud de l’Ukraine         Ce qu’il faut savoir ce vendredi à 12 h 30                    Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, apparaît sur un écran géant lors d’un événement organisé sur la place Rouge pour célébrer l’annexion de quatre territoires ukrainiens, le 30 septembre 2022.    ALEXANDER NEMENOV / AFP          Vladimir Poutine a entériné, vendredi après-midi, l’annexion par la Russie de quatre régions ukrainiennes. « Les gens ont fait leur choix, un choix qui ne laisse aucun doute quant à leur volonté », a déclaré le président russe avant de se lancer dans un long réquisitoire contre l’Occident.Un bombardement a tué au moins vingt-cinq civils à Zaporijia, Volodymyr Zelensky accuse les « terroristes » russes. Un convoi de civils a été attaqué, jeudi. Un missile a laissé un cratère dans le sol sur le grand marché automobile d’Orekhovo.Les pays membres de l’UE s’accordent sur certaines mesures d’urgence pour réduire les factures d’énergie. Les Vingt-Sept ont validé la récupération d’une partie des superprofits des producteurs d’énergie pour les redistribuer aux consommateurs et ont décidé d’imposer une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.Le Conseil de sécurité de l’ONU votera, vendredi, sur une résolution condamnant les « référendums » d’annexion des quatre régions ukrainiennes et réclamant le retrait des troupes russes, texte qui n’a aucune chance d’être adopté en raison du droit de veto russe.En réaction à la mobilisation de personnes âgées, d’étudiants, de malades ou d’appelés sans expérience militaire rapportée par les médias et les citoyens russes sur les réseaux sociaux, Vladimir Poutine a concédé, jeudi soir, que « cette mobilisation suscite beaucoup d’interrogations » et exigé de « corriger toutes les erreurs et [de] faire en sorte qu’elles ne se reproduisent plus ».Après la Pologne et les pays baltes, qui avaient annoncé des mesures similaires le 19 septembre, la Finlande a décidé, jeudi, de refouler les ressortissants russes munis d’un visa de tourisme européen.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Finlande ferme sa frontière aux Russes         Factuel. Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev         Décryptages. Qui sont ces pèlerins juifs qui défient la guerre comme la pandémie ?         Tribune. « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »         Récit. En Bulgarie, les prorusses donnent le ton de la campagne électorale         Editorial. Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre         Tribune. « En évoquant la menace nucléaire, l’espoir de Poutine est de diviser l’opinion pour fragiliser la détermination des pays démocratiques »                          Vladimir Poutine officialise l’annexion par la Russie des quatre régions de l’est et du sud de l’Ukraine         Ce qu’il faut savoir ce vendredi à 12 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-30T16:50:31+00:00","coverageEndTime":"2022-10-01T04:50:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","description":"Le pr\u00e9sident russe a officialis\u00e9 l\u2019annexion par la Russie des r\u00e9gions de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Dans son discours, il s\u2019est livr\u00e9 \u00e0 un long r\u00e9quisitoire contre l\u2019Ouest, l\u2019accusant de vouloir imposer \u00ab\u00a0ses diktats\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Etat russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Bruxelles durcit les conditions d’entrée des Russes dans l’UE ; Washington annonce de nouvelles sanctions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe a officialis\u00e9 l\u2019annexion par la Russie des r\u00e9gions de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Dans son discours, il s\u2019est livr\u00e9 \u00e0 un long r\u00e9quisitoire contre l\u2019Ouest, l\u2019accusant de vouloir imposer \u00ab\u00a0ses diktats\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Etat russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/0/0/5719/3432/1342/805/3/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-30T16:50:31+00:00"
,"endDate":"2022-10-01T04:50:31+00:00"
  Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9nonc\u00e9 ce soir l\u2019annexion russe. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a le droit de reprendre ces territoires d\u00e9sormais occup\u00e9s par la force et nous la soutiendrons pour qu\u2019elle continue de lib\u00e9rer ces territoires\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN d\u00e9nonce l\u2019annexion \u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb par la Russie de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-30T16:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:50:35+00:00","articleBody":"                     Vladimir Poutine tenant un discours devant la foule, dans le centre de Moscou, le 30\u00a0septembre 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP                 Volodymyr Zelensky pr\u00e9side une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0septembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/be2d494_1664556523406-126119.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T16:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:47:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la signature par Vladimir Poutine de l\u2019annexion des territoires ukrainiens, l\u2019Elys\u00e9e fait savoir que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique condamne fermement l\u2019annexion ill\u00e9gale par la Russie des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une grave violation du droit international comme de la souverainet\u00e9 ukrainienne. La France s\u2019y oppose et se tient aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine pour faire face \u00e0 l\u2019agression de la Russie et recouvrer sa pleine souverainet\u00e9 sur l\u2019ensemble de son territoire\u00a0\u00bb, ajoute la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0condamne fermement l\u2019annexion ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de quatre r\u00e9gions par la Russie","dateModified":"2022-09-30T16:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:45:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a vu grand pour le rassemblement destin\u00e9 \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion des territoires ukrainiens des r\u00e9gions administratives de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Une sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e sur la Place rouge. S\u2019y sont succ\u00e9d\u00e9s avant la venue de Vladimir Poutine des acteurs et artistes c\u00e9l\u00e8bres en Russie, comme le relate le journaliste du Financial Times Max Seddon\u00a0:                    D\u00e9tail \u00e9tonnant, que rel\u00e8ve le journaliste\u00a0am\u00e9ricain : l\u2019un des groupes venu chauffer le public avant l\u2019arriv\u00e9e du pr\u00e9sident russe chante une version amend\u00e9e (avec des paroles patriotiques) d\u2019une ancienne chanson n\u00e9o-z\u00e9landaise, que les internautes ont red\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019application Tiktok. Un choix quelque peu ironique, note le journaliste, qui rappelle que le Kremlin dit vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9fendre la culture russe contre l\u2019h\u00e9g\u00e9monie colonialiste occidentale\u00a0\u00bb.                    Pour les plus curieux, on vous met la version Tiktok ici (elle dira forc\u00e9ment quelque chose \u00e0 vos ados).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de d\u00e9tails sur les festivit\u00e9s de la Place Rouge","dateModified":"2022-09-30T16:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:33:14+00:00","articleBody":"     S\u2019adressant \u00e0 la foule sur la place Rouge, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0qu\u2019aujourd\u2019hui \u00e9tait un \u00ab\u00a0jour historique, un jour de v\u00e9rit\u00e9 et de justice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ferons tout pour soutenir nos fr\u00e8res et s\u0153urs \u00e0 Zaporijia et \u00e0 Kherson, ainsi qu\u2019\u00e0 Donetsk et \u00e0 Louhansk, a-t-il ajout\u00e9. Nous ferons tout pour \u00e9lever le niveau de s\u00e9curit\u00e9 dans ces territoires pour ces personnes. Nous ferons tout pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9conomie et restaurer les infrastructures, construire des \u00e9coles, de nouvelles institutions, des h\u00f4pitaux.\u00a0\u00bb          Et de conclure son discours par cette envol\u00e9e lyrique\u00a0:           Nous sommes devenus plus forts parce que nous sommes ensemble. Nous avons la v\u00e9rit\u00e9. Et la v\u00e9rit\u00e9 signifie le pouvoir. Cela signifie la victoire. La victoire sera la n\u00f4tre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La victoire sera la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, affirme Poutine","dateModified":"2022-09-30T16:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:25:08+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un rassemblement sur la place Rouge, dans le centre de Moscou, le pr\u00e9sident russe a lanc\u00e9 sous les applaudissements d\u2019une foule de plusieurs milliers de partisans\u00a0: \u00ab\u00a0La victoire sera \u00e0 nous\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Bienvenue \u00e0 la maison\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019adresse des habitants des territoires ukrainiens annex\u00e9s, estimant qu\u2019ils \u00e9taient \u00ab\u00a0revenus dans leur patrie historique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine prend la parole sur la place Rouge","dateModified":"2022-09-30T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:11:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, avec Volodymyr Zelensky et [le pr\u00e9sident du Parlement ukrainien] Ruslan Stefanchuk, nous avons sign\u00e9 une demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN dans le cadre de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Twitter. L\u2019Ukraine d\u00e9fend la d\u00e9mocratie, les principes de libert\u00e9 et le monde civilis\u00e9 tout entier. L\u2019Ukraine a prouv\u00e9 que [c\u2019est] un alli\u00e9 digne et fiable.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a prouv\u00e9 que [c\u2019est] un alli\u00e9 digne et fiable\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN, d\u00e9clare le premier min...","dateModified":"2022-09-30T16:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:53:25+00:00","articleBody":"     Les pays du forum du G7 \u00ab\u00a0ne reconna\u00eetront jamais les pr\u00e9tendues annexions\u00a0\u00bb des territoires ukrainiens par la Russie, ont affirm\u00e9 cet apr\u00e8s-midi leurs ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous condamnons unanimement et fermement la guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine et la violation continue par la Russie de la souverainet\u00e9, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les efforts du pr\u00e9sident Poutine pour int\u00e9grer les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sur le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie sont une nouvelle preuve du m\u00e9pris flagrant de la Russie pour le droit international\u00a0\u00bb, ont-ils poursuivi. \u00ab\u00a0Et ils sont un autre exemple des violations inacceptables par la Russie de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, de la Charte des Nations unies et des principes et engagements convenus conjointement dans l\u2019Acte final d\u2019Helsinki et la Charte de Paris\u00a0\u00bb, ont-ils d\u00e9clar\u00e9.          Ils ont aussi \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 leur condamnation de l\u2019utilisation irresponsable de la rh\u00e9torique nucl\u00e9aire par la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela ne nous emp\u00eachera pas ou ne nous dissuadera pas de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, ont dit les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays du G7 (Allemagne, France, Italie, Japon, Canada, Royaume-Uni et Etats-Unis) et le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 \u00ab\u00a0ne reconna\u00eetra jamais\u00a0\u00bb les annexions russes","dateModified":"2022-09-30T16:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:40:25+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           En tentant d\u2019annexer les r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, de Louhansk, de Zaporijia et de Kherson, Poutine tente de s\u2019emparer de territoires qu\u2019il ne contr\u00f4le m\u00eame pas physiquement sur le terrain. Rien ne change pour l\u2019Ukraine\u00a0: nous continuons \u00e0 lib\u00e9rer notre terre et notre peuple, en restaurant notre int\u00e9grit\u00e9 territoriale.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 les annexions russes, l\u2019Ukraine va continuer de \u00ab\u00a0lib\u00e9rer ses terres et son peuple\u00a0\u00bb, annon...","dateModified":"2022-09-30T16:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:33:53+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019une visite du pr\u00e9sident russe dans les quatre territoires ukrainiens annex\u00e9s par Moscou, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que, \u00ab\u00a0pour l\u2019heure, non, [ce n\u2019est pas pr\u00e9vu], car il y a beaucoup de travail \u00e0 venir\u00a0; mais cela aura certainement lieu d\u2019ici quelque temps\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne pr\u00e9voit pas \u00ab\u00a0pour l\u2019heure\u00a0\u00bb de visiter les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es","dateModified":"2022-09-30T16:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:24:37+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a invit\u00e9, cet apr\u00e8s-midi, les Etats membres \u00e0 \u00eatre plus restrictifs dans l\u2019octroi des visas aux Russes. \u00ab\u00a0Avoir un visa valide ne suffira plus pour entrer dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Les gardes-fronti\u00e8res devront effectuer des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la commissaire aux affaires int\u00e9rieures, Ylva Johansson.          Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que ces nouvelles orientations pour une approche plus ferme avaient \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es par les Etats membres. \u00ab\u00a0Elles portent uniquement sur les visas de courte dur\u00e9e et les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, pas sur l\u2019asile. Le droit d\u2019asile est un droit fondamental\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la commissaire su\u00e9doise \u00e0 Stockholm, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en ligne. \u00ab\u00a0Les Etats membres sont invit\u00e9s \u00e0 r\u00e9examiner les visas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9livr\u00e9s en raison du nouveau contexte de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          La mobilisation en Russie pour la guerre en Ukraine a pouss\u00e9 de nombreux ressortissants \u00e0 quitter le pays. \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es datant d\u2019il y a deux jours, 10 \u00e0 20\u00a0000\u00a0personnes de plus sont entr\u00e9es dans l\u2019UE depuis septembre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Mme\u00a0Johansson. \u00ab\u00a0Mais les demandes d\u2019asile sont insignifiantes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          L\u2019UE avait un accord de facilitation pour la d\u00e9livrance de visas avec la Russie, mais il a \u00e9t\u00e9 suspendu. \u00ab\u00a0Des citoyens russes entr\u00e9s avec un visa touristique sont impliqu\u00e9s dans des provocations contre les citoyens ukrainiens ou dans la propagande de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9. Une demande de visa Schengen pour l\u2019UE doit \u00eatre effectu\u00e9e dans le pays d\u2019origine et \u00ab\u00a0l\u2019examen de la demande devra \u00eatre tr\u00e8s restrictif\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la responsable. \u00ab\u00a0Si des doutes sont \u00e9mis sur le fait que le demandeur d\u2019un visa Schengen va rester dans l\u2019UE plus de quatre-vingt-dix jours, le visa Schengen ne devra pas \u00eatre accord\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle comment\u00e9.          La d\u00e9livrance et la r\u00e9vocation des visas sont une comp\u00e9tence des Etats membres, a-t-elle rappel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-09-30T15:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:21:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, des r\u00e9actions de la Chine ? de l'Inde ?    ed        La Chine et l'Inde ont-elles r\u00e9agi aux d\u00e9clarations d'annexions de Poutine ?    Saskia         Bonjour ed et Saskia,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU votera, vendredi, une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion, mais le texte n\u2019a aucune chance d\u2019\u00eatre adopt\u00e9, en raison du droit de veto russe. La r\u00e9union aura lieu vendredi \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 New York (21\u00a0heures \u00e0 Paris). P\u00e9kin, officiellement neutre, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine son appel au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale \u00ab\u00a0de tous les pays\u00a0\u00bb. La position de l\u2019Inde sera \u00e9galement suivie de pr\u00e8s. Les deux pays s\u2019\u00e9taient abstenus en f\u00e9vrier au lendemain de l\u2019invasion russe, lorsque la Russie avait mis son veto \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil d\u00e9non\u00e7ant son \u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          En annon\u00e7ant cette r\u00e9solution mardi, l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine, Linda Thomas-Greenfield, avait anticip\u00e9 l\u2019utilisation du veto de la Russie \u00ab\u00a0pour se prot\u00e9ger\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors nous nous tournerons vers l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour envoyer un message sans ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, avait-elle promis. Ce vote ult\u00e9rieur \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, o\u00f9 aucun des 193\u00a0Etats membres n\u2019a de veto, permettra d\u2019\u00e9valuer le degr\u00e9 d\u2019isolement de la Russie, alors que certains pays en d\u00e9veloppement s\u2019agacent que l\u2019Occident concentre toute son attention sur l\u2019Ukraine.          Au printemps, l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale avait vot\u00e9 trois r\u00e9solutions concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la troisi\u00e8me, \u00e0 la fin d\u2019avril, s\u2019\u00e9tant traduit par un effritement de l\u2019unit\u00e9 internationale.          Le 2\u00a0mars, 141\u00a0pays avaient condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, 5 avaient vot\u00e9 contre la r\u00e9solution (la Russie, la Bi\u00e9lorussie, la Syrie, la Cor\u00e9e du Nord et l\u2019Erythr\u00e9e), 35 s\u2019\u00e9taient abstenus.          Le 24\u00a0mars, l\u2019Assembl\u00e9e avait r\u00e9clam\u00e9 l\u2019absence d\u2019entrave pour l\u2019acheminement de l\u2019aide humanitaire et la protection des civils en Ukraine\u00a0: 140\u00a0voix pour, 5 contre (les m\u00eames que pr\u00e9c\u00e9demment) et 38 abstentions.          Le 7\u00a0avril, seulement 93\u00a0pays avaient soutenu la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, 24 avaient vot\u00e9 contre, et 58 s\u2019\u00e9taient abstenus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T16:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:11:01+00:00","articleBody":"     A la suite de l\u2019annonce de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre la Russie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dans une d\u00e9claration distincte, a condamn\u00e9 la tentative \u00ab\u00a0frauduleuse\u00a0\u00bb de la Russie d\u2019annexer un territoire ukrainien souverain. \u00ab\u00a0Ne vous m\u00e9prenez pas\u00a0: ces actions n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Les Etats-Unis respecteront toujours les fronti\u00e8res internationalement reconnues de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Les nouvelles sanctions imposeront des co\u00fbts aux personnes et aux entit\u00e9s \u00ab\u00a0qui apportent un soutien politique ou \u00e9conomique aux tentatives ill\u00e9gales de modifier le statut du territoire ukrainien, a ajout\u00e9 M.\u00a0Biden. J\u2019exhorte tous les membres de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 rejeter les tentatives ill\u00e9gales d\u2019annexion de la Russie et \u00e0 se tenir aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019exhorte tous les membres de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 rejeter les tentatives ill\u00e9gales d\u2019a...","dateModified":"2022-09-30T15:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:50:08+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9v\u00e8re mise en garde, les Etats-Unis ont annonc\u00e9, cet apr\u00e8s-midi, qu\u2019ils sanctionneront en accord avec les pays du G7 \u00ab\u00a0tout pays, individu ou entit\u00e9\u00a0\u00bb qui fournirait un soutien politique ou \u00e9conomique \u00e0 la Russie afin de l\u2019aider \u00e0 s\u2019emparer \u00ab\u00a0ill\u00e9galement\u00a0\u00bb de territoires en Ukraine. Plus de 1\u00a0000\u00a0personnes et entreprises li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie sont incluses dans le nouveau train de sanctions, y compris le gouverneur de la banque centrale et les familles des membres du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9. Des centaines de membres du corps l\u00e9gislatif russe, de dirigeants de l\u2019infrastructure financi\u00e8re et militaire du pays et de fournisseurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s par le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor pour faire l\u2019objet de sanctions.La secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous ne resterons pas inactifs alors que Poutine tente frauduleusement d\u2019annexer des parties de l\u2019Ukraine.Le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor et le gouvernement am\u00e9ricain prennent aujourd\u2019hui des mesures radicales pour affaiblir davantage le complexe militaro-industriel d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9 de la Russie et pour compromettre sa capacit\u00e9 \u00e0 mener sa guerre ill\u00e9gale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce un nouveau train de sanction, visant plus de 1\u00a0000\u00a0personnes et entreprises","dateModified":"2022-09-30T15:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:32:50+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9cret sign\u00e9, aujourd\u2019hui, par Vladimir Poutine pr\u00e9voit que \u00ab\u00a0les citoyens \u00e9trangers ou apatrides signant un contrat pour servir dans les forces arm\u00e9es russes (\u2026) pour au moins un an et prenant part [ou ayant pris part] aux op\u00e9rations militaires pendant au moins six mois\u00a0\u00bb b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pour obtenir un passeport russe.          Le texte, publi\u00e9 sur le portail des documents officiels, pr\u00e9cise que la mesure s\u2019appliquera aussi aux personnes ayant servi moins de six mois, si elles ont re\u00e7u une blessure au combat leur permettant d\u2019\u00eatre d\u00e9mobilis\u00e9es pour \u00ab\u00a0raison de sant\u00e9\u00a0\u00bb. Enfin, les conjoints, les enfants et les parents des \u00e9trangers signant un contrat avec l\u2019arm\u00e9e pourront \u00e9galement profiter d\u2019un acc\u00e8s simplifi\u00e9 \u00e0 la nationalit\u00e9 russe, toujours selon le d\u00e9cret.Cette mesure semble s\u2019adresser en particulier aux immigr\u00e9s issus des ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale, qui occupent dans les grandes agglom\u00e9rations, comme la capitale Moscou, les m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles.          Apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb la semaine derni\u00e8re par la Russie, confront\u00e9e \u00e0 des difficult\u00e9s militaires en Ukraine, plusieurs ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale avaient appel\u00e9 leurs ressortissants \u00e0 ne pas participer au conflit. La semaine derni\u00e8re, Vladimir Poutine avait \u00e9galement sign\u00e9 une loi selon laquelle les \u00e9trangers qui rejoignent l\u2019arm\u00e9e pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an pouvaient demander la nationalit\u00e9, sans avoir \u00e0 justifier des cinq ans de r\u00e9sidence sur le territoire russe normalement requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe aux \u00e9trangers s\u2019engageant dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-09-30T14:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:26:57+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s que le dirigeant russe a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine de d\u00e9poser les armes, le pr\u00e9sident ukrainien a r\u00e9pondu, dans une vid\u00e9o en ligne, que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne n\u00e9gociera pas avec la Russie tant que Poutine est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Nous n\u00e9gocierons avec le nouveau pr\u00e9sident\u00a0\u00bb.          Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           L\u2019Ukraine \u00e9tait et reste un leader dans les efforts de n\u00e9gociation. C\u2019est notre Etat qui a toujours propos\u00e9 \u00e0 la Russie de parvenir \u00e0 un accord de coexistence dans des conditions \u00e9gales, honn\u00eates, d\u00e9centes et justes. Il est \u00e9vident que cela est impossible avec ce pr\u00e9sident russe. Il ne sait pas ce que sont la dignit\u00e9 et l\u2019honn\u00eatet\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne n\u00e9gociera pas avec la Russie tant que Poutine est pr\u00e9sident, ajoute Zelensky","dateModified":"2022-09-30T14:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:19:29+00:00","articleBody":"                     Des recrues russes attendent de prendre un train dans une gare \u00e0 Proudbo\u00ef, dans la r\u00e9gion de Volgograd en Russie, dans le cadre de de la mobilisation d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine, le 29\u00a0septembre\u00a02022. AP                 Le corps d\u2019une personne tu\u00e9e par un tir de missile g\u00eet sur le sol pr\u00e8s de Zaporijia, le 30\u00a0septembre\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/4d5b913_1664547488671-667470.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T14:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:15:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 Vladimir Poutine a sign\u00e9 l\u2019annexion de quatre territoires ukrainiens sous contr\u00f4le de Moscou et a appel\u00e9 Kiev \u00e0 d\u00e9poser les armes, Volodymyr Zelensky annonce dans un message post\u00e9 sur Telegram que l\u2019Ukraine va demander formellement son \u00ab\u00a0adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky r\u00e9pond \u00e0 Poutine\u00a0: l\u2019Ukraine va demander formellement son \u00ab\u00a0adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019OT...","dateModified":"2022-09-30T14:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:56:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on plus d'info sur le territoire annex\u00e9 ? Fronti\u00e8res administratives ou zone militairement occup\u00e9e ? Merci    Pierre         Bonjour Pierre,          \u00ab\u00a0Les habitants de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia deviennent nos citoyens pour toujours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, ajoutant que les populations avaient vot\u00e9 \u00ab\u00a0sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un avenir commun\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quatre nouvelles r\u00e9gions russes\u00a0\u00bb seront ainsi form\u00e9es, a-t-il dit, avant de signer des documents formalisant l\u2019annexion aux c\u00f4t\u00e9s des quatre repr\u00e9sentants des territoires venus \u00e0 Moscou. Nous d\u00e9fendrons ces terres \u00ab\u00a0de toutes nos forces et par tous les moyens\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, parlant d\u2019un combat \u00ab\u00a0pour la grande Russie historique\u00a0\u00bb face \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9g\u00e9monie occidentale\u00a0\u00bb et au \u00ab\u00a0mod\u00e8le n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb.          Plus de 15\u00a0% du territoire ukrainien tombe ainsi sous le contr\u00f4le administratif de Moscou, apr\u00e8s la Crim\u00e9e en\u00a02014 (soit au total environ 18\u00a0%). Moscou revendiquerait environ 109\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire ukrainien, mais certaines zones ne sont pas occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. Si la Russie contr\u00f4le la quasi-totalit\u00e9 de Louhansk, ses forces n\u2019occupent qu\u2019environ 60\u00a0% de l\u2019oblast de Donetsk. Interrog\u00e9 sur ce qu\u2019il adviendrait des zones qui ne sont pas actuellement sous contr\u00f4le russe, Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, a pr\u00e9cis\u00e9, vendredi, avant le discours de Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Elles doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es.\u00a0\u00bb Les forces ukrainiennes ont entrepris d\u2019encercler le bastion russe de Lyman, dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk.          Vous pouvez vous reporter \u00e0 la carte, ci-dessous, pour voir quelles parties sont contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/127a290_1664545544899-5a050da-1664438524601-inter-3922-ukraine-29-septembre-web-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T14:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:27:29+00:00","articleBody":"                     Vladimir Poutine entour\u00e9 de Denis Pouchiline, Leonid Passetchnik, Vladimir Saldo et Ievhen Balytsky, les dirigeants install\u00e9s par la Russie dans les r\u00e9gions ukrainiennes\u00a0; \u00e0 Moscou, en Russie, le 30\u00a0septembre 2022. SPUTNIK \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/7c784fd_1664544258922-2022-09-30t132208z-39380541-rc2prw93djke-rtrmadp-3-ukraine-crisis-putin.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T15:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:11:41+00:00","articleBody":"     Les quatre dirigeants de ces r\u00e9gions et M.\u00a0Poutine ont sign\u00e9 tour \u00e0 tour les documents d\u2019annexion devant un public compos\u00e9 de membres du gouvernement, de d\u00e9put\u00e9s et de s\u00e9nateurs, et d\u2019autres membres de l\u2019\u00e9lite politique russe avant de se prendre par les mains et de scander \u00ab\u00a0Russie\u00a0!\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unisson avec la salle.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine signe l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-30T13:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:59:19+00:00","articleBody":"     Poutine s\u2019en prend aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un ordre mondial unipolaire dans son essence, antid\u00e9mocratique et non libre. Les Etats-Unis sont le seul pays au monde \u00e0 utiliser deux fois des armes nucl\u00e9aires en d\u00e9truisant les villes japonaises d\u2019Hiroshima et de\u00a0Nagasaki. Je rappelle que les Etats-Unis et les Britanniques ont ras\u00e9, sans aucune n\u00e9cessit\u00e9 militaire, pendant la seconde guerre mondiale, les villes de Dresde, Hambourg, Cologne, et de nombreuses autres villes allemandes. (\u2026) Les Etats-Unis ont laiss\u00e9 une marque terrible dans la m\u00e9moire des peuples de Cor\u00e9e et du Vietnam avec des bombardements barbares au napalm et des armes chimiques.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine critique les Etats-Unis","dateModified":"2022-09-30T13:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:50:18+00:00","articleBody":"     Dans son discours, Vladimir Poutine se livre \u00e0 un long r\u00e9quisitoire contre l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019Union sovi\u00e9tique, l\u2019Ouest a d\u00e9cid\u00e9 que nous devions tous supporter ses diktats. En\u00a01991, l\u2019Ouest s\u2019attendait que la Russie ne se remette pas (\u2026) et s\u2019effondre d\u2019elle-m\u00eame. Cela a failli se produire\u00a0: nous nous souvenons des terribles ann\u00e9es 1990, marqu\u00e9es par la faim, le froid et le d\u00e9sespoir. Mais la Russie a tenu bon, a retrouv\u00e9 sa force et a repris la place qui lui revient dans le monde.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019Occident a cherch\u00e9 et continue de chercher une nouvelle occasion de nous frapper, de nous affaiblir et de nous d\u00e9truire. Ce dont ils ont toujours r\u00eav\u00e9, c\u2019est de briser notre Etat (\u2026). Ils ne peuvent tout simplement pas accepter le fait qu\u2019il existe un pays aussi vaste dans le monde, avec son territoire, ses richesses naturelles et ses ressources, avec des gens qui ne peuvent pas et ne veulent pas vivre selon les ordres de quelqu\u2019un d\u2019autre. (\u2026) La Russie sera toujours la Russie. Nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre nos valeurs.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Occident de vouloir faire de la Russie une \u00ab\u00a0colonie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-30T13:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:31:57+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine se dit pr\u00eat \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations avec Kiev, en excluant le statut des r\u00e9gions annex\u00e9es. Il se redit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre le territoire russe par tous les moyens et promet la prosp\u00e9rit\u00e9 aux r\u00e9gions annex\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous allons prot\u00e9ger notre terre par tous les moyens possibles et nous faisons tout pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des peuples\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine appelle l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-30T12:48:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:31:23+00:00","articleBody":"                     Des personnes devant des \u00e9crans situ\u00e9s pr\u00e8s du Kremlin et de la place Rouge avant la diffusion, en direct, d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie visant \u00e0 d\u00e9clarer l\u2019annexion des territoires sous contr\u00f4le russe des quatre r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia. A Moscou, le 30\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/3a5c58a_1664540997346-734649.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie","dateModified":"2022-09-30T12:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:31:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne condamne \u00ab\u00a0dans les termes les plus forts\u00a0\u00bb l\u2019attaque \u00ab\u00a0odieuse de la Russie\u00a0\u00bb contre une colonne de v\u00e9hicules civils qui a fait vingt-cinq morts vendredi dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.  \u00ab\u00a0Les responsables devront rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne condamne \u00ab\u00a0l\u2019attaque odieuse de la Russie\u00a0\u00bb contre un convoi civil ukrainien \u00e0 Za...","dateModified":"2022-09-30T12:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:27:14+00:00","articleBody":"     Les quatre fuites touchant les gazoducs Nord Stream en mer Baltique sont dues \u00e0 des explosions sous-marines correspondant \u00ab\u00a0\u00e0 des centaines de kilos\u00a0\u00bb de TNT, a pr\u00e9cis\u00e9, vendredi, un rapport officiel de la Su\u00e8de et du Danemark remis aux Nations unies.          \u00ab\u00a0La magnitude des explosions a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e respectivement \u00e0 2,3 et 2,1 sur l\u2019\u00e9chelle de Richter, soit probablement l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une charge explosive de centaines de kilos\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 les deux pays scandinaves dans une communication au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui se r\u00e9unit sur le sujet, vendredi, \u00e0 New York \u00e0 la demande de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fuites des gazoducs Nord Stream dues \u00e0 des explosions sont \u00e9quivalentes \u00ab\u00a0\u00e0 des centaines de kilo...","dateModified":"2022-09-30T12:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:26:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les gens ont fait leur choix, un choix qui ne laisse aucun doute quant \u00e0 leur volont\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous signons aujourd\u2019hui un accord sur l\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb des quatre r\u00e9gions de l\u2019est de l\u2019Ukraine consult\u00e9es par r\u00e9f\u00e9rendum, au nom du \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination des peuples\u00a0\u00bb. La Russie ne cherche pas \u00e0 restaurer l\u2019URSS, a-t-il ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019URSS a disparu, le pass\u00e9 ne peut \u00eatre ramen\u00e9. Et la Russie n\u2019a pas besoin de cela aujourd\u2019hui, nous n\u2019y aspirons pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine officialise l\u2019annexion par la Russie des quatre r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-09-30T13:17:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:08:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie doit s\u2019exprimer cet apr\u00e8s-midi dans un long discours, depuis le Kremlin, \u00e0 Moscou, pour formaliser l\u2019annexion des territoires ukrainiens des oblasts de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Il est attendu dans la salle la plus somptueuse du Kremlin par toute l\u2019\u00e9lite au pouvoir en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019allocution de Vladimir Poutine attendue","dateModified":"2022-09-30T12:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T11:47:23+00:00","articleBody":"     Les op\u00e9rateurs de r\u00e9seaux gaziers de Bulgarie, Roumanie, Hongrie et Slovaquie proposent de prendre en charge l\u2019approvisionnement suppl\u00e9mentaire en gaz naturel promis par l\u2019Azerba\u00efdjan \u00e0 l\u2019Europe, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident bulgare, Rumen Radev, lors d\u2019une r\u00e9union avec son homologue azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev.          La Commission europ\u00e9enne a sign\u00e9 en juillet un protocole d\u2019accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan visant \u00e0 doubler les importations de gaz naturel pour atteindre au moins 20\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes par an d\u2019ici \u00e0 2027.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0En choisissant l\u2019Azerba\u00efdjan comme fournisseur de gaz, Ursula von der Leyen affaiblit l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre pays proposent d\u2019aider \u00e0 acheminer le gaz d\u2019Azerba\u00efdjan vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-09-30T11:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T11:29:33+00:00","articleBody":"     Une des quatre fuites sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique commence \u00e0 faiblir, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s su\u00e9doises, tandis que des niveaux \u00e9lev\u00e9s de m\u00e9thane sont observ\u00e9s dans plusieurs r\u00e9gions de Scandinavie. Situ\u00e9e au-dessus de Nord Stream\u00a02 c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois, cette fuite \u00ab\u00a0s\u2019est r\u00e9duite en taille, mais est toujours en cours\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 vendredi matin les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9.          Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines enregistr\u00e9es lundi et r\u00e9sultat tr\u00e8s probablement d\u2019un acte de sabotage, selon plusieurs pays, les fuites sont toutes situ\u00e9es dans les eaux internationales au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm. Mais deux d\u2019entre elles sont localis\u00e9es dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) su\u00e9doise et les deux autres dans la ZEE danoise. La deuxi\u00e8me fuite c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois, plus importante et li\u00e9e \u00e0 Nord Stream 1, ne montre quant \u00e0 elle pas de signe de faiblissement, selon les gardes-c\u00f4tes.          Interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse sur l\u2019\u00e9volution des fuites c\u00f4t\u00e9 Danemark, la police danoise n\u2019a pas fait de commentaire. Copenhague avait estim\u00e9 mercredi que plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs \u2013 non op\u00e9rationnels mais charg\u00e9s de m\u00e9thane \u2013 avait d\u00e9j\u00e0 fui et que le reste s\u2019\u00e9chapperait d\u2019ici \u00e0 dimanche.          Selon une simulation diffus\u00e9e vendredi par l\u2019institut ind\u00e9pendant norv\u00e9gien Nilu, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019analyse de l\u2019air, le nuage de m\u00e9thane s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 au gr\u00e9 des vents au-dessus de plusieurs r\u00e9gions su\u00e9doises et norv\u00e9giennes depuis lundi, atteignant m\u00eame le Royaume-Uni. Selon ses estimations, pr\u00e8s de 80\u00a0000\u00a0tonnes de m\u00e9thane se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9es des tuyaux endommag\u00e9s des deux gazoducs. Soit plus de quatre fois les \u00e9missions annuelles du secteur p\u00e9trogazier de la Norv\u00e8ge, un des principaux producteurs d\u2019hydrocarbures d\u2019Europe. Les rejets de m\u00e9thane ne sont pas dangereux pour la sant\u00e9 des \u00eatres humains, selon les autorit\u00e9s, mais contribuent au r\u00e9chauffement climatique.             Lire aussi :     Apr\u00e8s les \u00ab\u00a0actes de sabotage\u00a0\u00bb sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une des fuites sur les gazoducs Nord Stream commence \u00e0 faiblir","dateModified":"2022-09-30T11:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:58:44+00:00","articleBody":"     Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, explique sur Twitter que le missile utilis\u00e9 lors de l\u2019attaque vendredi \u00e0 Zaporijia ressemble \u00e0 un \u00ab\u00a0Iskander russe et [que] ces missiles balistiques sont pr\u00e9cis \u00e0 5\u00a0m\u00e8tres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a fait trois mois que des civils font la queue \u00e0 cet endroit pr\u00e9cis et qu\u2019il n\u2019y a aucune pr\u00e9sence militaire ukrainienne autour\u00a0\u00bb, souligne-t-il.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile utilis\u00e9 \u00e0 Zaporijia ressemble \u00e0 un \u00ab\u00a0Iskander russe et ces missiles balistiques sont pr\u00e9c...","dateModified":"2022-09-30T11:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:56:19+00:00","articleBody":"     A Zaporijia, Un bombardement a tu\u00e9 au moins 25 civils et fait 50\u00a0bless\u00e9s                Un crat\u00e8re laiss\u00e9 par un tir de missile qui a touch\u00e9 un convoi de v\u00e9hicules civils, le 30\u00a0septembre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Un officier de police se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une camionnette endommag\u00e9e par un tir de missile, \u00e0 Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un civil tu\u00e9 par un tir de missile pr\u00e8s de Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. KATERYNA KLOCHKO \/ AFP                 Des psychologues aident une personne qui se trouvait dans un convoi de v\u00e9hicules civils, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un tir de missile, \u00e0 Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Des voitures d\u00e9truites par un tir de missile, qui a touch\u00e9 un convoi de v\u00e9hicules civils, \u00e0 Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Un civil tu\u00e9 par un tir de missile g\u00eet sur une route pr\u00e8s de Zaporijia le 30\u00a0septembre 2022. KATERYNA KLOCHKO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/83b8894_1664526829650-734495.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T11:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:40:43+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 vendredi devoir encore \u00ab\u00a0clarifier\u00a0\u00bb si la Russie annexait la totalit\u00e9 des r\u00e9gions ukrainiennes de Kherson et de Zaporijia ou uniquement les parties qu\u2019elle occupe, a dit son porte-parole, Dmitri Peskov, \u00e0 deux heures de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019issue de laquelle Vladimir Poutine doit formaliser l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin annonce qu\u2019il doit encore \u00ab\u00a0clarifier\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res de deux territoires qu\u2019il annex...","dateModified":"2022-09-30T10:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:32:20+00:00","articleBody":"           Une banni\u00e8re sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson\u00a0: Russie\u00a0!\u00a0\u00bb, sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 29\u00a0septembre 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP                 Sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 29\u00a0septembre 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP           La capitale russe se pr\u00e9pare, elle, \u00e0 des festivit\u00e9s ce vendredi, avec une circulation restreinte et notamment un concert \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin, lors duquel le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pourrait faire une apparition. Les employ\u00e9s municipaux ont install\u00e9 des banni\u00e8res g\u00e9antes sur la place Rouge qui disent\u00a0: \u00ab\u00a0Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson\u00a0: Russie\u00a0!\u00a0\u00bb, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/bfd875b_5323004-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou","dateModified":"2022-09-30T10:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:30:00+00:00","articleBody":"      Un bombardement a tu\u00e9 au moins 25 civils et fait 50\u00a0bless\u00e9s \u00e0 Zaporijia. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a trait\u00e9 les dirigeants de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb. Alors que la Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 officialiser l\u2019annexion de tout ou partie de la r\u00e9gion administrative, o\u00f9 les combats se poursuivent, un convoi de civils a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, vendredi. Un missile a laiss\u00e9 un crat\u00e8re dans le sol sur le grand march\u00e9 automobile d\u2019Orekhovo.          Des bombardements russes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la ville de Dnipro (centre). Le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznichenko, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur\u00a0Telegram, qu\u2019au moins une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq\u00a0autres bless\u00e9es par des missiles russes Iskander qui avaient percut\u00e9 une entreprise de transport, d\u00e9truisant des bus et endommageant \u00e9galement des immeubles de grande hauteur.          Vladimir Poutine a pr\u00e9vu d\u2019ent\u00e9riner, au cours d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie vendredi en milieu de journ\u00e9e, l\u2019annexion par la Russie des quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es totalement ou en partie par les forces de Moscou. Le pr\u00e9sident russe doit prononcer un discours annonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb pour c\u00e9l\u00e9brer les conqu\u00eates russes.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, jeudi soir, des d\u00e9crets reconnaissant l\u2019ind\u00e9pendance des oblasts de Zaporijia et de Kherson. L\u2019ind\u00e9pendance de celles de Donetsk et de Louhansk avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue peu avant le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU votera, vendredi, sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de ces territoires ukrainiens, et r\u00e9clamant le retrait des troupes russes, texte qui n\u2019a aucune chance d\u2019\u00eatre adopt\u00e9 en raison du droit de veto russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi \u00e0 12\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-09-30T10:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:09:35+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine, Bridget Brink, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, vendredi sur Twitter, l\u2019opposition de son pays aux annexions pr\u00e9vues par la Russie, d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums de la Russie \u00e9taient un spectacle, un effort pour masquer une nouvelle tentative d\u2019accaparement des terres. Nous ne reconna\u00eetrons jamais la pr\u00e9tendue annexion du territoire ukrainien par la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 l\u2019opposition de son pays aux annexions pr\u00e9vues pa...","dateModified":"2022-09-30T10:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:57:58+00:00","articleBody":"     Selon le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, le bilan du bombardement russe d\u2019un convoi humanitaire \u00e0 Zaporijia (Sud) vendredi matin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a025\u00a0morts et environ 50\u00a0bless\u00e9s, parmi lesquels des enfants\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, le bilan a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a025 morts et environ 50 bless\u00e9s, parmi lesquels des enfan...","dateModified":"2022-09-30T10:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:47:52+00:00","articleBody":"     Un correspondant du Guardian \u00e0 Zaporijia, Peter Beaumont, a post\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o montrant plusieurs centaines de voitures fuyant les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs centaines de voitures fuyant les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-30T10:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:33:42+00:00","articleBody":"     Les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie sont parvenus vendredi \u00e0 un accord sur des mesures d\u2019urgence pour aider m\u00e9nages et entreprises \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. Ces mesures consistent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer une partie des superprofits des producteurs d\u2019\u00e9nergie pour les redistribuer au consommateur, et \u00e0 r\u00e9duire la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux heures de pointe.               \u00ab\u00a0Nous sommes dans une guerre de l\u2019\u00e9nergie avec la Russie, l\u2019hiver arrive et nous devons agir maintenant, c\u2019est-\u00e0-dire aujourd\u2019hui, peut-\u00eatre demain, pas dans une semaine et certainement pas dans un mois\u00a0\u00bb, avait exhort\u00e9 le ministre tch\u00e8que Jozef Sikela, en arrivant \u00e0 la r\u00e9union \u00e0 Bruxelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE parvient \u00e0 un accord sur des mesures d\u2019urgence pour r\u00e9duire les factures d\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-09-30T10:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:31:43+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont \u00ab\u00a0partiellement encercl\u00e9es\u00a0\u00bb dans la ville strat\u00e9gique de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a reconnu vendredi un haut responsable s\u00e9paratiste, le jour de l\u2019annexion pr\u00e9vue par Moscou de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0La route de Svatove est sous notre contr\u00f4le, mais sous le feu p\u00e9riodiquement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Denis Pouchiline, \u00e0 la t\u00eate du bastion s\u00e9paratiste de Donetsk. Il a reconnu que les villages de Iampil et de Drobycheve, proches de Lyman, n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas sous le contr\u00f4le total\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes \u00ab\u00a0partiellement encercl\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 Lyman, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-09-30T10:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:26:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram vendredi contre la Russie, traitant ses dirigeants de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0racaille sanguinaire\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le bombardement \u00e0 Zaporijia, qui a tu\u00e9 au moins 23\u00a0personnes et fait 50\u00a0bless\u00e9s.           Seuls des terroristes complets peuvent faire \u00e7a et ne devraient pas avoir leur place dans le monde civilis\u00e9. Racaille sanguinaire\u00a0! Vous r\u00e9pondrez certainement pour chaque vie ukrainienne perdue\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien traite les dirigeants russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-30T09:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:15:44+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la ville de Dnipro (centre). Le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznichenko, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur Telegram, qu\u2019au moins une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq\u00a0autres bless\u00e9es par des missiles russes Iskander qui avaient percut\u00e9 une entreprise de transport, d\u00e9truisant des bus et endommageant \u00e9galement des immeubles de grande hauteur.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e et cinq autres bless\u00e9es \u00e0 Dnipro, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-09-30T09:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T08:55:28+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019accepterait jamais l\u2019annexion par la Russie des territoires ukrainiens qu\u2019elle occupe, que doit ent\u00e9riner vendredi Vladimir Poutine, a averti la premi\u00e8re ministre, Liz Truss. Elle a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           On ne peut pas laisser Poutine modifier les fronti\u00e8res internationales par la force brute. Nous ferons en sorte qu\u2019il perde cette guerre ill\u00e9gale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres \u00ab\u00a0n\u2019acceptera jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion de territoires ukrainiens, assure la premi\u00e8re ministre","dateModified":"2022-09-30T09:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T08:23:32+00:00","articleBody":"     Un journaliste de Reuters, pr\u00e9sent sur les lieux de l\u2019attaque, a vu des cadavres gisant au sol ou encore install\u00e9s dans des v\u00e9hicules sur le grand march\u00e9 automobile d\u2019Orekhovo \u00e0 la suite du bombardement aux abords de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine. Un missile a laiss\u00e9 un crat\u00e8re dans le sol pr\u00e8s de deux files de v\u00e9hicules.          Au milieu de nuages de poussi\u00e8re, on pouvait distinguer des v\u00e9hicules, essentiellement des voitures, et trois camionnettes, endommag\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus et les vitres bris\u00e9es. Ils \u00e9taient remplis de valises, de couvertures et autres biens appartenant \u00e0 leurs occupants. Dans une voiture jaune, on pouvait voir un cadavre assis sur le si\u00e8ge conducteur, pench\u00e9 vers le si\u00e8ge passager, la main gauche toujours accroch\u00e9e au volant.          Dans la voiture verte situ\u00e9e juste devant, les corps d\u2019une femme et d\u2019un jeune homme \u00e9taient envelopp\u00e9s dans du plastique. Un chat mort se trouvait pr\u00e8s du cadavre du jeune homme \u00e0 l\u2019arri\u00e8re. Encore devant, deux cadavres gisaient dans une petite camionnette blanche aux vitres \u00e9clat\u00e9es et aux flancs parsem\u00e9s d\u2019\u00e9clats de missile.          Une femme disant s\u2019appeler Natalia a dit qu\u2019elle \u00e9tait venue rendre visite \u00e0 ses enfants avec son mari \u00e0 Zaporijia. \u00ab\u00a0Nous retournons aupr\u00e8s de ma m\u00e8re qui a 90\u00a0ans. Nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s. C\u2019est un miracle\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voiture avec son mari.                          Des personnes marchent entre des voitures endommag\u00e9es par un tir de missile sur une route pr\u00e8s de Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. KATERYNA KLOCHKO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/99a2e88_1664527676236-124278.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journaliste de Reuters a constat\u00e9 la pr\u00e9sence de plusieurs cadavres \u00e0 la suite du bombardement aux a...","dateModified":"2022-09-30T09:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T08:02:21+00:00","articleBody":"     L\u2019occupation russe dans l\u2019oblast de Zaporijia, dans le sud du pays, a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine de l\u2019attaque meurtri\u00e8re sur une colonne de voitures civiles, que Kiev imputait plus t\u00f4t \u00e0 la Russie, faisant \u00e9tat de 23\u00a0morts. \u00ab\u00a0Les combattants ukrainiens ont commis un nouvel acte terroriste. Voyant que la population allait en masse dans la partie [occup\u00e9e] de Zaporijia, ils ont frapp\u00e9 une colonne de dizaines de voitures civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un responsable du territoire occup\u00e9 de l\u2019oblast, Vladimir Rogov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019occupation russe accuse l\u2019Ukraine de l\u2019attaque meurtri\u00e8re dans l\u2019oblast de Zapor...","dateModified":"2022-09-30T08:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T07:54:08+00:00","articleBody":"     La naturalisation du pr\u00e9sident de la chambre de commerce franco-russe Emmanuel Quidet octroy\u00e9e par Vladimir Poutine, au beau milieu des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine et de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb en Russie, fait d\u00e9bat dans la communaut\u00e9.          D\u00e8s le d\u00e9but du mois de mars, Paris a encourag\u00e9 les Fran\u00e7ais dont la pr\u00e9sence \u00e9tait jug\u00e9e \u00ab\u00a0non essentielle\u00a0\u00bb \u00e0 partir. Les d\u00e9parts, nombreux, se sont encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s au fur et \u00e0 mesure que les entreprises rapatriaient leurs employ\u00e9s ou quittaient le march\u00e9 russe. Ceux qui restent ont gagn\u00e9 la r\u00e9putation de former un dernier carr\u00e9 aveugl\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 la politique du Kremlin.          La r\u00e9alit\u00e9 est plus contrast\u00e9e et les raisons de rester en Russie, multiples \u2013 attaches familiales, pr\u00e9sence ancienne, difficult\u00e9 \u00e0 abandonner une petite entreprise\u2026 Pour ces Fran\u00e7ais, la menace de fermeture du lyc\u00e9e fran\u00e7ais, au printemps, a \u00e9t\u00e9 un coup dur\u00a0; et sa r\u00e9ouverture \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre, une divine surprise. Les sanctions et contre-sanctions compliquent chaque aspect de la vie \u2013 transactions financi\u00e8res, liaisons a\u00e9riennes, vie consulaire\u2026 Ces difficult\u00e9s s\u2019ajoutent \u00e0 celles apparues durant la pand\u00e9mie de Covid-19.             Lire aussi :     En Russie, les milieux d\u2019affaires fran\u00e7ais pris entre deux feux                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour beaucoup de Fran\u00e7ais en Russie, le sentiment d\u2019\u00eatre pris entre deux feux est de plus en plus pres...","dateModified":"2022-09-30T08:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T07:44:25+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce du bombardement de Zaporijia qui a tu\u00e9 23\u00a0personnes, le gouverneur de l\u2019oblast, Oleksandr Staroukh, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram \u00ab\u00a0le 1er\u00a0octobre\u00a02022 jour de deuil dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb dans le but d\u2019honorer la m\u00e9moire des morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 1er\u00a0octobre\u00a02022 d\u00e9clar\u00e9 jour de deuil dans la r\u00e9gion administrative\u00a0de Zaporijia","dateModified":"2022-09-30T07:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T07:33:22+00:00","articleBody":"     Alexe\u00ef Katerinitchev, le premier chef adjoint de l\u2019administration d\u2019occupation civilo-militaire de l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans une frappe ukrainienne, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans une frappe pr\u00e9cise\u00a0\u00bb men\u00e9e par les forces ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de deux missiles lanc\u00e9s par un syst\u00e8me Himars contre son domicile, a pr\u00e9cis\u00e9 un cadre de l\u2019occupation russe, Kirill Stremooussov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson tu\u00e9 dans une frappe ukrainienne","dateModified":"2022-09-30T07:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T06:55:39+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a annonc\u00e9 vendredi sur Telegram, qu\u2019un bombardement russe sur la ville avait tu\u00e9 au moins \u00ab\u00a023\u00a0personnes et bless\u00e9 28\u00a0autres\u00a0\u00bb. Selon lui, les forces russes ont cibl\u00e9 un convoi humanitaire se dirigeant vers le territoire occup\u00e9 par la Russie. Le gouverneur a \u00e9galement post\u00e9 une image de v\u00e9hicules incendi\u00e9s et de corps gisant sur la route.          Oleksandr Staroukh a pr\u00e9cis\u00e9 que les membres du convoi se rendaient en territoire occup\u00e9 par la Russie pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs proches.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast de Louhansk, a \u00e9galement rapport\u00e9 l\u2019incident sur Telegram, d\u00e9clarant\u00a0:           Pr\u00e8s de Zaporijia, les Russes ont tir\u00e9 des roquettes sur un convoi se dirigeant vers le territoire occup\u00e9. Il convient de noter que le d\u00e9part de 34 v\u00e9hicules avec des r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Louhansk \u00e9tait pr\u00e9vu. Des informations plus d\u00e9taill\u00e9es sur les victimes sont en cours de clarification.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 23\u00a0morts dans un bombardement russe \u00e0 Zaporijia, selon le gouverneur ukrainien de la ville","dateModified":"2022-09-30T08:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T05:20:19+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point de situation sur les soins m\u00e9dicaux destin\u00e9s aux troupes de combat russes dans le pays. Selon le minist\u00e8re, l\u2019approvisionnement m\u00e9dical \u00ab\u00a0se d\u00e9grade probablement\u00a0\u00bb. Il ajoute\u00a0:           Certains r\u00e9servistes russes nouvellement mobilis\u00e9s ont re\u00e7u l\u2019ordre de se procurer leurs propres fournitures de premiers soins au combat et se sont vu conseiller de se procurer des produits sanitaires f\u00e9minins, une solution rentable.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point de situation sur les soins m\u00e9dicaux destin\u00e9s aux tr...","dateModified":"2022-09-30T06:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T05:17:19+00:00","articleBody":"           Une recrue russe parle \u00e0 son fils avant de prendre le train \u00e0 la gare de Proudbo\u00ef, en Russie, le jeudi 29\u00a0septembre 2022. AP                           Des recrues russes prennent un train \u00e0 la gare de Proudbo\u00ef, en Russie, le jeudi 29\u00a0septembre 2022. AP                           Une recrue russe et sa femme dans une gare \u00e0 Proudbo\u00ef, en Russie, le jeudi 29\u00a0septembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/192cc93_1664514773839-667434.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion administrative de Volgograd","dateModified":"2022-09-30T05:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T04:59:55+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) votera, vendredi, sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions administratives ukrainiennes.          La r\u00e9union aura lieu vendredi \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 New York (21\u00a0heures \u00e0 Paris) avant une autre discussion pr\u00e9vue sur les fuites d\u00e9couvertes sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et 2 en mer Baltique, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil.          Le projet de texte vu par l\u2019AFP \u00ab\u00a0condamne l\u2019organisation par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb dans les oblasts de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, et juge qu\u2019ils ne peuvent avoir \u00ab\u00a0aucune validit\u00e9\u00a0\u00bb ni \u00ab\u00a0servir de base \u00e0 une alt\u00e9ration du statut de ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0y compris toute pr\u00e9tendue annexion\u00a0\u00bb par la Russie.          Le projet de r\u00e9solution pr\u00e9par\u00e9 par les Etats-Unis et l\u2019Albanie appelle tous les Etats et autres organisations \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas reconna\u00eetre une pr\u00e9tendue annexion\u00a0\u00bb des quatre oblasts par la Russie. Il exige \u00e9galement que Moscou \u00ab\u00a0cesse imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb son invasion de l\u2019Ukraine et \u00ab\u00a0retire imm\u00e9diatement, compl\u00e8tement et sans conditions toutes ses forces militaires\u00a0\u00bb du pays.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9nonc\u00e9 sans \u00e9quivoque jeudi l\u2019imminence des annexions russes, estimant qu\u2019elles n\u2019ont \u00ab\u00a0pas de place dans le monde moderne\u00a0\u00bb.          Si le veto russe ne fait pas de doute lors du vote de vendredi, c\u2019est surtout la position de la Chine, parfois accus\u00e9e par les Occidentaux d\u2019\u00eatre trop conciliante avec la Russie, qui sera examin\u00e9e avec attention. P\u00e9kin, officiellement neutre, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine son appel au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale \u00ab\u00a0de tous les pays\u00a0\u00bb. La position de l\u2019Inde sera \u00e9galement suivie de pr\u00e8s.          Les deux pays s\u2019\u00e9taient abstenus en f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019invasion russe, lorsque la Russie avait mis son veto au Conseil \u00e0 une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant son \u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          Ce vote ult\u00e9rieur \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, o\u00f9 aucun des 193 Etats membres n\u2019a de veto, permettra d\u2019\u00e9valuer le degr\u00e9 d\u2019isolement de la Russie au moment o\u00f9 certains pays en d\u00e9veloppement s\u2019agacent que l\u2019Occident concentre toute son attention sur l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb russes","dateModified":"2022-09-30T05:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T04:33:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a pr\u00e9vu d\u2019ent\u00e9riner, vendredi, en milieu de journ\u00e9e, l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes occup\u00e9es totalement ou en partie par ses forces arm\u00e9es. Des responsables install\u00e9s par Moscou dans les oblasts de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson se trouvaient d\u00e9j\u00e0 jeudi dans la capitale russe, selon des m\u00e9dias locaux.          Le Kremlin doit accueillir \u00e0 15\u00a0heures, heure locale (14\u00a0heures \u00e0 Paris), une c\u00e9r\u00e9monie pour ces annexions au cours de laquelle M.\u00a0Poutine doit prononcer \u00ab\u00a0un long discours\u00a0\u00bb, selon son porte-parole Dmitri Peskov.          La capitale russe s\u2019est pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 des festivit\u00e9s, avec une circulation restreinte vendredi, notamment un concert \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin, lors duquel M. Poutine pourrait faire une apparition. En pr\u00e9lude \u00e0 cette officialisation, M.\u00a0Poutine a sign\u00e9 plusieurs d\u00e9crets reconnaissant l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions ukrainiennes de Zaporijia et de Kherson.          \u00ab\u00a0J\u2019ordonne de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d\u2019Etat et l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb de ces deux r\u00e9gions du sud de l\u2019Ukraine, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans ces textes publi\u00e9s jeudi soir.          La Russie a reconnu en f\u00e9vrier l\u2019ind\u00e9pendance de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb et de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, \u00e0 la demande de leurs dirigeants s\u00e9paratistes prorusses, peu avant le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ces quatre r\u00e9gions vont \u00eatre officiellement annex\u00e9es par la Russie, apr\u00e8s des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb organis\u00e9s du 23 au 27\u00a0septembre sur leur rattachement \u00e0 la Russie. Des consultations effectu\u00e9es sous surveillance d\u2019hommes en armes, qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb par Kiev et ses soutiens occidentaux. La Russie a d\u00e9j\u00e0 annex\u00e9 en\u00a02014 la Crim\u00e9e, une p\u00e9ninsule du sud de l\u2019Ukraine.          Les succ\u00e8s militaires de Kiev au d\u00e9but de septembre ont contraint M. Poutine \u00e0 organiser \u00e0 la h\u00e2te ces \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion et \u00e0 mobiliser des centaines de milliers de Russes dans l\u2019arm\u00e9e. Cette derni\u00e8re mesure a conduit des foules vers un exode de Russie.                Des pr\u00e9paratifs organis\u00e9s, jeudi 29\u00a0septembre, pour un concert sur la place Rouge de Moscou o\u00f9 sont install\u00e9s des panneaux affichant \u00ab\u00a0Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson, Russie\u00a0!\u00a0\u00bb ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/87d8d90_602e1c49fff74dd5bac9c3a707680fe5-602e1c49fff74dd5bac9c3a707680fe5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va officialiser l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes","dateModified":"2022-09-30T05:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T04:23:02+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a pr\u00e9vu d\u2019ent\u00e9riner, vendredi, en milieu de journ\u00e9e, l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es totalement ou en partie par les forces de Moscou Le pr\u00e9sident russe a sign\u00e9, jeudi soir, des d\u00e9crets reconnaissant l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson. L\u2019ind\u00e9pendance de celles de Donetsk et de Louhansk avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue peu avant le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          De son c\u00f4t\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU votera, vendredi, sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de ces quatre r\u00e9gions ukrainiennes, et r\u00e9clamant le retrait des troupes russes, texte qui n\u2019a aucune chance d\u2019\u00eatre adopt\u00e9 en raison du droit de veto russe.          En r\u00e9action aux cas de mobilisation de personnes \u00e2g\u00e9es, d\u2019\u00e9tudiants, de malades ou d\u2019appel\u00e9s sans exp\u00e9rience militaire rapport\u00e9s par les m\u00e9dias et les citoyens russes sur les r\u00e9seaux sociaux, Vladimir Poutine a conc\u00e9d\u00e9, jeudi soir, que \u00ab\u00a0cette mobilisation suscite beaucoup d\u2019interrogations\u00a0\u00bb et exig\u00e9 de \u00ab\u00a0corriger toutes les erreurs et faire en sorte qu\u2019elles ne se reproduisent plus\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s la Pologne et les pays baltes, qui avaient annonc\u00e9 des mesures similaires le 19\u00a0septembre, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9, jeudi, de refouler les ressortissants russes munis d\u2019un visa de tourisme europ\u00e9en.          Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a vot\u00e9, jeudi soir, une nouvelle enveloppe de plus de 12\u00a0milliards de dollars (12,26\u00a0milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine avec un volet militaire de quelque 3\u00a0milliards pour former, \u00e9quiper et r\u00e9mun\u00e9rer les troupes ukrainiennes.          Sur le terrain, les bombardements russes continuent de frapper les villes ukrainiennes. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris le contr\u00f4le total du n\u0153ud ferroviaire de Koupiansk, dans le Nord-Est, parvenant \u00e0 chasser les troupes russes de la rive est de la ville.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-09-30T05:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T04:20:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences sur l\u2019\u00e9chiquier mondial.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-30T04:20:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/0/0/5719/3432/1342/805/3/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/30/19-3">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Bien avant la ruée vers les frontières déclenchée par la « mobilisation partielle », des dizaines de milliers de Russes issus de la classe moyenne éduquée ont fui leur pays, opposés au régime de Vladimir Poutine et à la guerre qu’il mène en Ukraine. Beaucoup établissent un parallèle avec l’émigration massive du début du XXᵉ siècle provoquée par la révolution bolchévique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Ksenia Galaktion pour « Le Monde »                        International       Géopolitique         En Russie, l’exode des opposants à la guerre   Par Isabelle Mandraud   Publié aujourd’hui à 17h45, mis à jour à 17h45     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteBien avant la ruée vers les frontières déclenchée par la « mobilisation partielle », des dizaines de milliers de Russes issus de la classe moyenne éduquée ont fui leur pays, opposés au régime de Vladimir Poutine et à la guerre qu’il mène en Ukraine. Beaucoup établissent un parallèle avec l’émigration massive du début du XXᵉ siècle provoquée par la révolution bolchévique.                La caméra s’allume. A distance, devant son ordinateur, Dmitri Tchernichev apparaît, ébouriffant ses cheveux d’une main. « Mon histoire est assez simple, commence-t-il. Quand la guerre a éclaté [le 24 février], je passais tout mon temps devant mon écran, je dormais deux ou trois heures à peine. » Blogueur bien connu en Russie, ce formateur professionnel n’a cessé de dénoncer l’invasion « monstrueuse » de l’Ukraine jusqu’à ce que, le 4 mars, la police débarque chez lui. Première alerte. Puis il est interpellé en pleine rue, à Moscou, près de la station de métro Maïakovskaïa, où il a été repéré par le système de reconnaissance faciale, omniprésent dans la capitale. « La police m’a remis au FSB [les services russes de sécurité]. Je leur ai dit que, pour moi, Poutine n’était plus président depuis 2008, date à la laquelle il a usurpé le pouvoir. J’ai ajouté : “J’ai servi deux ans dans les parachutistes à Tchernobyl, en Ukraine, entre 1984 et 1986, pour protéger un réacteur, pas la peine de me faire peur.” »          Mais la peur s’est insinuée. « Ils ont commencé par menacer mes enfants, puis, après trois heures d’interrogatoire, une femme aux cheveux blancs est arrivée, qui s’est présentée comme générale du SVR [services des renseignements extérieurs]. Elle a exigé que je mette par écrit ma fidélité à Poutine, une sorte de serment. J’ai refusé. Elle m’a alors menacé de m’envoyer en DNR [république autoproclamée de Donetsk] et de m’y attacher à un poteau comme informateur à la solde de Kiev. J’ai fini par écrire un papier comme quoi j’arrêtais toute activité sur Internet. » Quelques jours plus tard, le 17 avril, Dmitri Tchernichev s’envole avec sa femme et ses deux enfants pour Israël, où il réside désormais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                 Comme lui, bien avant la ruée vers les frontières provoquée par l’annonce de Vladimir Poutine, le 21 septembre, de la « mobilisation partielle », ils sont des dizaines de milliers à avoir fui la Russie depuis le début de la guerre en Ukraine déclenchée par le Kremlin. Si les données russes sont partielles et sujettes à caution, Rosstat, l’Institut national des statistiques, a évalué, début septembre, les départs sur les six premiers mois de l’année au double de ceux enregistrés durant la même période en 2021 (419 085 sorties contre 202 562). Selon d’autres éléments émanant du FSB, qui supervise les gardes-frontières, toutes les ex-Républiques soviétiques, l’Arménie, le Tadjikistan, l’Ouzbékistan ou le Kirghizistan, ont vu une hausse spectaculaire des entrées en provenance de Russie au premier semestre 2022 par rapport à 2019 – c’est-à-dire avant les restrictions liées au Covid-19. A elle seule, l’Abkhazie, territoire qui s’est autoproclamé indépendant en Géorgie après la guerre éclair de 2008 menée par les forces russes, a enregistré 1,1 million d’entrées, soit 13 % de plus qu’au premier semestre deux ans auparavant.        Il vous reste 86.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/en-russie-l-exode-des-opposants-a-la-guerre_6143886_3210.html"},"headline":"En Russie, l\u2019exode des\u00a0opposants \u00e0 la guerre","dateCreated":"2022-09-30T17:45:17+02:00","datePublished":"2022-09-30T17:45:17+02:00","dateModified":"2022-09-30T17:45:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Tadjikistan","Arm\u00e9nie","Union europ\u00e9enne","Ukraine","Asie-Pacifique","Europe","G\u00e9orgie","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Bien avant la ru\u00e9e vers les fronti\u00e8res d\u00e9clench\u00e9e par la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, des dizaines de milliers de Russes issus de la classe moyenne \u00e9duqu\u00e9e ont fui leur pays, oppos\u00e9s au r\u00e9gime de Vladimir Poutine et \u00e0 la guerre qu\u2019il m\u00e8ne en Ukraine. Beaucoup \u00e9tablissent un parall\u00e8le avec l\u2019\u00e9migration massive du d\u00e9but du XX\u1d49 si\u00e8cle provoqu\u00e9e par la r\u00e9volution bolch\u00e9vique.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/134/0/6685/3342/1342/671/60/0/a846cdf_1664446188693-220927-ksenia-ivanova-russians-in-exile-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-4">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans son discours prononcé devant les députés de la Douma, le président de la Russie, Vladimir Poutine, a appelé l’Ukraine à « cesser toutes ses activités militaires » pour qu’elle « rejoigne la table des négociations ». Il a toutefois rappelé que Moscou continuera de « défendre ses terres » coûte que coûte.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine appelle Kiev à un cessez-le-feu mais continue à défendre « la mission libératrice » russe      vidéo   Dans son discours prononcé devant les députés de la Douma, le président de la Russie, Vladimir Poutine, a appelé l’Ukraine à « cesser toutes ses activités militaires » pour qu’elle « rejoigne la table des négociations ». Il a toutefois rappelé que Moscou continuera de « défendre ses terres » coûte que coûte.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’apaisement des tensions n’était pas au centre du discours de Vladimir Poutine, vendredi 30 septembre, devant les députés russes. L’homme fort du Kremlin a appelé le régime ukrainien à cesser le feu et « toutes ses activités militaires, à arrêter la guerre qu’il a déclenchée en 2014 », en référence à la guerre du Donbass.            Il a précisé que Kiev devait respecter les résultats des référendums qui ont permis l’officialisation de l’annexion de quatre régions ce 30 septembre. Pour cela, il a affirmé que la Russie « défendra ses terres avec toutes les forces et les moyens dont elle dispose ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/30/vladimir-poutine-appelle-kiev-a-un-cessez-le-feu-mais-continue-a-defendre-la-mission-liberatrice-russe_6143880_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine appelle Kiev \u00e0 un cessez-le-feu mais continue \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la mission lib\u00e9ratrice\u00a0\u00bb russe","dateCreated":"2022-09-30T17:00:18+02:00","datePublished":"2022-09-30T17:00:18+02:00","dateModified":"2022-09-30T17:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans son discours prononc\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s de la Douma, le pr\u00e9sident de la Russie, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0cesser toutes ses activit\u00e9s militaires\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle \u00ab\u00a0rejoigne la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. Il a toutefois rappel\u00e9 que Moscou continuera de \u00ab\u00a0d\u00e9fendre ses terres\u00a0\u00bb co\u00fbte que co\u00fbte.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34368c7_debb8de9f3fa4cdc97d1dd46599f7e1d-debb8de9f3fa4cdc97d1dd46599f7e1d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Vladimir Poutine appelle Kiev \u00e0 un cessez-le-feu mais continue \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la mission lib\u00e9ratrice\u00a0\u00bb russe","uploadDate":"2022-09-30T17:00:18+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e3m02?pubtool=oembed","duration":"00:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34368c7_debb8de9f3fa4cdc97d1dd46599f7e1d-debb8de9f3fa4cdc97d1dd46599f7e1d-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-5">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les territoires occupés des oblasts ukrainiens de Kherson et de Zaporijia, ainsi que la « république populaire de Donetsk » et la « république populaire de Louhansk » ont été officiellement annexés par la Russie, vendredi 30 septembre, lors d’un discours prononcé au Kremlin par Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             « Le peuple a fait son choix » : Vladimir Poutine officialise l’annexion de quatre régions ukrainiennes      vidéo   Les territoires occupés des oblasts ukrainiens de Kherson et de Zaporijia, ainsi que la « république populaire de Donetsk » et la « république populaire de Louhansk » ont été officiellement annexés par la Russie, vendredi 30 septembre, lors d’un discours prononcé au Kremlin par Vladimir Poutine.          Publié aujourd’hui à 16h46, mis à jour à 16h47        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Après la tenue de référendums dans quatre régions ukrainiennes en partie occupées par les forces armées russes, le président de la Russie, Vladimir Poutine, a officialisé l’annexion de ces territoires. Il s’agit de la « république populaire de Donetsk », de la « république populaire de Louhansk », ainsi que des zones occupées des oblasts de Zaporijia et de Kherson.            Vladimir Poutine a estimé que ces référendums — que la majorité de la communauté internationale n’a pas reconnus — ont apporté « un résultat clair » : le souhait des habitants de ces territoires d’être rattachés à la Fédération de Russie.                             Lire notre éditorial :  Les « référendums » prorusses enferment Vladimir Poutine dans la guerre                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/30/le-peuple-a-fait-son-choix-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-ukrainiennes_6143874_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le peuple a fait son choix\u00a0\u00bb\u00a0: Vladimir Poutine officialise l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes","dateCreated":"2022-09-30T16:46:49+02:00","datePublished":"2022-09-30T16:46:49+02:00","dateModified":"2022-09-30T16:47:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Les territoires occup\u00e9s des oblasts ukrainiens de Kherson et de Zaporijia, ainsi que la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 officiellement annex\u00e9s par la Russie, vendredi 30\u00a0septembre, lors d\u2019un discours prononc\u00e9 au Kremlin par Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/7fe0d40_23ead1d026de4708a497253b3653b06f-23ead1d026de4708a497253b3653b06f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Le peuple a fait son choix\u00a0\u00bb\u00a0: Vladimir Poutine officialise l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes","uploadDate":"2022-09-30T16:46:49+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e3lkn?pubtool=oembed","duration":"00:52"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/7fe0d40_23ead1d026de4708a497253b3653b06f-23ead1d026de4708a497253b3653b06f-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-6">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le Royaume-Uni en pleine crise politique et monétaire : nos correspondants Cécile Ducourtieux et Eric Albert ont répondu à vos questions sur les conséquences du projet de budget annoncé par Liz Truss.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Liz Truss était souvent présentée comme une nouvelle Tatcher. Pourtant, son budget est loin de ressembler à celui que l'on aurait put attendre d'une "Dame de fer". La comparaison était-elle uniquement dut au fait qu'elle soit une femme et sa position contre les grévistes?    Mvie         Bonsoir,          C’est d’abord Liz Truss qui s’est présentée comme l’héritière directe de Margareth Thatcher, et sans grande subtilité. Son compte Instagram, à la fin de 2021 et au début de 2022, était alimenté par des photos d’elle prenant la pose quasi exactement comme la Dame de fer quarante ans plus tôt (dans la tourelle d’un char, en chapka sur la Place rouge). Les commentateurs politiques décrivent à longueur de chronique, ces derniers jours, à quel point Mme Thatcher n’aurait pas fait comme elle…        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            16:55   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Dans ce contexte très tourmenté, Charles III a-t-il une carte à jouer pour impliquer davantage la Couronne dans les destinées du RU où restera-t-il définitivement spectateur ?    François          Bonjour,          Le rôle constitutionnel du souverain, au Royaume-Uni, est celui de chef de l’Etat. Il est entendu – et très important – qu’il reste absolument neutre. Charles III doit précisément se défaire d’une réputation d’interventionnisme en politique acquise dès les années 1980, et qui explique l’essentiel des réserves que les Britanniques ont à son égard. Il n’est évidemment pas à exclure qu’il dise sa manière de penser à la première ministre lors de leurs audiences hebdomadaires, qui ont dû reprendre (la période de deuil étant terminée), mais les conseillers du roi doivent probablement lui avoir recommandé de n’en rien faire transpirer publiquement.        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            16:54   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je ne comprends pas bien en quoi la crise politique / économique au Royaume-Uni peut provoquer un effet domino et déclencher une crise économique internationale, comme on peut le lire ici où là.    Albert         Bonjour,          Disons que c’est plutôt l’inverse : la crise britannique n’aurait pas eu lieu si les tensions financières n’étaient pas déjà très fortes. Au cœur du problème vient la très forte remontée des taux d’intérêt des Etats-Unis, en hausse de 3 points en six mois, à plus de 3 % aujourd’hui. D’un coup, les investisseurs qui mettaient leur argent dans le reste du monde préfèrent aller vers les Etats-Unis, où le risque financier est très faible. Pour faire simple, l’idée pour un investisseur est : « Pourquoi donc investir en Italie à 5 % si je peux investir aux Etats-Unis à 4 % ? » Ainsi, tous les flux financiers vont vers le dollar, qui monte, et toutes les autres monnaies baissent : l’euro est au plus bas depuis 2002 ; le yen, depuis 1998 ; la livre sterling, depuis 1985.          Pour compenser, et pour combattre l’inflation, les banques centrales de tous les pays augmentent leurs taux d’intérêt. Pour un monde qui est très endetté (au niveau des ménages, des entreprises et des Etats), c’est un vrai souci. Comme me le disait l’économiste d’une grosse société d’assurance, aujourd’hui « personne n’a le droit à l’erreur ». C’est justement dans ce piège que se trouvent les Britanniques : ils ont fait une grosse erreur avec leur budget.        Eric Albert (Londres, correspondance)            16:47   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quelles sont les prochaines échéances électorales ? Merci    Aurore         Bonjour,          Les prochaines élections générales – les élections des députés à la Chambre des communes – doivent être organisées au plus tard en janvier 2025. Cependant, des élections générales anticipées peuvent toujours être décidées par le gouvernement.        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            16:46   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, merci pour le Live ! Quelle est la porte de sortie de Liz Truss désormais ?     Lucile         Bonjour,          La porte est très étroite… Mme Truss peut tenter, sans trop perdre la face, de revoir son « mini-budget », quitte à sacrifier son chancelier de l’Echiquier. Elle devrait aussi essayer de parler avec davantage d’empathie (les ménages britanniques font face à de sombres perspectives) ou refuser à tout prix de sacrifier les allocations sociales, déjà bien maigres, dont bénéficient les Britanniques les plus fragiles, pour calmer les marchés et équilibrer son budget.        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            16:45   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La société anglaise est la plus inégalitaire d'Europe. Comment les partisans du Brexit ont ils pu faire croire à la population que cela allait arranger la situation?    Lies Truth         Précisément pour cela. Si vous êtes dans l’Union européenne depuis cinq décennies et que vous constatez de très fortes inégalités et une stagnation économique, il est tentant de penser qu’en sortir pourrait arranger les choses. Pendant la campagne du référendum, en 2016, j’ai rencontré beaucoup de gens qui disaient : « On nous dit que sortir de l’UE sera mauvais pour l’économie, mais, franchement, regardez autour de moi, je n’ai pas grand-chose à perdre. »        Eric Albert (Londres, correspondance)            16:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Pourquoi ce live? Est-ce qu'on est un peu toujours content quand ça sent le roussi pour la perfide albion?    taquin         Les Britanniques utilisent un mot allemand, Schadenfreude, c’est-à-dire « prendre un certain plaisir aux problèmes d’un autre ». Et, entre la France et le Royaume-Uni, cela fait mille ans qu’on adore se détester, ou qu’on déteste s’adorer. Mais en l’occurrence, non, point de Schadenfreude : il est quand même exceptionnel que la crédibilité budgétaire du Royaume-Uni, sixième puissance économique mondiale, soit mise en cause. Que le Fonds monétaire international intervienne publiquement, et demande à Liz Truss de changer son budget. Que la Banque d’Angleterre soit obligée de venir au secours des fonds de pension. Tout ça avec une première ministre au pouvoir depuis trois semaines.        Eric Albert (Londres, correspondance)            16:40   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, dans ce contexte difficile pour Lizz Truss que sait on de ses intentions dans la relation avec l'Union Europeenne ?     Takeo         Bonne question : au printemps dernier, Liz Truss a porté le projet de loi dit « Northern Ireland Protocol Bill », qui remet en cause fondamentalement le protocole nord-irlandais, partie cruciale du traité de Brexit. L’Union européenne (UE) considère ce projet de loi comme une violation en puissance, par le Royaume-Uni, de ses engagements internationaux et refusera probablement toute négociation pour aider à l’application du protocole sur le terrain si Mme Truss continue à défendre l’adoption de ce projet de loi au Parlement. Pour l’instant, on ne sait pas grand-chose de ses intentions : elle est trop occupée à sortir de son catastrophique faux pas budgétaire. Sa présence à Prague, le 6 octobre, sera un bon test de ses intentions vis-à-vis de l’UE : elle a finalement accepté de se rendre à la réunion de la « communauté politique européenne ».        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)                 Le contexte          Image de couverture :   Dylan Martinez / AP          Avec leur budget britannique mal reçu il y a une semaine, la première ministre britannique, Liz Truss, et son chancelier de l’Echiquier (le ministre des finances), Kwasi Kwarteng, ont provoqué une tempête financière, les marchés étant inquiets d’un dérapage budgétaire. Cela ouvre aussi une profonde crise politique au Royaume-Uni. Et ce, trois semaines seulement après leur prise de fonctions, alors que le Parti conservateur se remet juste du scandale du « partygate » et du départ humiliant de son précédent chef de file, Boris Johnson.Le « minibudget » – en fait, un énorme stimulus fiscal au seul bénéfice des plus riches consistant en d’importantes baisses d’impôts – risque de provoquer une forte hausse des taux et de renchérir le coût des emprunts immobiliers pour des Britanniques déjà touchés de plein fouet par l’inflation et par l’explosion des prix de l’énergie. Mais il abîme aussi l’image sérieuse des conservateurs en matière économique, qui, depuis des années, était leur meilleur argument électoral.Après une première déclaration de la Banque d’Angleterre, sans effet, et un rappel à l’ordre du Fonds monétaire international, la banque centrale du Royaume-Uni a annoncé mercredi qu’elle intervenait sur les marchés financiers en achetant « autant qu’il sera nécessaire » des obligations britanniques. L’économie britannique a finalement progressé au second trimestre, selon des chiffres révisés communiqués vendredi, écartant pour l’instant les craintes immédiates de récession et offrant une bouffée d’air à la première ministre, Liz Truss.Nos correspondants Cécile Ducourtieux et Eric Albert répondent à vos interrogations à partir de 16 heures.         Pour aller plus loin :         Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique         Le Royaume-Uni s’enfonce à nouveau dans la crise politique         Chronique. « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »         Editorial. Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-30T15:45:18+00:00","coverageEndTime":"2022-09-30T15:45:18+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","description":"Le Royaume-Uni en pleine crise politique et mon\u00e9taire\u00a0: nos correspondants C\u00e9cile Ducourtieux et Eric Albert ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les cons\u00e9quences du projet de budget annonc\u00e9 par Liz Truss.","articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Ce qui arrive aux Britanniques est un sérieux avertissement : l’ère de l’argent gratuit est finie »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Royaume-Uni en pleine crise politique et mon\u00e9taire\u00a0: nos correspondants C\u00e9cile Ducourtieux et Eric Albert ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les cons\u00e9quences du projet de budget annonc\u00e9 par Liz Truss.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/38/0/6000/4000/1342/894/3/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-30T15:45:18+00:00"
,"endDate":"2022-09-30T15:45:18+00:00"
  Nous finissons ici ce tchat avec C\u00e9cile Ducourtieux et Eric Albert. Merci de votre lecture et de votre participation, \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-30T15:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:28:33+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s l'\u00e9chec du Brexit et tout les d\u00e9boires \u00e9conomiques qui en d\u00e9coulent, le Royaume-Uni pourrait il demander \u00e0 revenir au sein de l'UE et si oui \u00e0 quel prix? Merci.     Simon         Le retour dans le giron de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) est une perspective lointaine. Elle n\u2019est pas du tout au programme du Labour, qui pourrait bien revenir au pouvoir d\u2019ici \u00e0 2024, apr\u00e8s entre douze et quatorze ann\u00e9es dans l\u2019opposition. Les travaillistes veulent normaliser les relations avec l\u2019UE \u2013 qui sont ex\u00e9crables \u2013 et ren\u00e9gocier un accord de Brexit qui limite les frictions et p\u00e9nalise moins les entreprises, les scientifiques ou les artistes britanniques. S\u2019ils y parviennent, ce serait d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s bonne chose, pour les Britanniques et pour le reste des Europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:26:12+00:00","articleBody":"    Le cours de pound peut-il encore baisser dans les prochaines semaines ?     JLevy         Pour l\u2019instant, la livre sterling a rebondi, autour de 1,11\u00a0pour un dollar, apr\u00e8s avoir baiss\u00e9 \u00e0 1,035, son plus bas historique. Mais la banque Nomura, par exemple, table sur la parit\u00e9 avec le dollar d\u2019ici \u00e0 la fin de novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:24:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi Liz Truss veut-elle imposer des r\u00e9formes n'\u00e9tant pas approuv\u00e9s par la population ? Ne fragilise-t-elle pas son parti pour les prochaines \u00e9lections ?    question         Bonsoir,          La mani\u00e8re de Liz Truss d\u2019imposer des r\u00e9formes impopulaires (la lev\u00e9e du moratoire sur la fracturation hydraulique, la suppression du taux d\u2019imposition \u00e0 45\u00a0% ou la lev\u00e9e du plafonnement des bonus des banquiers) est effectivement choquante. Pour rappel, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e que par 81\u00a0000\u00a0membres du Parti conservateur, pas franchement repr\u00e9sentatifs du corps \u00e9lectoral britannique. Pis\u00a0: pas mal de ses propositions vont \u00e0 l\u2019encontre du \u00ab\u00a0manifesto\u00a0\u00bb, le programme sur lequel Boris Johnson s\u2019est fait \u00e9lire lors des derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. Il n\u2019\u00e9tait pas question, par exemple, de reprendre la fracturation hydraulique ou de balancer par-dessus bord toute discipline budg\u00e9taire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:23:50+00:00","articleBody":"    quelles seront les cons\u00e9quences directes et concr\u00e8tes sur britanniques ?    bertille         Le budget a quand m\u00eame annonc\u00e9 le gel des factures de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, certes \u00e0 un niveau qui est le double de l\u2019an dernier, mais qui aurait \u00e9t\u00e9 le triple sans cette aide. Par ailleurs, les baisses d\u2019imp\u00f4t vont \u00e9galement se faire sentir positivement (mais surtout chez les plus riches).          La panique financi\u00e8re qui a suivi l\u2019annonce du budget a provoqu\u00e9 une vive hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sur les march\u00e9s financiers. Premi\u00e8re cons\u00e9quence\u00a0: de nombreuses banques ont retir\u00e9 leurs offres de nouveaux pr\u00eats immobiliers, le temps de recalculer (\u00e0 la hausse) le taux qu\u2019elles proposeront. Sur la BBC, une Britannique t\u00e9moignait qu\u2019on lui avait propos\u00e9 un pr\u00eat \u00e0 10\u00a0%\u00a0! Il s\u2019agit d\u2019une anomalie, qui va dispara\u00eetre quand la crise se sera calm\u00e9e, mais les taux des pr\u00eats hypoth\u00e9caires vont fortement augmenter. Tous les analystes tablent d\u00e9sormais sur une baisse des prix immobiliers, g\u00e9n\u00e9ralement autour de 15\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:16:11+00:00","articleBody":"    Le projet du \u00ab\u00a0Global Britain\u00a0\u00bb est-il toujours d\u2019actualit\u00e9 pour ce nouveau gouvernement ?    YC         Bonsoir,          Avant l\u2019arriv\u00e9e de Liz Truss \u00e0 Downing Street, le projet \u00ab\u00a0Global Britain\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un concept n\u00e9buleux. Probablement, dans la t\u00eate des brexiters nostalgiques de la grandeur de l\u2019Empire britannique, le fantasme d\u2019un pays tournant le dos \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et se projetant \u00e0 nouveau \u00ab\u00a0au-del\u00e0 des mers\u00a0\u00bb, vers l\u2019Indo-Pacifique et les Etats-Unis. Mais, avec la guerre en Ukraine et les perspectives \u00e9conomiques qui r\u00e9duisent encore la marge de man\u0153uvre du pays, on ne parle plus trop de \u00ab\u00a0Global Britain\u00a0\u00bb dans les cercles du pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:15:54+00:00","articleBody":"    En quoi une baisse d'imp\u00f4ts a destination des plus privil\u00e9gi\u00e9s peut-elle conduire a une relance de la croissance surtout dans un contexte aussi inflationniste ? Autrement dit, en quoi leur plan peut-il marcher ?    BB         Bonjour,          Les \u00e9conomistes sont relativement unanimes\u00a0: les baisses d\u2019imp\u00f4ts pour les plus riches ne profiteront gu\u00e8re \u00e0 la relance. Plus on est riche, plus on peut \u00e9pargner, et que les riches mettent un peu plus d\u2019argent de c\u00f4t\u00e9 dans la p\u00e9riode actuelle ne changera presque rien. Or, dans le budget pr\u00e9sent\u00e9 le 23\u00a0septembre, 45\u00a0% des baisses d\u2019imp\u00f4ts (pour ce qui concerne les imp\u00f4ts sur les particuliers) b\u00e9n\u00e9ficiaient aux 5\u00a0% les plus riches. N\u00e9anmoins, d\u2019autres cadeaux fiscaux \u00e9taient plus larges, par exemple une baisse des cotisations sociales. Cette partie va clairement avoir un effet de soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:12:00+00:00","articleBody":"              Bonjour, Un mouvement populiste d'extreme droite peut il naitre de cette crise ?    Crunch         C\u2019est le Parti conservateur qui h\u00e9berge pour l\u2019instant ce courant d\u2019extr\u00eame droite populiste, ses \u00e9l\u00e9ments mod\u00e9r\u00e9s ayant pour beaucoup d\u2019entre eux quitt\u00e9 le navire en\u00a02019. N\u2019est-ce pas le gouvernement de Boris Johnson qui a propos\u00e9 la politique de d\u00e9portation des demandeurs d\u2019asile vers le Rwanda\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:09:18+00:00","articleBody":"    Vous dite concernant le protocole nord irlandais que \"Washington a fait comprendre qu\u2019il ne pourrait pas y avoir de d\u00e9but de n\u00e9gociation tant que ce contentieux avec l\u2019Union europ\u00e9enne ne serait pas r\u00e9solu\". Quel est l'int\u00e9r\u00eat des Etats Unis dans cet accord ?    bb         Bonjour,          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, est tr\u00e8s fier de ses origines irlandaises et tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la paix en Irlande du Nord, garantie par la signature de l\u2019accord du Vendredi saint (1998). Le protocole nord-irlandais a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, par Bruxelles (et par Londres) comme un moyen de pr\u00e9server cet accord de paix, alors que le Brexit posait \u00e0 nouveau, brutalement et dangereusement la question des identit\u00e9s irlandaise-britannique et nord-irlandaise en Irlande du Nord. Le protocole est imparfait mais consid\u00e9r\u00e9 comme indispensable \u00e0 Bruxelles \u2013 tout comme \u00e0 Washington \u2013 pour pr\u00e9server ce trait\u00e9 de paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:06:48+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi les \u00ab\u00a0mini-budget\u00a0\u00bb au fait ?     mgen         C\u2019est une invention de Liz Truss. Normalement, un budget est accompagn\u00e9 de documents de l\u2019Office for Budget Responsibility, un organisme d\u2019Etat mais ind\u00e9pendant, qui r\u00e9alise des projections \u00e9conomiques et calcule l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire \u00e0 venir. Le nouveau gouvernement ne voulait pas pr\u00e9senter ces documents, qui \u00e9taient pourtant \u00e0 sa disposition, et Liz Truss a donc invent\u00e9 ce \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape apr\u00e8s sa prise de pouvoir. Mais, comme le disait une caricature dans le Financial Times\u00a0: \u00ab\u00a0Heureusement que ce n\u2019\u00e9tait pas un maxibudget.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:05:25+00:00","articleBody":"    Comment est-il possible que Mme Truss ait \u00e0 ce point surpris ? Ses d\u00e9cisions \u00e9conomiques n'\u00e9taient-elle pas annonc\u00e9es dans sa campagne ?    Ninon         Effectivement, ce programme \u00e9conomique n\u2019a pas surpris\u00a0: elle avait presque tout annonc\u00e9 durant sa campagne \u2013\u00a0une campagne interne, restreinte \u00e0 environ 180\u00a0000\u00a0membres du Parti conservateur, il faut le rappeler. Fin ao\u00fbt, d\u00e9but septembre, les experts politiques redoutaient d\u00e9j\u00e0 des temps mouvement\u00e9s, notamment des relations ex\u00e9crables avec l\u2019UE sur le protocole nord-irlandais. Elle a surpris par l\u2019ampleur des cadeaux aux plus fortun\u00e9s, ce discours sans compassion et totalement assum\u00e9 sur le mode \u00ab\u00a0il faut en finir avec la redistribution\u00a0\u00bb (aux plus faibles). Cet \u00e9t\u00e9, elle excluait par exemple le retour de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9\u2026 qui para\u00eet maintenant difficile \u00e0 \u00e9viter. Enfin, cette mani\u00e8re de communiquer sur le minibudget, en refusant de solliciter l\u2019avis de l\u2019Office for Budget Responsibility, un organisme ind\u00e9pendant charg\u00e9 d\u2019\u00e9valuer la soutenabilit\u00e9 des budgets publics, a affol\u00e9 les march\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:01:18+00:00","articleBody":"    Doit on regarder ce qui arrive chez nos amis anglais comme notre propre prochaine \u00e9tape ?    James         Bonjour,          Ce qui arrive aux Britanniques est effectivement un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est finie. Plus personne n\u2019emprunte \u00e0 taux z\u00e9ro, voire n\u00e9gatif. Tous les Etats vont progressivement voir la charge de leur dette progresser. Et la transition entre la p\u00e9riode des taux z\u00e9ro et celle o\u00f9 ils se stabiliseront (\u00e0 2 ou 3\u00a0% en zone euro\u00a0? 4 ou 5\u00a0% aux Etats-Unis\u00a0? Qui sait\u00a0?) est de toute fa\u00e7on difficile. La m\u00e9saventure britannique le rappelle\u00a0: les march\u00e9s financiers ne font plus de ch\u00e8que en blanc (sauf aux Etats-Unis, qui ont une monnaie de r\u00e9serve), et un minimum de s\u00e9rieux budg\u00e9taire s\u2019impose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:59:33+00:00","articleBody":"    Bonjours,\r\nLiz Truss \u00e9tait souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme une nouvelle Tatcher. Pourtant, son budget est loin de ressembler \u00e0 celui que l'on aurait put attendre d'une \"Dame de fer\". La comparaison \u00e9tait-elle uniquement dut au fait qu'elle soit une femme et sa position contre les gr\u00e9vistes?    Mvie         Bonsoir,          C\u2019est d\u2019abord Liz Truss qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e comme l\u2019h\u00e9riti\u00e8re directe de Margareth Thatcher, et sans grande subtilit\u00e9. Son compte Instagram, \u00e0 la fin de 2021 et au d\u00e9but de 2022, \u00e9tait aliment\u00e9 par des photos d\u2019elle prenant la pose quasi exactement comme la Dame de fer quarante ans plus t\u00f4t (dans la tourelle d\u2019un char, en chapka sur la Place rouge). Les commentateurs politiques d\u00e9crivent \u00e0 longueur de chronique, ces derniers jours, \u00e0 quel point Mme\u00a0Thatcher n\u2019aurait pas fait comme elle\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:55:39+00:00","articleBody":"              Dans ce contexte tr\u00e8s tourment\u00e9, Charles III a-t-il une carte \u00e0 jouer pour impliquer davantage la Couronne dans les destin\u00e9es du RU o\u00f9 restera-t-il d\u00e9finitivement spectateur ?    Fran\u00e7ois          Bonjour,          Le r\u00f4le constitutionnel du souverain, au Royaume-Uni, est celui de chef de l\u2019Etat. Il est entendu \u2013 et tr\u00e8s important \u2013 qu\u2019il reste absolument neutre. Charles\u00a0III doit pr\u00e9cis\u00e9ment se d\u00e9faire d\u2019une r\u00e9putation d\u2019interventionnisme en politique acquise d\u00e8s les ann\u00e9es 1980, et qui explique l\u2019essentiel des r\u00e9serves que les Britanniques ont \u00e0 son \u00e9gard. Il n\u2019est \u00e9videmment pas \u00e0 exclure qu\u2019il dise sa mani\u00e8re de penser \u00e0 la premi\u00e8re ministre lors de leurs audiences hebdomadaires, qui ont d\u00fb reprendre (la p\u00e9riode de deuil \u00e9tant termin\u00e9e), mais les conseillers du roi doivent probablement lui avoir recommand\u00e9 de n\u2019en rien faire transpirer publiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:54:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne comprends pas bien en quoi la crise politique \/ \u00e9conomique au Royaume-Uni peut provoquer un effet domino et d\u00e9clencher une crise \u00e9conomique internationale, comme on peut le lire ici o\u00f9 l\u00e0.    Albert         Bonjour,          Disons que c\u2019est plut\u00f4t l\u2019inverse\u00a0: la crise britannique n\u2019aurait pas eu lieu si les tensions financi\u00e8res n\u2019\u00e9taient pas d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fortes. Au c\u0153ur du probl\u00e8me vient la tr\u00e8s forte remont\u00e9e des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis, en hausse de 3 points en six mois, \u00e0 plus de 3\u00a0% aujourd\u2019hui. D\u2019un coup, les investisseurs qui mettaient leur argent dans le reste du monde pr\u00e9f\u00e8rent aller vers les Etats-Unis, o\u00f9 le risque financier est tr\u00e8s faible. Pour faire simple, l\u2019id\u00e9e pour un investisseur est\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi donc investir en Italie \u00e0 5\u00a0% si je peux investir aux Etats-Unis \u00e0 4\u00a0%\u00a0?\u00a0\u00bb Ainsi, tous les flux financiers vont vers le dollar, qui monte, et toutes les autres monnaies baissent\u00a0: l\u2019euro est au plus bas depuis 2002\u00a0; le yen, depuis 1998\u00a0; la livre sterling, depuis 1985.          Pour compenser, et pour combattre l\u2019inflation, les banques centrales de tous les pays augmentent leurs taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Pour un monde qui est tr\u00e8s endett\u00e9 (au niveau des m\u00e9nages, des entreprises et des Etats), c\u2019est un vrai souci. Comme me le disait l\u2019\u00e9conomiste d\u2019une grosse soci\u00e9t\u00e9 d\u2019assurance, aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0personne n\u2019a le droit \u00e0 l\u2019erreur\u00a0\u00bb. C\u2019est justement dans ce pi\u00e8ge que se trouvent les Britanniques\u00a0: ils ont fait une grosse erreur avec leur budget.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:47:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales ? Merci    Aurore         Bonjour,          Les prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales \u2013 les \u00e9lections des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Chambre des communes \u2013 doivent \u00eatre organis\u00e9es au plus tard en janvier\u00a02025. Cependant, des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales anticip\u00e9es peuvent toujours \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:46:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour le Live ! Quelle est la porte de sortie de Liz Truss d\u00e9sormais ?     Lucile         Bonjour,          La porte est tr\u00e8s \u00e9troite\u2026 Mme\u00a0Truss peut tenter, sans trop perdre la face, de revoir son \u00ab\u00a0mini-budget\u00a0\u00bb, quitte \u00e0 sacrifier son chancelier de l\u2019Echiquier. Elle devrait aussi essayer de parler avec davantage d\u2019empathie (les m\u00e9nages britanniques font face \u00e0 de sombres perspectives) ou refuser \u00e0 tout prix de sacrifier les allocations sociales, d\u00e9j\u00e0 bien maigres, dont b\u00e9n\u00e9ficient les Britanniques les plus fragiles, pour calmer les march\u00e9s et \u00e9quilibrer son budget.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:45:42+00:00","articleBody":"    La soci\u00e9t\u00e9 anglaise est la plus in\u00e9galitaire d'Europe. Comment les partisans du Brexit ont ils pu faire croire \u00e0 la population que cela allait arranger la situation?    Lies Truth         Pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela. Si vous \u00eates dans l\u2019Union europ\u00e9enne depuis cinq d\u00e9cennies et que vous constatez de tr\u00e8s fortes in\u00e9galit\u00e9s et une stagnation \u00e9conomique, il est tentant de penser qu\u2019en sortir pourrait arranger les choses. Pendant la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum, en\u00a02016, j\u2019ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens qui disaient\u00a0: \u00ab\u00a0On nous dit que sortir de l\u2019UE sera mauvais pour l\u2019\u00e9conomie, mais, franchement, regardez autour de moi, je n\u2019ai pas grand-chose \u00e0 perdre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:41:49+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi ce live? Est-ce qu'on est un peu toujours content quand \u00e7a sent le roussi pour la perfide albion?    taquin         Les Britanniques utilisent un mot allemand, Schadenfreude, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab\u00a0prendre un certain plaisir aux probl\u00e8mes d\u2019un autre\u00a0\u00bb. Et, entre la France et le Royaume-Uni, cela fait mille ans qu\u2019on adore se d\u00e9tester, ou qu\u2019on d\u00e9teste s\u2019adorer. Mais en l\u2019occurrence, non, point de Schadenfreude\u00a0: il est quand m\u00eame exceptionnel que la cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire du Royaume-Uni, sixi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, soit mise en cause. Que le Fonds mon\u00e9taire international intervienne publiquement, et demande \u00e0 Liz Truss de changer son budget. Que la Banque d\u2019Angleterre soit oblig\u00e9e de venir au secours des fonds de pension. Tout \u00e7a avec une premi\u00e8re ministre au pouvoir depuis trois semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:40:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans ce contexte difficile pour Lizz Truss que sait on de ses intentions dans la relation avec l'Union Europeenne ?     Takeo         Bonne question\u00a0: au printemps dernier, Liz Truss a port\u00e9 le projet de loi dit \u00ab\u00a0Northern Ireland Protocol Bill\u00a0\u00bb, qui remet en cause fondamentalement le protocole nord-irlandais, partie cruciale du trait\u00e9 de Brexit. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) consid\u00e8re ce projet de loi comme une violation en puissance, par le Royaume-Uni, de ses engagements internationaux et refusera probablement toute n\u00e9gociation pour aider \u00e0 l\u2019application du protocole sur le terrain si Mme\u00a0Truss continue \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019adoption de ce projet de loi au Parlement. Pour l\u2019instant, on ne sait pas grand-chose de ses intentions\u00a0: elle est trop occup\u00e9e \u00e0 sortir de son catastrophique faux pas budg\u00e9taire. Sa pr\u00e9sence \u00e0 Prague, le 6\u00a0octobre, sera un bon test de ses intentions vis-\u00e0-vis de l\u2019UE\u00a0: elle a finalement accept\u00e9 de se rendre \u00e0 la r\u00e9union de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:36:13+00:00","articleBody":"    La dette publique rapport\u00e9e au PIB est-elle sup\u00e9rieure en Grande-Bretagne ou en France ?    Laurent         La dette publique britannique est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure \u00e0 100\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut (PIB). En France, elle est autour de 115\u00a0%. L\u2019inqui\u00e9tude des march\u00e9s venait de la trajectoire de la dette britannique apr\u00e8s l\u2019annonce du budget. La baisse des imp\u00f4ts que le gouvernement a annonc\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,5\u00a0% du PIB. Or, contrairement \u00e0 l\u2019aide sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, il s\u2019agit d\u2019une coupe permanente, de revenus que l\u2019Etat ne retrouvera pas. Cela place la dette sur une trajectoire haussi\u00e8re. Dans d\u2019autres circonstances, les march\u00e9s auraient peut-\u00eatre pu l\u2019accepter, voire l\u2019applaudir. Mais il se trouve qu\u2019on est dans une p\u00e9riode particuli\u00e8rement tendue sur les march\u00e9s financiers, avec la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat partout dans le monde.          Par ailleurs, le chancelier de l\u2019Echiquier a refus\u00e9 de publier, en marge du budget, les calculs officiels de l\u2019Office for Budget Responsibility, un organisme d\u2019Etat mais ind\u00e9pendant charg\u00e9 de faire des pr\u00e9visions \u00e9conomiques et budg\u00e9taires. Il s\u2019est aussi montr\u00e9 cavalier avec les finances publiques, ayant \u00e0 peine un mot pour un retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire (ou du moins la stabilisation de la dette). Pis, apr\u00e8s le d\u00e9but d\u2019inqui\u00e9tude sur les march\u00e9s, vendredi 23\u00a0septembre, il a promis le dimanche sur la BBC que d\u2019autres baisses d\u2019imp\u00f4ts seraient \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:35:16+00:00","articleBody":"    Est ce que l'\u00c9cosse peut de se servir de cette affaiblissement pour avancer vers l'ind\u00e9pendance ?    Alice          Bonjour,          Le cas \u00e9cossais est compliqu\u00e9. La catastrophique entr\u00e9e en mati\u00e8re de Liz Truss est un vrai cadeau pour Nicola Sturgeon \u2013\u00a0et les ind\u00e9pendantistes du Parti national \u00e9cossais (SNP)\u00a0\u2013 qui utilise le rejet des conservateurs \u00ab\u00a0anglais\u00a0\u00bb pour nourrir le sentiment nationaliste \u00e9cossais. Mais plus Liz Truss d\u00e9rape, plus la perspective du Labour \u00e0 Downing Street se renforce. Or il sera probablement beaucoup plus compliqu\u00e9 pour le SNP, si cette alternance politique se confirme \u00e0 Londres dans les ann\u00e9es qui viennent, de convaincre les Ecossais de prendre leur ind\u00e9pendance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:32:06+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que les  n\u00e9gociations commerciales entre USA et GB apr\u00e8s le Brexit aient \u00e9chou\u00e9?     Padirac         Bonjour,          Ces n\u00e9gociations n\u2019ont jamais formellement commenc\u00e9. Les Am\u00e9ricains, comme toutes les grandes puissances qui s\u2019engagent dans ce type de n\u00e9gociations au long cours, sont pragmatiques. Le march\u00e9 britannique n\u2019est pas prioritaire pour eux, et Joe Biden a fait clairement comprendre qu\u2019il avait d\u2019autres priorit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques. Et c\u2019est sans parler du refus par Londres d\u2019appliquer le protocole nord-irlandais pourtant agr\u00e9\u00e9 en\u00a02019 avec Bruxelles\u00a0: Washington a fait comprendre qu\u2019il ne pourrait pas y avoir de d\u00e9but de n\u00e9gociation tant que ce contentieux avec l\u2019Union europ\u00e9enne ne serait pas r\u00e9solu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:54:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:27:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nAux vues des difficult\u00e9s actuelles du nouveau gouvernement. Et \u00e9tant donn\u00e9 que Liz Truss n\u2019\u00e9tait pas la favorite des parlementaires conservateurs. Est ce que son poste est d\u00e9j\u00e0 en jeu ? Et que pensent les britanniques des actions du gouvernement ?\r\nMerci bonne journ\u00e9e    Thibert         Bonjour,          Oui, Liz Truss n\u2019est pas menac\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s court terme \u2013 il n\u2019y a pas de complot interne organis\u00e9 contre elle\u2026 mais le Parti conservateur agissant de mani\u00e8re de plus en plus erratique et \u00e9tant tr\u00e8s divis\u00e9, rien n\u2019est \u00e0 exclure pour les semaines et mois qui viennent, surtout si Mme\u00a0Truss et son chancelier de l\u2019Echiquier persistent dans leur approche dogmatique et si le pound continue \u00e0 glisser face au dollar. Quant \u00e0 ce que pensent les Britanniques de leur gouvernement, les sondages qui se succ\u00e8dent (et se ressemblent beaucoup) placent tous le Labour en t\u00eate en cas d\u2019\u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales (YouGov, hier soir, donnait m\u00eame trente-trois points d\u2019avance aux travaillistes\u00a0!). Et les gr\u00e8ves se multiplient\u00a0: les postiers viennent encore de voter trois semaines d\u2019arr\u00eat de travail, les cheminots seront en gr\u00e8ve les 1er, 5 et 8\u00a0octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:25:46+00:00","articleBody":"    Pourquoi est-ce que le royaume uni est plus touch\u00e9 que chez nous en France ? Allons nous conna\u00eetre le m\u00eame sort dans plusieurs mois ?     Fleur         Il s\u2019agit effectivement d\u2019une crise mondiale, ou au moins europ\u00e9enne. L\u2019Allemagne est tr\u00e8s fortement touch\u00e9e par la coupure des approvisionnements de gaz russe, par exemple. Les tensions sur les march\u00e9s financiers se font d\u2019ailleurs sentir un peu partout en ce moment\u00a0: dans les pays \u00e9mergents, mais aussi dans la zone euro. Mais, un peu par malchance, le Royaume-Uni se trouve chaque fois un peu plus touch\u00e9.          A propos de la pand\u00e9mie\u00a0: c\u2019est un pays qui d\u00e9pend beaucoup des services, la restauration et les loisirs \u00e9tant de gros secteurs. L\u2019impact a donc \u00e9t\u00e9 (un peu) plus violent. A propos du choc gazier actuel\u00a0: c\u2019est un pays qui est tr\u00e8s expos\u00e9 \u00e0 cet hydrocarbure, environ le tiers de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vient de centrales \u00e0 gaz et la plupart des foyers se chauffent au gaz. Enfin, le Brexit, qui n\u2019a certes pas \u00e9t\u00e9 la catastrophe annonc\u00e9e par les opposants, n\u2019a pas aid\u00e9.          Surtout, ce qui s\u2019est pass\u00e9 au Royaume-Uni vient d\u2019un budget pr\u00e9sent\u00e9 n\u2019importe comment le\u00a023\u00a0septembre, sans chercher \u00e0 expliquer d\u2019o\u00f9 viendrait le financement. La m\u00e9saventure britannique est un avertissement aux autres pays\u00a0: aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est termin\u00e9e et il faut faire attention \u00e0 ses d\u00e9penses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:21:46+00:00","articleBody":"    Vu que les sondages donnent aujourd\u2019hui une majorit\u00e9 \u00e9norme au Labour, les conservateurs seraient-ils pr\u00eats \u00e0 d\u00e9clencher un vote de non-confiance pour remplacer Liz Truss, sachant que \u00e7a ne fait que trois semaines qu\u2019elle est au pouvoir? Quelles sont les autres options des conservateurs \u00e0 ce stade pour am\u00e9liorer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur parti?     Frenchy         Bonjour,          Comme je viens de le dire, les conservateurs sont confront\u00e9s \u00e0 un choix impossible\u00a0: ils peuvent tr\u00e8s bien tenter de se d\u00e9barrasser vite de Mme\u00a0Truss, au risque de d\u00e9clencher une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale anticip\u00e9e qu\u2019ils perdraient probablement, ayant perdu presque toute cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique et politique. Ils peuvent la garder \u00e0 leur t\u00eate, mais, \u00e0 ce stade, la seule mani\u00e8re de regagner la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti, tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e, serait de renoncer largement au \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb et de s\u2019armer de patience, en croisant les doigts tr\u00e8s fort pour que Mme\u00a0Truss, son chancelier de l\u2019Echiquier, Kwasi Kwarteng, et le reste du gouvernement abandonnent imm\u00e9diatement leur approche dogmatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:17:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, je manque de bases sur les m\u00e9canismes mon\u00e9taires : qu'est ce qu'a fait la banque centrale pour calmer la situation exactement ? Est-ce que cela aura des effets p\u00e9rennes sur les march\u00e9s ?    Zizou         Le budget britannique a fait fortement chuter la livre sterling, qui est tomb\u00e9e au plus bas de son histoire face au dollar (pas face \u00e0 l\u2019euro), mais l\u00e0 n\u2019\u00e9tait pas l\u2019essentiel. Dans le m\u00eame temps, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sur les obligations britanniques ont beaucoup augment\u00e9, passant de 3,8\u00a0% \u00e0 4,6\u00a0%. Pour l\u2019Etat, cela signifie qu\u2019il devenait beaucoup plus cher de se financer.          Pour enrayer cette hausse, la banque centrale a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acheter des obligations d\u2019Etat britanniques, comme elle le faisait pendant la pand\u00e9mie de Covid-19. \u00c7a a eu l\u2019effet escompt\u00e9\u00a0: les taux \u00e0 dix ans sont retomb\u00e9s \u00e0 4\u00a0%, avant de l\u00e9g\u00e8rement remonter. La Banque d\u2019Angleterre pr\u00e9cise cependant qu\u2019elle n\u2019a pas l\u2019intention de conserver ces obligations et qu\u2019elle les revendra d\u00e8s que la situation se calmera.          Il faut ajouter un point technique mais tr\u00e8s important. La banque d\u2019Angleterre n\u2019est pas vraiment intervenue pour sauver le financement de l\u2019Etat britannique, mais plut\u00f4t pour calmer une crise des fonds de pension. Depuis une d\u00e9cennie, ceux-ci utilisaient des instruments financiers pariant sur la baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (des \u00ab\u00a0swaps\u00a0\u00bb de taux, dans le jargon). Quand le march\u00e9 s\u2019est retourn\u00e9, avec une hausse des taux, les fonds de pension ont encaiss\u00e9 des pertes sur ces produits. Cela les oblige \u00e0 payer des liquidit\u00e9s suppl\u00e9mentaires (\u00ab\u00a0des appels de marge\u00a0\u00bb). Tant que la hausse des taux \u00e9tait ordonn\u00e9e, cela se passait sans gros probl\u00e8me. Mais la panique de ces derniers jours a provoqu\u00e9 un cercle vicieux\u00a0: tous les fonds de pension ont eu besoin de cash et, pour cela, ils ont vendu ce qu\u2019ils avaient en portefeuille, \u00e0 savoir\u2026 des obligations d\u2019Etat. Cela a donc fait encore plus monter les taux. La banque d\u2019Angleterre esp\u00e8re que son intervention donnera le temps aux fonds de pension de s\u2019organiser pour trouver les liquidit\u00e9s n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:17:19+00:00","articleBody":"    Quel est le risque d'un vote de defiance envers le gouvernement apr\u00e8s les premiers pas catastrophiques de Mme Truss?    Thomas BW         Bonjour,          Il est peu probable qu\u2019un vote de d\u00e9fiance passe, \u00e9tant donn\u00e9 que les conservateurs disposent encore d\u2019une large majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes. Le sc\u00e9nario d\u2019une \u00e9jection de Liz Truss n\u2019est cependant pas \u00e0 exclure \u2013\u00a0aussi fou que cela puisse para\u00eetre, Boris Johnson n\u2019ayant \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sorti\u00a0\u00bb que cet \u00e9t\u00e9. Mais ce serait plut\u00f4t le fait des d\u00e9put\u00e9s conservateurs\u00a0: si 15\u00a0% d\u2019entre eux envoient des lettres de d\u00e9fiance au Comit\u00e9 1922, un club interne d\u2019\u00e9lus, alors un vote de confiance sera obligatoirement organis\u00e9 au sein du coll\u00e8ge des d\u00e9put\u00e9s tories. Mais la perte de confiance dans les conservateurs est telle que la plupart des experts estiment qu\u2019une nouvelle primaire interne n\u2019est plus politiquement acceptable.          Si les tories veulent se d\u00e9barrasser de Liz Truss, ils ne couperont pas \u00e0 une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale anticip\u00e9e. Or, vu les sondages (qui donnent d\u00e9sormais le Labour largement en t\u00eate), ce serait du suicide. Ils sont donc confront\u00e9s \u00e0 un choix impossible\u00a0: ils gardent Liz Truss et ils vont \u00e0 la catastrophe \u00e9lectorale dans deux ans (les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales sont th\u00e9oriquement pr\u00e9vues en\u00a02024), ou ils tentent de s\u2019en d\u00e9barrasser mais ils sont lamin\u00e9s par une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale anticip\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:06:53+00:00","articleBody":"    Peut-on consid\u00e9rer que le Brexit soit en partie responsable de cette situation ? Si c\u2019est le cas, le gouvernement britannique est-il pr\u00eat \u00e0 l\u2019assumer publiquement ?    Raspi         Bonjour,          Brexit n\u2019a pas grand-chose \u00e0 voir avec cette situation politique et \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9e. A moins de consid\u00e9rer que le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 \u2013\u00a0et les mensonges prof\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9poque par la campagne du \u00ab\u00a0Leave\u00a0\u00bb (la Turquie qui s\u2019appr\u00eatait soi-disant \u00e0 rejoindre l\u2019UE, etc.)\u00a0\u2013 \u00e9tait un sympt\u00f4me d\u2019une d\u00e9rive populiste du Parti conservateur. La question, aujourd\u2019hui, c\u2019est plut\u00f4t de savoir pourquoi les tories ont pu en arriver \u00e0 choisir une dirigeante aussi dogmatique, apr\u00e8s avoir d\u00e9sign\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment un autre chef de file, Boris Johnson, pourtant d\u00e9j\u00e0 connu pour son manque de s\u00e9rieux et les libert\u00e9s qu\u2019il prenait avec la v\u00e9rit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:03:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout cela serait-il arriv\u00e9 si le RU \u00e9tait rest\u00e9 dans l'UE ?    Bob         Bonjour Bob,          La sanction des march\u00e9s financiers venait d\u2019un doute sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire du Royaume-Uni, apr\u00e8s la pr\u00e9sentation, le 23\u00a0septembre, d\u2019une grosse baisse d\u2019imp\u00f4ts et d\u2019aide sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz, sans expliquer d\u2019o\u00f9 viendrait le financement. Mais ce pays n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 dans la zone euro, il a toujours conserv\u00e9 sa monnaie et sa banque centrale. De ce point de vue, \u00eatre dans ou hors de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ne change pas grand-chose. Le Brexit ne joue donc pas de r\u00f4le direct dans la chute de la livre sterling et la tension sur les obligations du pays.          En revanche, depuis six ans, en raison du Brexit, l\u2019image du Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e dans une partie de la communaut\u00e9 financi\u00e8re, en particulier en Am\u00e9rique du Nord. Je parlais cette semaine \u00e0 un conseiller en investissement \u00e9tabli au Canada. Il me disait que la cr\u00e9dibilit\u00e9 britannique \u00e9tait en baisse. Cela a donc sans doute jou\u00e9 \u00e0 la marge, d\u2019un point d\u2019image de marque.          Dernier \u00e9l\u00e9ment\u00a0: la crise actuelle vient d\u2019abord du double choc de la sortie de la pand\u00e9mie de Covid-19 et de la guerre en Ukraine. Mais les frictions \u00e9conomiques li\u00e9es au Brexit n\u2019aident pas\u00a0: le commerce avec l\u2019UE s\u2019est l\u00e9g\u00e8rement effrit\u00e9, les investissements ont baiss\u00e9, la main-d\u2019\u0153uvre est devenue plus rare. L\u00e0 encore, le Brexit n\u2019est pas l\u2019\u00e9l\u00e9ment central, mais il se rajoute aux difficult\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:01:22+00:00","articleBody":"    On reproche beaucoup Liz Truss ses d\u00e9cisions mais qu'est-ce qui tient, dans sa fragilisation, de ses d\u00e9cisions et de la situation dont elle a h\u00e9rit\u00e9 ?    Bojo         Bonjour,          Liz Truss a h\u00e9rit\u00e9, sans conteste, d\u2019une situation \u00e9conomique difficile \u2013 inflation \u00e0 deux chiffres, flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et Parti conservateur fragilis\u00e9 par le scandale du Partygate\u2026 Mais la catastrophique r\u00e9action des march\u00e9s \u2013 et de l\u2019opinion publique ces derniers jours\u00a0\u2013 est directement li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sentation de son \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb, des cadeaux fiscaux \u00e9normes pour les m\u00e9nages les plus privil\u00e9gi\u00e9s, financ\u00e9s a priori par de la dette publique. Son plan de sauvetage \u00e0 100\u00a0milliards de livres sterling, pr\u00e9sent\u00e9 le 8\u00a0septembre pour aider les m\u00e9nages britanniques \u00e0 payer leurs factures d\u2019\u00e9nergie, avait, lui, \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien re\u00e7u.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:55:30+00:00","articleBody":"    Liz Truss veux elle maintenir les sanctions contre les Russes ?    Luf13         Bonjour,          Il n\u2019est pas question que les sanctions britanniques contre la Russie soient lev\u00e9es. Liz Truss est tr\u00e8s ferme sur le sujet, comme toute la classe politique britannique d\u2019ailleurs, y compris les travaillistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:55:14+00:00","articleBody":"      Avec leur budget britannique mal re\u00e7u il y a une semaine, la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, et son chancelier de l\u2019Echiquier (le ministre des finances), Kwasi Kwarteng, ont provoqu\u00e9 une temp\u00eate financi\u00e8re, les march\u00e9s \u00e9tant inquiets d\u2019un d\u00e9rapage budg\u00e9taire. Cela ouvre aussi une profonde crise politique au Royaume-Uni. Et ce, trois semaines seulement apr\u00e8s leur prise de fonctions, alors que le Parti conservateur se remet juste du scandale du \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb et du d\u00e9part humiliant de son pr\u00e9c\u00e9dent chef de file, Boris Johnson.          Le \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb \u2013 en fait, un \u00e9norme stimulus fiscal au seul b\u00e9n\u00e9fice des plus riches consistant en d\u2019importantes baisses d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u2013 risque de provoquer une forte hausse des taux et de rench\u00e9rir le co\u00fbt des emprunts immobiliers pour des Britanniques d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s de plein fouet par l\u2019inflation et par l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie. Mais il ab\u00eeme aussi l\u2019image s\u00e9rieuse des conservateurs en mati\u00e8re \u00e9conomique, qui, depuis des ann\u00e9es, \u00e9tait leur meilleur argument \u00e9lectoral.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9claration de la Banque d\u2019Angleterre, sans effet, et un rappel \u00e0 l\u2019ordre du Fonds mon\u00e9taire international, la banque centrale du Royaume-Uni a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle intervenait sur les march\u00e9s financiers en achetant \u00ab\u00a0autant qu\u2019il sera n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb des obligations britanniques.          L\u2019\u00e9conomie britannique a finalement progress\u00e9 au second trimestre, selon des chiffres r\u00e9vis\u00e9s communiqu\u00e9s vendredi, \u00e9cartant pour l\u2019instant les craintes imm\u00e9diates de r\u00e9cession et offrant une bouff\u00e9e d\u2019air \u00e0 la premi\u00e8re ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une crise mon\u00e9taire profonde provoquant une nouvelle crise politique au Royaume-Uni","dateModified":"2022-09-30T14:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:49:49+00:00","articleBody":"     La panique a gagn\u00e9 les rangs des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, apr\u00e8s l\u2019intervention in\u00e9dite de la Banque d\u2019Angleterre pour \u00e9viter une panique financi\u00e8re provoqu\u00e9e par le \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb du gouvernement de Liz Truss.             Lire aussi :     Le Royaume-Uni s\u2019enfonce \u00e0 nouveau dans la crise politique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni s\u2019enfonce \u00e0 nouveau dans la crise politique","dateModified":"2022-09-30T13:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:49:43+00:00","articleBody":"     La Banque d\u2019Angleterre est intervenue en urgence mercredi. L\u2019envol\u00e9e du prix de la dette britannique et la chute de la livre ont \u00e9t\u00e9 enray\u00e9es, pour l\u2019instant. Des secousses symptomatiques d\u2019un risque de crise financi\u00e8re mondiale.             Lire aussi :     Pourquoi l\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni est saisie d\u2019un vent de panique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni est saisie d\u2019un vent de panique","dateModified":"2022-09-30T13:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:49:35+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la crise politique et mon\u00e9taire au Royaume-Uni. Posez d\u00e8s maintenant vos questions \u00e0 nos correspondants C\u00e9cile Ducourtieux et Eric Albert\u00a0: nos journalistes r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations \u00e0 partir de 16\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la crise politique et mon\u00e9taire au Royaume-Uni\u00a0","dateModified":"2022-09-30T13:51:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/38/0/6000/4000/1342/894/3/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/30/19-7">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Alors que la Russie s’apprête à officialiser l’annexion de la région, où les combats se poursuivent, un convoi de civils a été attaqué, jeudi. Un missile a laissé un cratère dans le sol sur le grand marché automobile d’Orekhovo.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : un tir de missile tue au moins 25 civils à Zaporijia, Zelensky accuse les « terroristes » russes      Alors que la Russie s’apprête à officialiser l’annexion de la région, où les combats se poursuivent, un convoi de civils a été attaqué, jeudi. Un missile a laissé un cratère dans le sol sur le grand marché automobile d’Orekhovo.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h02, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un convoi civil touché par une frappe de missile à Zaporijia, en Ukraine, le 30 septembre 2022.  IMAGE FOURNIE PAR LE BUREAU DE PRESSE DE LA PRÉSIDENCE DE L’UKRAINE / TWITTER / REUTERS                 Une frappe dévastatrice sur une colonne de véhicules civils a fait 25 morts et au moins 50 blessés, vendredi 30 septembre, dans le sud de l’Ukraine, non loin de la limite entre la zone ukrainienne et la zone occupée de la région de Zaporijia, selon le Parquet ukrainien. Les deux camps se rejettent la responsabilité du bombardement.            Cette frappe est survenue quelques heures avant l’annexion prévue par la Russie de quatre territoires ukrainiens occupés dans les régions administratives de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. La frappe a touché le parking d’un centre de transit pour déplacés, à une dizaine de mètres.                             Voir notre live :  Guerre en Ukraine, en direct : Bruxelles durcit les conditions d’entrée des Russes dans l’UE ; Washington annonce de nouvelles sanctions                   A deux kilomètres de la ville de Zaporijia, sous contrôle ukrainien, et à quelques dizaines de kilomètres de la zone occupée par les Russes, les gens attendaient ici la permission de retourner dans les territoires sous contrôle russe, une procédure qui prend du temps.                 M. Zelensky a traité la Russie de « terroriste » et de « racaille sanguinaire » après cette attaque. Un responsable de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a affirmé que 16 missiles S-300 russes étaient tombés sur la zone, alors que ces armes sol-air sont aussi utilisées par les Russes pour frapper des cibles au sol.            Frappe à la roquette, selon Kiev                           Des psychologues aident une personne qui se trouvait dans le convoi de véhicules civils qui a été touché par un tir de missile, à Zaporijia, le 30 septembre 2022.  STRINGER / REUTERS                 Sur les lieux de la frappe, deux colonnes de voitures aux vitres éclatées et aux carrosseries criblées d’impacts étaient visibles. Entre elles, des corps inanimés gisaient, certains recouverts de draps en guise de linceul.            Selon Kiev, la Russie a frappé « à la roquette contre un convoi humanitaire de civils » qui « faisaient la queue pour se rendre dans la zone temporairement occupée ». Un représentant de l’occupation russe locale, Vladimir Rogov, a, lui, accusé Kiev d’avoir « frappé nos gens, qui faisaient la queue » pour empêcher ces civils de rejoindre la zone sous contrôle des Russes.                Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, estime que le missile utilisé « ressemble à un Iskander russe et [que] ces missiles balistiques sont précis à 5 mètres ». « Ça fait trois mois que des civils font la queue à cet endroit précis et qu’il n’y a aucune présence militaire ukrainienne autour », insiste-t-il.            L’Union européenne condamne « dans les termes les plus forts » cette attaque « odieuse de la Russie », a déclaré le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.  « Les responsables devront rendre des comptes », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                   Festivités et long discours                           Le corps d’un civil tué par un tir de missile gît sur une route près de Zaporijia, le 30 septembre 2022.  KATERYNA KLOCHKO / AFP                 Par ailleurs, dans la région voisine de Kherson, qui doit également être annexée vendredi, un responsable de l’occupation russe a été tué dans la nuit par une frappe ukrainienne sur son domicile menée à l’aide de systèmes Himars fournis par les Etats-Unis, selon un cadre prorusse, Kirill Stremooussov.                A l’occasion de ces annexions, qui représentent une escalade sérieuse de l’offensive lancée le 24 février, un long discours de Vladimir Poutine et des festivités sont prévues à Moscou à 14 heures, alors même qu’une mobilisation souvent chaotique se déroule en Russie, qui a poussé des dizaines de milliers de Russes à l’exil.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien                   Les employés municipaux installaient des affiches géantes sur la place Rouge sur lesquelles on pouvait lire : « Donetsk. Louhansk. Zaporijia. Kherson. Russie ! » Ces territoires vont être officiellement annexées, après des référendums régionaux organisés à la fin de septembre qualifiés de « parodie » par Kiev et ses soutiens occidentaux.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Signe de précipitation et d’une certaine désorganisation, le porte-parole du Kremlin a annoncé devoir « clarifier » si la Russie annexait la totalité des régions ukrainiennes de Kherson et de Zaporijia ou uniquement les parties qu’elle occupe. Les dirigeants occidentaux se sont succédé pour répéter qu’ils ne reconnaîtraient « jamais » les annexions et ont promis de nouvelles sanctions à l’encontre de Moscou.                Le Conseil de sécurité des Nations unies (ONU) doit voter vendredi une résolution condamnant ces « référendums ». Ce texte préparé par les Etats-Unis n’a aucune chance d’être adopté en raison du droit de veto de la Russie, mais il devrait ensuite être présenté à l’Assemblée générale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les territoires ukrainiens occupés, des « élections à la pointe du fusil »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/en-ukraine-un-missile-tue-au-moins-25-civils-a-zaporijia-zelensky-accuse-les-terroristes-russes_6143845_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un tir de missile tue au moins 25\u00a0civils \u00e0\u00a0Zaporijia, Zelensky accuse les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes","dateCreated":"2022-09-30T13:02:27+02:00","datePublished":"2022-09-30T13:02:27+02:00","dateModified":"2022-09-30T14:35:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que la Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 officialiser l\u2019annexion de la r\u00e9gion, o\u00f9 les combats se poursuivent, un convoi de civils a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, jeudi. Un missile a laiss\u00e9 un crat\u00e8re dans le sol sur le grand march\u00e9 automobile d\u2019Orekhovo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/81/0/1200/600/1342/671/60/0/238ad25_none-ukraine-crisis-zaporizhzhia-0930-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-8">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les Vingt-Sept ont validé la récupération d’une partie des « superprofits » des producteurs pour les redistribuer et une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Union européenne             Crise énergétique : les pays membres de l’UE s’accordent pour récupérer les « superprofits » afin de faire baisser les factures      Les Vingt-Sept ont validé la récupération d’une partie des « superprofits » des producteurs pour les redistribuer et une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h51, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les ministres européens de l’énergie ont trouvé un accord vendredi 30 septembre sur des mesures d’urgence pour aider ménages et entreprises de l’Union européenne (UE) face à l’explosion des factures, mais beaucoup estiment qu’il faut aller encore plus loin à l’approche de l’hiver.            Les responsables ont validé des propositions présentées à la mi-septembre par la Commission européenne, visant à récupérer une partie des « superprofits » des producteurs d’énergie pour les redistribuer aux consommateurs et à imposer une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ursula von der Leyen veut récupérer 140 milliards d’euros des superprofits des entreprises énergétiques                   Mais ils sont encore divisés quant à un plafonnement du prix des importations de gaz, qui bute en particulier sur les réticences allemandes. « Il n’y a pas de temps à perdre » pour faire baisser le prix du gaz, a déclaré le ministre de l’industrie tchèque, Jozef Sikela, dont le pays assure la présidence du Conseil de l’UE.                 Les récentes fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, dénoncées par l’UE comme des actes de « sabotage », ont encore accru la tension dans le bloc européen, déjà ébranlé par l’envolée des prix liée à la guerre déclenchée par la Russie contre l’Ukraine.            Les mesures d’urgence avalisées vendredi fixent aux Etats un objectif contraignant de réduction de leur consommation d’électricité « d’au moins 5 % » pendant les heures de pointe. Les Vingt-Sept sont aussi appelés à réduire leur consommation mensuelle d’électricité de 10 %, objectif indicatif cette fois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                   « Nous devons agir maintenant, pas dans un mois »            Autre mesure : le plafonnement des revenus des producteurs d’électricité à partir du nucléaire et des énergies renouvelables (éolien, solaire, hydroélectrique) qui engrangent des bénéfices exceptionnels en la vendant à un prix très supérieur à leurs coûts de production.                Ce plafond est fixé à 180 euros par mégawattheure et la différence entre ce niveau et le prix de gros du marché doit être récupérée par les Etats pour être redistribuée aux ménages et aux entreprises. Une « contribution temporaire de solidarité » s’applique en outre aux producteurs et distributeurs de gaz, charbon et pétrole. Au total, des recettes d’environ 140 milliards d’euros pourraient ainsi être reversées, selon la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen.                             Lire le décryptage :  Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir                   Mais une majorité d’Etats membres – quinze, dont la France, la Belgique, l’Italie et l’Espagne – estiment qu’il faut encore s’attaquer au « problème le plus grave » : ils réclament un plafonnement des prix de gros du gaz sur le marché européen.            Ces pays veulent que la mesure s’applique à toutes les importations de gaz, pas seulement à celles qui proviennent de Russie. Pour le ministre tchèque, la Commission doit agir rapidement :            « Nous sommes dans une guerre de l’énergie avec la Russie, l’hiver arrive et nous devons agir maintenant (…), pas dans un mois. »            « Il faut conclure plus vite »            L’exécutif communautaire, tout comme l’Allemagne, est réticent à mettre en place une telle mesure, redoutant qu’une limitation des prix menace l’approvisionnement des Européens en dissuadant les « partenaires fiables » comme la Norvège ou les Etats-Unis de livrer l’UE en gaz, au profit d’autres destinations. La ministre estonienne de l’économie et des infrastructures, Riina Sikkut, s’est aussi prononcée contre cette idée, estimant que « la disponibilité du gaz et la sécurité de l’approvisionnement étaient plus importantes que le prix ».                Dans un document préparatoire, la Commission a proposé de fixer un prix maximum pour le gaz russe – qu’il soit transporté par gazoduc ou sous forme de gaz naturel liquéfié (GNL) –, qui représente à l’heure actuelle 9 % des importations européennes. La Russie était historiquement le premier fournisseur de l’UE, y acheminant plus de 40 % du gaz consommé sur son territoire.            Pour faire baisser les prix, Bruxelles mise sur des négociations avec les autres fournisseurs de gaz acheminé par pipeline, mais estime que pour le GNL la capacité de négociation est restreinte par la concurrence internationale. La Commission envisage aussi de plafonner le prix du gaz utilisé pour la production d’électricité.            Ces options sont discutées par les ministres et devraient donner lieu à un plan plus détaillé, avant un sommet des dirigeants des Vingt-Sept le 7 octobre à Prague et une nouvelle réunion des ministres de l’énergie les 11 et 12 octobre. « Il faut aller plus loin sur ces sujets-là et il faut conclure plus vite », a pour sa part estimé la ministre de la transition énergétique française, Agnès Pannier-Runacher.                De nombreux pays de l’UE ont déjà mis en place des dispositifs d’aide au niveau national pour soulager les ménages et entreprises étranglés par les factures. Comme la France, qui applique des plafonds aux prix de l’énergie, l’Allemagne a annoncé jeudi qu’elle allait débloquer jusqu’à 200 milliards d’euros supplémentaires pour limiter les prix du gaz et de l’électricité.                             Lire aussi :  Approvisionnement en gaz de la France : huit questions pour tout comprendre                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/les-vingt-sept-s-accordent-sur-des-mesures-d-urgence-pour-reduire-les-factures-d-energie_6143841_3210.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: les pays membres de l\u2019UE s\u2019accordent sur certaines mesures d\u2019urgence pour r\u00e9duire les factures","dateCreated":"2022-09-30T12:51:36+02:00","datePublished":"2022-09-30T12:51:36+02:00","dateModified":"2022-09-30T17:39:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Vingt-Sept ont valid\u00e9 la r\u00e9cup\u00e9ration d\u2019une partie des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb des producteurs pour les redistribuer et une r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux heures de pointe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/241/0/3500/1750/1342/671/60/0/82de0cc_fw1-eu-media-0912-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-9">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La cour d’appel de Bruxelles a enjoint aux autorités belges de rapatrier le Tunisien, condamné avant d’être extradé « délibérément » aux Etats-Unis, au mépris du droit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             La Belgique embarrassée par l’extradition vers les Etats-Unis du djihadiste Nizar Trabelsi      La cour d’appel de Bruxelles a enjoint aux autorités belges de rapatrier le Tunisien, condamné avant d’être extradé « délibérément » aux Etats-Unis, au mépris du droit.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le djihadiste Nizar Trabelsi, devant le tribunal correctionnel de Liège (Belgique), le 9 novembre 2005.  MICHEL KRAKOWSKI/AFP               C’était un prisonnier encombrant, mais le fait de le livrer, en 2013, à la justice américaine a entraîné, neuf ans plus tard, un problème plus important encore pour le gouvernement belge. Un récent arrêt de la cour d’appel de Bruxelles, révélé mardi 27 septembre par les avocats du Tunisien Nizar Trabelsi, enjoint, en effet, aux autorités de réclamer aux Etats-Unis le retour du détenu sur le sol belge. Une situation inédite et particulièrement embarrassante sur le plan diplomatique pour les ministres de la justice et des affaires étrangères.          Nizar Trabesli, âgé de 52 ans, a été condamné, en septembre 2005, à dix ans de prison pour sa participation à un projet d’attentat islamiste. Il a purgé une partie de sa peine à Bruxelles et, en octobre 2013, la Belgique l’extradait vers les Etats-Unis, qui avaient lancé, dès 2007, un mandat d’arrêt international à son encontre. Depuis, l’ancien footballeur professionnel, dans l’attente d’un autre procès, est soumis à un régime de détention très strict à l’intérieur d’une section ultra-sécurisée, en vertu des « mesures administratives spéciales » s’appliquant aux personnes suspectées d’activités terroristes. L’isolement complet aurait lourdement affecté sa santé physique et mentale. Le détenu n’aurait notamment pas été autorisé à communiquer avec sa famille depuis quatre ans.                           Lire aussi :  La Belgique pourra expulser vers le Maroc Malika El-Aroud, « la veuve noire du djihad »                 Dans son arrêt – le cinquième dans cette affaire, mais le premier à ordonner le retour en Belgique du détenu –, la cour d’appel relève que l’Etat belge a fait « délibérément et consciemment le choix de céder aux instances des Etats-Unis » en méconnaissant ses obligations envers le Tunisien. A savoir, comme le recommandait la Cour européenne des droits de l’homme, de lui éviter la peine de mort, de lui garantir un procès équitable et la possibilité d’être libéré un jour.          Le principe « non bis in idem » ignoré          La Belgique n’a pas tenu compte de cette injonction. Les avocats du prisonnier mettent en avant qu’elle a, en fait, menti aux juges américains en laissant croire que le droit belge autorisait un deuxième jugement pour des faits déjà punis en Belgique. En mars 2021, la Cour de cassation avait tranché définitivement la question en expliquant que, même extradé et même s’il ne possédait ni la nationalité belge, ni un titre de séjour, Trabelsi avait droit au respect du principe non bis in idem. Ce dernier établit que l’on ne puisse être jugé et sanctionné deux fois pour les mêmes faits.               Un fondement du droit que les ministres de la justice qui se sont succédé auraient volontairement omis d’indiquer aux autorités américaines, même après la décision de la plus haute instance judiciaire belge. La cour d’appel de Bruxelles a, dès lors, assorti son dernier arrêt d’une obligation d’indemniser le prisonnier à hauteur de quelque 100 000 euros et de prendre en charge ses frais médicaux.        Il vous reste 48.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/la-belgique-embarrassee-par-l-extradition-vers-les-etats-unis-du-djihadiste-nizar-trabelsi_6143831_3210.html"},"headline":"La Belgique embarrass\u00e9e par l\u2019extradition vers les Etats-Unis du djihadiste Nizar Trabelsi","dateCreated":"2022-09-30T11:38:22+02:00","datePublished":"2022-09-30T11:38:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Belgique"],"description":"La cour d\u2019appel de Bruxelles a enjoint aux autorit\u00e9s belges de rapatrier le Tunisien, condamn\u00e9 avant d\u2019\u00eatre extrad\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb aux Etats-Unis, au m\u00e9pris du droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/169/0/3072/1536/1342/671/60/0/86bfcd0_1664524687597-000-par461535.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-10">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le gouvernement britannique est face à un dilemme. Soit il revient sur son programme fiscal radical, ce qui lui ferait perdre tout crédit politique. Soit il s’entête, et la crise financière empirera.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Royaume-Uni         Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité   Éditorial   Le Monde    Le gouvernement britannique est face à un dilemme. Soit il revient sur son programme fiscal radical, ce qui lui ferait perdre tout crédit politique. Soit il s’entête, et la crise financière empirera.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En présentant le 23 septembre un programme fiscal radical et déconnecté du contexte économique, la première ministre britannique, Liz Truss, et son chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, ont provoqué une onde de choc spectaculaire. Depuis une semaine, le Royaume-Uni essuie une tempête financière et monétaire comme le pays en a rarement connu. Il a suffi d’une poignée de mesures mal calibrées pour jeter un doute sur la capacité de la cinquième économie mondiale à rembourser sa dette.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre gel des factures d’énergie et fortes baisses d’impôt, l’énorme pari budgétaire du gouvernement britannique                   A peine nommé, le gouvernement veut enclencher un « cercle vertueux de la croissance ». Si l’intention est compréhensible, la méthode pour y parvenir est contestée à la fois par les marchés financiers, le Fonds monétaire international, l’opposition travailliste et même une partie des conservateurs. Un tour de force.                 Pour viser un rythme de croissance annuel de 2,5 %, Liz Truss s’engage à baisser les impôts comme jamais depuis cinquante ans, surtout pour les plus riches, un peu moins pour les classes moyennes, tout en renonçant à alourdir l’impôt sur les sociétés, comme l’avait promis son prédécesseur, Boris Johnson. Sur le plan budgétaire, il s’agit d’un énorme manque à gagner, qui non seulement n’est pas financé par des économies, mais qui s’accompagne d’un gel (pris en charge par l’Etat) des factures d’électricité et de gaz des ménages. Si la seconde mesure est sans doute nécessaire, ajoutée à la première, elle conduit le pays à accroître dangereusement le poids de sa dette.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni s’enfonce à nouveau dans la crise politique                   Entre une croissance hypothétique et la possible incapacité du Royaume-Uni à rembourser ses créanciers, ces derniers ont tranché en faveur de la seconde hypothèse, en propulsant la livre à des plus bas historiques et en réclamant des rendements plus élevés sur les obligations d’Etat. La confiance dans la signature du Royaume-Uni est gravement entamée. Désormais, le gouvernement est face à un dilemme. Soit il revient sur ses annonces, ce qui lui ferait perdre tout crédit politique à peine nommé. Soit il s’entête, et la crise financière empirera.            inconséquence            En attendant, la Banque d’Angleterre (BoE) est placée dans une position très inconfortable. Elle doit éteindre un incendie allumé par le gouvernement au pire moment, alors que l’inflation nest pas maîtrisée et que les déficits se creusent.                La banque centrale est contrainte de racheter dans l’urgence les obligations émises par le Trésor britannique pour tenter de restaurer la confiance. Face à l’inconséquence du gouvernement, la BoE est poussée à adopter une politique de gribouille. A rebours de sa lutte contre l’inflation, elle doit temporairement revenir à une mesure d’assouplissement monétaire, avant de devoir probablement accélérer le rythme de relèvement de ses taux directeurs pour calmer la hausse des prix qui menace de repartir de plus belle. Ce resserrement monétaire pourrait précipiter une crise immobilière, peser davantage sur le pouvoir d’achat et finalement accélérer l’arrivée d’une récession.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                   Par pur dogmatisme, Liz Truss et Kwasi Kwarteng font appel à des recettes inadaptées dans un contexte financier déjà tendu. Croire que la croissance potentielle sera dopée par une baisse de la fiscalité, sans parallèlement engager des réformes structurelles, tient de la méthode Coué. Le niveau de dette publique et les dépenses nécessaires pour éviter une crise sociale face à l’inflation invitent davantage au pragmatisme qu’à l’aveuglement idéologique. Le gouvernement aura du mal à sauver sa réputation. Saura-t-il restaurer la crédibilité du Royaume-Uni ? Il faudrait, pour commencer, qu’il reconnaisse son erreur.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/30/le-royaume-uni-doit-vite-restaurer-sa-credibilite_6143827_3232.html"},"headline":"Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa cr\u00e9dibilit\u00e9","dateCreated":"2022-09-30T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-30T11:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-30T11:30:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le gouvernement britannique est face \u00e0 un dilemme. Soit il revient sur son programme fiscal radical, ce qui lui ferait perdre tout cr\u00e9dit politique. Soit il s\u2019ent\u00eate, et la crise financi\u00e8re empirera.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c578241_1664521153508-651383.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-11">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le chef d’Etat refuse la main tendue du pape François, qui a appelé au maintien du dialogue après la répression de membres du clergé nicaraguayen accusés d’avoir soutenu la contestation populaire née en 2018.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Nicaragua             Pour le président du Nicaragua Daniel Ortega, l’Eglise catholique est une « dictature parfaite »      Le chef d’Etat refuse la main tendue du pape François, qui a appelé au maintien du dialogue après la répression de membres du clergé nicaraguayen accusés d’avoir soutenu la contestation populaire née en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Daniel Ortega à Managua, le 2 septembre.  JAIRO CAJINA / AFP                 Faisant fi de la main tendue du pape qui a insisté sur la nécessité du « dialogue », le président nicaraguayen, Daniel Ortega, a qualifié mercredi soir l’Eglise catholique de « dictature parfaite, de tyrannie parfaite », dans un contexte de tension croissante avec l’Eglise après l’arrestation d’un évêque critique envers le gouvernement et l’expulsion du nonce apostolique.            A l’occasion d’un discours pour le 43e anniversaire de la fondation de la police nicaraguayenne, M. Ortega a prononcé un réquisitoire contre l’Eglise. Il est allé de l’Inquisition aux violences contre des enfants autochtones au Canada, en passant par « des curés, des évêques » nicaraguayens accusés d’avoir « armé » les manifestants qui réclamaient sa démission en 2018 dans le cadre, selon lui, d’« une tentative de coup d’Etat » à l’instigation de l’« impérialisme » américain.            « Il y a un dialogue »            Les autorités nicaraguayennes ont déjà agressé et harcelé, à de nombreuses reprises, des membres du clergé. Ceux-ci appellent à la fin de la répression contre le mouvement de révolte né en avril 2018 pour réclamer le départ de M. Ortega (au pouvoir de 1979 à 1990 et depuis 2007). Cette année-là, les forces de l’ordre avaient tué 355 manifestants, blessé 2 000 autres et procédé à des centaines d’arrestations arbitraires, selon la Commission interaméricaine des droits humains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, le pouvoir cible l’Eglise catholique                   En mars dernier, le Nicaragua avait expulsé l’ambassadeur du Vatican. En août, Mgr Rolando Alvarez, critique envers le régime, a été arrêté et « assigné à résidence », selon la police qui a invoqué des activités « déstabilisantes et provocatrices » de l’évêque. Le pape François avait insisté, le 15 septembre, sur la nécessité de maintenir la discussion avec le Nicaragua. « On a parlé avec le gouvernement. Il y a un dialogue. Ça ne veut pas dire que l’on approuve tout ce que fait le gouvernement. Ou que l’on désapprouve tout », a dit le pape argentin.                 « Moi, je dirais à Sa Sainteté le pape, bien respectueusement, aux autorités catholiques – je suis catholique – : comme chrétien, je ne me sens pas représenté », a répondu Daniel Ortega mercredi, en évoquant « l’histoire terrible » de l’Eglise. « Nous les entendons parler de démocratie », a-t-il ironisé, en recommandant que tous les ecclésiastiques soient élus par les fidèles.            « Bouledogue »            M. Ortega s’en est pris par ailleurs au sous-secrétaire d’Etat américain Brian A. Nichols, « qui sort continuellement avec des déclarations, qui ressemble à un bouledogue, (…) qui aboie contre Cuba, contre le Venezuela, contre le Nicaragua ». Il a aussi dénoncé le gouvernement du Chili, dont le président, Gabriel Boric, a critiqué récemment les violations des droits humains au Nicaragua. Le gouvernement chilien, a dénoncé M. Ortega, a été « monté sur les bases d’une dictature, d’une tyrannie pinochétiste et qui réprime les étudiants ».            L’Eglise catholique n’est pas la seule institution dans le collimateur de M. Ortega. Selon une source diplomatique, le ministre nicaraguayen des affaires étrangères, Denis Moncada, a notifié mercredi son expulsion à l’ambassadrice de l’Union européenne (UE) à Managua, Bettina Muscheidt. M. Ortega n’a pas confirmé cette information pendant son discours.                L’UE et les Etats-Unis ont imposé de nombreuses sanctions au Nicaragua et à des personnalités du régime depuis quatre ans, invoquant notamment des violations des droits humains. L’UE a demandé en outre la libération de plus de 200 opposants emprisonnés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, l’escalade répressive frappe deux Franco-Nicaraguayennes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/nicaragua-pour-daniel-ortega-l-eglise-catholique-est-une-dictature-parfaite_6143821_3210.html"},"headline":"Pour le pr\u00e9sident du Nicaragua\u00a0Daniel Ortega, l\u2019Eglise catholique est une \u00ab\u00a0dictature parfaite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-30T10:42:02+02:00","datePublished":"2022-09-30T10:42:02+02:00","dateModified":"2022-09-30T10:45:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nicaragua"],"keywords":["Pape Fran\u00e7ois","Europe","Vatican","International","Am\u00e9riques","Nicaragua"],"description":"Le chef d\u2019Etat refuse la main tendue du pape Fran\u00e7ois, qui a appel\u00e9 au maintien du dialogue apr\u00e8s la r\u00e9pression de membres du clerg\u00e9 nicaraguayen accus\u00e9s d\u2019avoir soutenu la contestation populaire n\u00e9e en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/70bb256_1664429876836-000-32hl2er.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicaragua","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicaragua/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-12">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Alors que l’inflation a atteint les 10 % outre-Rhin, le gouvernement allemand annonce la mise en place d’un bouclier tarifaire qui bénéficiera aux consommateurs et aux entreprises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             L’Allemagne va dépenser 200 milliards d’euros pour compenser la hausse des prix du gaz      Alors que l’inflation a atteint les 10 % outre-Rhin, le gouvernement allemand annonce la mise en place d’un bouclier tarifaire qui bénéficiera aux consommateurs et aux entreprises.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 10h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck (à gauche sur la photo), et le ministre des finances, Christian Lindner (à droite), lors d’une conférence de presse avec le chancelier allemand, Olaf Scholz (en visio), à Berlin, le 29 septembre.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Berlin a finalement décidé de frapper fort contre l’envolée des prix du gaz. Jeudi 29 septembre, le gouvernement d’Olaf Scholz a annoncé une enveloppe de 200 milliards d’euros, qui doit servir à atténuer les effets de la hausse des prix du gaz sur les consommateurs et les entreprises. Un « bouclier de défense » face à la « guerre de l’énergie » lancée par Moscou, ont précisé le chancelier, Olaf Scholz, le ministre de l’économie, Robert Habeck, et celui des finances, Christian Lindner, lors d’une conférence de presse. Le fonds créé constitue le plus vaste plan d’aide adopté par le gouvernement depuis le début de la crise énergétique.                           Lire aussi :  Face à la flambée des prix de l’énergie, Berlin débloque 200 milliards d’euros                 Depuis les explosions ayant endommagé les deux pipelines Nordstream, « il est devenu clair que la Russie ne livrera plus de gaz dans un avenir prévisible », a déclaré le chancelier, Olaf Scholz, retransmis par vidéo pendant la conférence de presse, à cause d’une infection au SARS-CoV-2. Il a décrit le paquet de mesures comme un « double vroum », reprenant l’expression, censée suggérer le rugissement d’un moteur, qu’il avait déjà utilisée au printemps 2020 quand, ministre des finances, il avait annoncé un plan de soutien pour contrer les effets de la pandémie. L’enveloppe était alors de 130 milliards d’euros, elle avait surpris les observateurs par son ampleur. Avec 200 milliards, le nouveau plan « vroum » n’est pas mathématiquement le double du premier, mais il veut créer un effet similaire sur les entreprises et l’opinion, ainsi que sur les marchés.                           Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                 Il était temps. Depuis six semaines, les atermoiements du gouvernement dans la crise énergétique lui ont coûté beaucoup de crédibilité politique. La taxe sur le gaz de 2,41 centimes par kilowattheure, annoncée mi-août pour éviter l’effondrement du système énergétique, concentrait les frustrations et n’entrera finalement pas en vigueur. Sur le front économique, les perspectives se sont fortement dégradées. Jeudi 29 septembre, les grands instituts de conjoncture ont annoncé une récession de 0,4 % en 2023, alors que beaucoup d’entreprises ont réduit leur production à cause des prix de l’énergie. Une semaine après la nationalisation de l’énergéticien Uniper, Berlin semble avoir accepté l’idée que la gravité de la situation justifie davantage d’interventions directes de l’Etat dans l’économie.          Système de « contingent »          L’instrument proposé est appelé « frein au prix du gaz » : il doit faire baisser le prix de cette énergie, mais pas de manière illimitée. Un système de « contingent » sera créé, afin de subventionner une consommation de base pour tous les consommateurs et les entreprises, au-delà de laquelle le prix du marché sera de nouveau pleinement appliqué. Le fonctionnement exact de ce dispositif doit être déterminé par une commission d’experts, qui rendra ses conclusions mi-octobre.        Il vous reste 41.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/30/berlin-debloque-200-milliards-d-euros-pour-attenuer-la-hausse-des-prix-du-gaz_6143815_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne va d\u00e9penser 200 milliards d\u2019euros pour compenser la hausse des prix du gaz","dateCreated":"2022-09-30T10:06:14+02:00","datePublished":"2022-09-30T10:06:14+02:00","dateModified":"2022-09-30T10:51:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Alors que l\u2019inflation a atteint les 10\u00a0% outre-Rhin, le gouvernement allemand annonce la mise en place d\u2019un bouclier tarifaire qui b\u00e9n\u00e9ficiera aux consommateurs et aux entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/d8e932e_5321750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-13">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La naturalisation du président de la chambre de commerce franco-russe octroyée par Vladimir Poutine, au beau milieu des référendums d’annexion en Ukraine et de la « mobilisation partielle » en Russie, fait débat dans la communauté.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, les milieux d’affaires français pris entre deux feux      La naturalisation du président de la chambre de commerce franco-russe octroyée par Vladimir Poutine, au beau milieu des référendums d’annexion en Ukraine et de la « mobilisation partielle » en Russie, fait débat dans la communauté.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h37, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de la chambre de commerce franco-russe, Emmanuel Quidet, à Saint-Pétersbourg, le 16 juin 2022.  SERGEI FADEICHEV/TASS/SIPA USA/SIPA               Son nom, repéré d’abord par Les Echos, figure en 28e position de l’oukase présidentiel signé le 26 septembre par Vladimir Poutine : Emmanuel Quidet, président de la chambre de commerce et d’industrie franco-russe (CCIFR) fait partie des soixante-douze étrangers « reçus dans la nationalité russe » ce jour-là. A ses côtés, le lanceur d’alerte américain Edward Snowden, dont la naturalisation russe a été amplement commentée, mais encore onze autres Français, pour l’essentiel des descendants de Russes blancs et d’exilés.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Bruxelles durcit les conditions d’entrée des Russes dans l’UE ; Washington annonce de nouvelles sanctions                 M. Quidet est une figure en vue de la communauté française. Arrivé en Russie au début des années 1990, il a cofondé la CCIFR, en 1997. Au côté de l’oligarque et ami de Vladimir Poutine Guennadi Timtchenko, il en a fait un outil apprécié des hommes d’affaires français et russes pour son efficacité. S’il est connu pour être un opposant résolu aux sanctions qui frappent la Russie depuis 2014, sa présence sur cette liste, au moment précis où le conflit en Ukraine et les tensions entre Moscou et l’Occident semblent atteindre un point de non-retour, a suscité un certain émoi.               « On sait qu’il y a une tripotée de poutinolâtres acharnés parmi les Français de Russie. Mais devenir russe maintenant, c’est encore autre chose, c’est un symbole terrible », dit un homme d’affaires français. Un autre, pourtant lui aussi opposé aux sanctions occidentales, explique avoir arrêté au mois de février, après le déclenchement de l’« opération militaire spéciale » en Ukraine, la procédure de naturalisation qu’il avait lancée.          « Maintenir un lien »          M. Quidet lui-même n’a pas souhaité répondre au Monde, mais un proche trouve injustes ces critiques : « Il fait partie des gens qui ont construit leur vie ici, on n’arrête pas cela d’un claquement de doigts. Par ailleurs, alors que tout le reste s’est écroulé, il faut maintenir un lien économique entre Paris et Moscou. C’est le seul terreau possible pour rebâtir, dans le futur, une relation entre la Russie et l’Europe. »          Ces appréciations divergentes illustrent les lignes de fracture qui traversent la communauté française de Russie. Dès le début du mois de mars, Paris a encouragé les Français dont la présence était jugée « non essentielle » à partir. Les départs, nombreux, se sont encore accélérés au fur et à mesure que les entreprises rapatriaient leurs employés ou quittaient le marché russe.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                 Ceux qui restent ont gagné la réputation de former un dernier carré aveuglément attaché à la politique du Kremlin. Les résultats de l’élection présidentielle française en avril (48 % cumulés pour Eric Zemmour et Marine Le Pen au premier tour, à Moscou) ont renforcé cette image. Des figures en vue assument aussi une ligne extrémiste claire – ainsi de Xavier Moreau, lui aussi titulaire d’un passeport russe, qui faisait partie des « observateurs internationaux » déployés lors des référendums d’annexion conduits par Moscou en Ukraine.        Il vous reste 62.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/en-russie-les-milieux-d-affaires-francais-pris-entre-deux-feux_6143810_3210.html"},"headline":"En Russie, les milieux d\u2019affaires fran\u00e7ais pris entre deux feux","dateCreated":"2022-09-30T09:37:40+02:00","datePublished":"2022-09-30T09:37:40+02:00","dateModified":"2022-09-30T12:36:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","Europe","International"],"description":"La naturalisation du pr\u00e9sident de la chambre de commerce franco-russe octroy\u00e9e par Vladimir Poutine, au beau milieu des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine et de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb en Russie, fait d\u00e9bat dans la communaut\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/288/0/4595/2297/1342/671/60/0/acbd9d0_1664523229163-sipa-sipausa30312864-000007.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-14">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Alors que les pays à bas revenus, dont les deux tiers sont au bord du défaut de paiement, souffrent d’une crise alimentaire, l’irruption de la guerre en Ukraine mobilise une aide publique au développement déjà très sollicitée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Sécurité alimentaire             Avec la multiplication des crises humanitaires, l’aide internationale fait face à des besoins immenses      Alors que les pays à bas revenus, dont les deux tiers sont au bord du défaut de paiement, souffrent d’une crise alimentaire, l’irruption de la guerre en Ukraine mobilise une aide publique au développement déjà très sollicitée.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 09h33, mis à jour à 10h08    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans les pays pauvres frappés par la guerre, les catastrophes climatiques et la hausse des prix de l’alimentation et de l’énergie, l’aide internationale risque de manquer. En Afghanistan, où la famine menace près de 23 millions d’habitants, l’appel de l’Organisation des Nations unies (ONU) à lever 4,4 milliards de dollars (4,6 milliards d’euros) n’a pas été entendu. Seuls 42 % des fonds ont été réunis en septembre.          En Somalie, où près de 213 000 habitants sont en « danger de mort imminent », selon l’ONU, à cause de la famine et de la sécheresse, l’aide humanitaire ne va pas dépasser le milliard de dollars, soit à peine 70 % de ses besoins. Au Soudan, pays qui accueille le plus grand nombre de déplacés sur le continent africain, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés a sonné l’« alerte sur l’augmentation des besoins dans un contexte de flambée des prix et de financement humanitaire insuffisant ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Dans vingt pays, 274 millions de personnes sont dépendantes de l’aide humanitaire »                 Alors que les pays à bas revenus, dont les deux tiers sont au bord du défaut de paiement, souffrent d’une crise alimentaire, l’irruption de la guerre en Ukraine mobilise une aide publique au développement déjà très sollicitée. « Il est encore trop tôt pour dire si la crise en Ukraine va couper une partie de l’aide destinée à l’Afrique, explique Tom Peyre-Costa, porte-parole du Conseil norvégien pour les réfugiés en Afrique de l’Ouest et en Afrique centrale, mais sur un continent déjà largement sous-financé, éloigné des ordres du jour politiques et confronté à la lassitude des donateurs, nous ne sommes pas très optimistes. »          Un poste « accueil des réfugiés » en augmentation          Dans un entretien accordé mi-septembre au Financial Times, le milliardaire Bill Gates, cofondateur de la puissante fondation Bill et Melinda Gates, s’est inquiété que la guerre en Ukraine mette à rude épreuve les budgets européens alloués à l’aide internationale. Cette invasion russe « pèse sur les budgets [européens] à cause des dépenses militaires, de l’accueil des réfugiés, des subventions du prix de l’électricité ou des coûts de transport », a-t-il confié au quotidien britannique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France »                 L’accueil des réfugiés est comptabilisé par les pays donateurs dans l’Aide publique au développement (APD). Or l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) a calculé que ce poste, qui représentait à lui seul 5,2 % de l’aide déboursée en 2021 devrait bondir à 10,9 % en 2022 en raison de l’afflux de réfugiés ukrainiens. Quelque 7,5 millions sont arrivés sur le sol européen en 2022, alors qu’ils avaient été 1,3 million au plus fort de la crise en Syrie, en 2016.             Il vous reste 57.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/30/avec-la-multiplication-des-crises-humanitaires-l-aide-internationale-fait-face-a-des-besoins-immenses_6143807_3234.html"},"headline":"Avec la multiplication des crises humanitaires, l\u2019aide internationale fait face \u00e0 des besoins immenses","dateCreated":"2022-09-30T09:33:59+02:00","datePublished":"2022-09-30T09:33:59+02:00","dateModified":"2022-09-30T10:08:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Plan\u00e8te","Climat","Inflation","Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique ","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"Alors que les pays \u00e0 bas revenus, dont les deux tiers sont au bord du d\u00e9faut de paiement, souffrent d\u2019une crise alimentaire, l\u2019irruption de la guerre en Ukraine mobilise une aide publique au d\u00e9veloppement d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sollicit\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/616/0/7360/3680/1342/671/60/0/287e850_1664469980712-000-32db8qa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-15">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La cheffe de file de Fratelli d’Italia, victorieuse des élections en Italie, puise son inspiration dans la trilogie de J. R. R. Tolkien, observe dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Culture         « Pour Giorgia Meloni, “Le Seigneur des anneaux” n’est pas juste un roman adoré mais un programme »   Chronique            Michel Guerrin  rédacteur en chef au « Monde »        La cheffe de file de Fratelli d’Italia, victorieuse des élections en Italie, puise son inspiration dans la trilogie de J. R. R. Tolkien, observe dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 08h32    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La très conservatrice Giorgia Meloni voue une dévotion au Seigneur des anneaux, la saga de J. R. R. Tolkien, avec ses elfes, hobbits, magiciens, nains, orques et humains. On l’imaginait obsédée par un écrivain italien, elle cite l’auteur britannique d’un des best-sellers du XXe siècle, le modèle du genre heroic fantasy, que l’on dévore à l’adolescence. Surtout, elle a fait de cette passion privée un socle de sa vie publique. Et de sa victoire.          Dans son autobiographie, Io Sono Giorgia. Le mie radici, le mie idee (Rizzoli, 2021), soit « Je suis Giorgia. Mes racines, mes idées » (Mon itinéraire, Chora, 392 pages, 19,90 euros), l’Italienne de 45 ans qui devrait gouverner bientôt le pays scénarise son attachement viscéral à la trilogie de Tolkien. Elle a précisé cette influence au New York Times, le 21 septembre.                           Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                 On apprend que la cheffe de file de Fratelli d’Italia (« Frères d’Italie ») découvre à 11 ans ce récit fleuve où de modestes hobbits sauvent la Terre du Milieu en détruisant le méchant seigneur Sauron, qui a fabriqué des anneaux de pouvoir dépendants de lui – dont un maléfique. A 15 ans, militante au parti néofasciste MSI, elle et ses camarades se déguisent en héros du livre, se réunissent au son du cor, goûtent la musique identitaire du groupe Compagnia dell’Anello (« Compagnie de l’anneau »), dont un hymne néofasciste, Demain nous appartient.          Antidote au pouvoir          A l’âge adulte, elle ne réduit pas le rythme. En 2008, ministre de la jeunesse dans un gouvernement Berlusconi, elle pose avec une figurine du sorcier Gandalf (un gentil chez Tolkien). Début septembre, durant sa campagne électorale, elle regrette de ne pouvoir regarder sur Amazon Prime Les Anneaux de pouvoir, une série tirée de la saga.               Elle cite régulièrement Tolkien sur Facebook : « Infidèle est celui qui dit Adieu quand la route s’assombrit. » Elle répète que les jeunes membres du parti doivent le lire. Lors de son dernier meeting avant le scrutin, le 23 septembre à Rome, l’acteur Pino Insegno la présente en citant l’écrivain britannique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Giorgia Meloni n’incarne pas le retour du fascisme, mais l’apparition d’une nouvelle formule politique »                 Après la victoire, sa sœur Arianna Meloni publie un long post sur Facebook truffé de références à Tolkien, voyant même dans l’écrivain « la boussole » d’une politique à venir, visant à « éradiquer les champs malades afin de laisser des terres saines à cultiver à ceux qui viendront ensuite ».          Pour la future présidente du Conseil, Le Seigneur des anneaux n’est en effet pas juste un roman adoré mais un programme. « Tolkien pourrait mieux définir que nous les valeurs du camp conservateur », a-t-elle confié au New York Times. Son personnage préféré, le hobbit Sam Gamegie, n’est pas vraiment bodybuildé mais il vaut manifeste et antidote au pouvoir, qu’elle juge par nature corrompu : petit par la taille, jardinier de métier, timide de caractère, gentil et bon vivant, pas arriviste pour deux sous. Mais il contribue à sauver la Terre du Milieu.        Il vous reste 52.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/30/pour-giorgia-meloni-le-seigneur-des-anneaux-n-est-pas-juste-un-roman-adore-mais-un-programme_6143778_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour Giorgia Meloni, \u201cLe Seigneur des anneaux\u201d n\u2019est pas juste un roman ador\u00e9 mais un programme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-30T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-30T05:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-30T08:32:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Culture"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie","Chroniques","Culture","D\u00e9bats"],"description":"La cheffe de file de Fratelli d\u2019Italia, victorieuse des \u00e9lections en Italie, puise son inspiration dans la trilogie de J. R. R.\u00a0Tolkien, observe dans sa chronique Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin","description":"r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/1c8b4b0_5291514-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-16">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président russe a reconnu, jeudi soir, par décret l’indépendance des régions ukrainiennes de Zaporijia et Kherson, une étape préalable à leur annexion dont l’officialisation est prévue vendredi avec celles de Donetsk et de Louhansk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine admet des « erreurs » à corriger dans la mobilisation militaire russe      Le président russe a reconnu, jeudi soir, par décret l’indépendance des régions ukrainiennes de Zaporijia et Kherson, une étape préalable à leur annexion dont l’officialisation est prévue vendredi avec celles de Donetsk et de Louhansk.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h39, mis à jour à 07h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président russe Vladimir Poutine préside une réunion du Conseil de sécurité nationale, par liaison vidéo, à Moscou, le 29 septembre 2022.  GAVRIIL GRIGOROV / AFP                 Alors que le mécontentement grandit face à la mobilisation souvent chaotique des appelés russes pour redynamiser l’offensive militaire en Ukraine, Vladimir Poutine s’est résigné à un léger acte de contrition, jeudi 29 septembre, en reconnaissant des impairs dans le processus de convocation. « Cette mobilisation suscite beaucoup d’interrogations. Il faut corriger toutes les erreurs et faire en sorte qu’elles ne se reproduisent plus », a admis le président russe lors d’une réunion par visioconférence avec son Conseil de sécurité, diffusée à la télévision nationale.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Bruxelles durcit les conditions d’entrée des Russes dans l’UE ; Washington annonce de nouvelles sanctions                   M. Poutine a évoqué la convocation de pères de familles nombreuses, de personnes souffrant de maladies graves ou encore de personnes très âgées, autant de cas qui devraient être exemptés en vertu de la loi. Les médias et les Russes sur les réseaux sociaux avaient rapporté aussi des cas de mobilisation d’étudiants, ou d’appelés sans expérience militaire.                 Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov avait déjà admis lundi des « erreurs » dans cette mobilisation, censée concerner 300 000 réservistes ayant une expérience militaire ou des compétences utiles, tels que les chauffeurs de poids lourds.                           Des recrues russes attendent de prendre un train dans une gare de la région de Volgograd en Russie, le 29 septembre 2022.  AP                 « Si une erreur a été commise, il faut la corriger et faire revenir à la maison ceux qui ont été convoqués sans raison appropriée », a souligné M. Poutine. « Les personnes appelées au service militaire doivent suivre une formation militaire supplémentaire avant d’être envoyées dans les unités », a également déclaré le chef de l’Etat lors de cette réunion.            La mobilisation a déclenché de nombreuses manifestations en Russie depuis son annonce le 21 septembre. Plus de 2 400 personnes ont été interpellées lors de ces défilés, selon l’organisation spécialisée OVD-Info. De nombreux Russes ont aussi choisi de fuir le pays, provoquant d’importantes files d’attente aux frontières de la Géorgie, du Kazakhstan, de la Mongolie et de la Finlande. Les vols aériens ont aussi été pris d’assaut.            Réunion du Conseil de sécurité de l’ONU            Vladimir Poutine a assuré, jeudi, que l’offensive qu’il a lancée contre l’Ukraine le 24 février était l’un des résultats de l’« effondrement de l’Union soviétique », tout comme les conflits qui couvent en d’autres endroits du vaste espace de l’ex-URSS. Il a assuré qu’un « ordre mondial plus juste » était en train de se former via « un processus difficile ».                Par ailleurs, dans des décrets publiés jeudi soir, le président russe a reconnu l’indépendance des régions ukrainiennes de Zaporijia et Kherson, une étape préalable à leur annexion. La Russie avait déjà reconnu, fin février, l’indépendance des régions de Donetsk et de Louhansk. M. Poutine va ainsi formaliser, vendredi, à Moscou l’annexion par la Russie de ces quatre régions occupées en partie ou totalement par les forces russes, après les référendums organisés du 24 au 27 septembre dans ces territoires. La Russie a déjà annexé en 2014 la Crimée, une péninsule du sud de l’Ukraine.            De son côté, le Conseil de sécurité des Nations unies (ONU) votera, vendredi, sur une résolution condamnant ces « référendums » d’annexion. Le projet de texte préparé par les Etats-Unis et l’Albanie, et vu par l’Agence France-Presse (AFP), appelle tous les Etats et autres organisations « à ne pas reconnaître une prétendue annexion » des quatre régions par la Russie. Il exige également que Moscou « cesse immédiatement » son invasion de l’Ukraine et « retire immédiatement, complètement et sans conditions toutes ses forces militaires » du pays.            Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a dénoncé sans équivoque, jeudi, l’imminence des annexions russes, estimant qu’elles n’ont « pas de place dans le monde moderne ».                « Les Etats-Unis ne reconnaîtront jamais, jamais, jamais les revendications de la Russie sur le territoire souverain de l’Ukraine », a affirmé, jeudi, le président américain Joe Biden.            La position de la Chine et de l’Inde examinée avec attention            Si le véto russe ne fait pas de doute lors du vote de vendredi, c’est surtout la position de la Chine, parfois accusée par les Occidentaux d’être trop conciliante avec la Russie, qui sera examinée avec attention. Pékin, officiellement neutre, a répété cette semaine son appel au respect de l’intégrité territoriale « de tous les pays ».            En annonçant cette nouvelle résolution mardi, l’ambassadrice américaine Linda Thomas-Greenfield avait anticipé l’utilisation du véto de la Russie « pour se protéger ». « Alors nous nous tournerons vers l’Assemblée générale [de l’ONU] pour envoyer un message sans ambiguïté à Moscou », avait-elle promis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev                   La position de l’Inde sera aussi suivie de près. Pékin et New Delhi s’étaient abstenus en février, au lendemain de l’invasion russe, lorsque la Russie avait mis son véto au Conseil à une résolution dénonçant son « agression » de l’Ukraine.                Ce vote ultérieur à l’Assemblée générale, où aucun des 193 Etats membres n’a de véto, permettra d’évaluer le degré d’isolement de la Russie, alors que certains pays en développement s’agacent que l’Occident concentre toute son attention sur l’Ukraine.                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  « C’est quoi l’intérêt de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre ? » L’Arménie, refuge instable des Russes                   Au printemps, l’Assemblée générale de l’ONU avait voté trois résolutions concernant l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la troisième fin avril s’étant traduit par un effritement de l’unité internationale face à Moscou. « Mais en mettant l’annexion et l’intégrité territoriale sur la table, Poutine va forcer nombre d’Etats hésitants à revenir dans le camp de l’Ukraine », notamment certains Etats africains, prévoit Richard Gowan, analyste au sein de l’ONG International Crisis Group.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-admet-des-erreurs-a-corriger-dans-la-mobilisation-militaire-russe_6143776_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine admet des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb \u00e0 corriger dans la mobilisation militaire russe","dateCreated":"2022-09-30T04:39:27+02:00","datePublished":"2022-09-30T04:39:27+02:00","dateModified":"2022-09-30T07:11:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a reconnu, jeudi soir, par d\u00e9cret l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions ukrainiennes de Zaporijia et Kherson, une \u00e9tape pr\u00e9alable \u00e0 leur annexion dont l\u2019officialisation est pr\u00e9vue vendredi avec celles de Donetsk et de Louhansk.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/114/0/5472/2736/1342/671/60/0/89baa09_93c3eca8e86b4a3ab6d91a002765604b-93c3eca8e86b4a3ab6d91a002765604b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-17">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La dernière enveloppe américaine comprend, notamment, des systèmes de brouillage électronique réclamés par les Ukrainiens pour contrer les attaques des drones russes de fabrication iranienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev      La dernière enveloppe américaine comprend, notamment, des systèmes de brouillage électronique réclamés par les Ukrainiens pour contrer les attaques des drones russes de fabrication iranienne.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un lance-roquettes américain de type Himars lors d’un exercice militaire, à Skede, en Lettonie, le 26 septembre 2022.  GINTS IVUSKANS / AFP               Moscou déploie de nouvelles troupes ? Washington amplifie ses livraisons d’armes. Une semaine après la mobilisation « partielle » décrétée par le président russe, Vladimir Poutine, le Pentagone a annoncé, mercredi 28 septembre, l’octroi d’une nouvelle aide militaire de 1,1 milliard de dollars (1,1 milliard d’euros) à Kiev, portant l’effort des Etats-Unis à 16,2 milliards depuis l’invasion du pays le 24 février.          « L’Ukraine a le droit absolu de se défendre sur tout son territoire, y compris pour reprendre ce qui a lui été illégalement saisi d’une manière ou d’une autre par la Russie », a justifié le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, dans un entretien diffusé mardi par CNN.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Bruxelles durcit les conditions d’entrée des Russes dans l’UE ; Washington annonce de nouvelles sanctions                 Concrètement, les Etats-Unis ont promis de livrer à Kiev dix-huit nouveaux lance-roquettes multiples Himars (High Mobility Artillery Rocket System), ce qui fera plus que doubler leur nombre sur le terrain : jusqu’ici, Washington avait cédé seize exemplaires de ces batteries capables d’envoyer des missiles jusqu’à 80 kilomètres. Grâce aux Himars, les Ukrainiens disent avoir frappé plus de 450 cibles stratégiques depuis le début de l’été (dépôts de munitions, centres de commandement…). Le Royaume-Uni et l’Allemagne ont aussi cédé à l’Ukraine dix lance-roquettes multiples M270, un modèle similaire aux Himars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour aider l’Ukraine, l’Europe et les Etats-Unis tentent de dépasser leur rivalité sur l’armement                 La nouvelle enveloppe américaine comprend également vingt radars multimissions, deux radars antidrones et, selon l’agence Associated Press, douze systèmes Titan de brouillage électronique contre les engins volants autonomes. Ces matériels sont réclamés avec force par les Ukrainiens, confrontés depuis mi-septembre à des attaques de drones tactiques russes de fabrication iranienne qu’ils ont du mal à contrer : plus d’une trentaine se sont déjà abattus sur le sud du pays, notamment à Odessa, provoquant l’effroi parmi les populations civiles.          Un délai de « six mois à deux ans »          « Les Russes utilisent des Shahed-136, une munition rôdeuse à très longue portée (2 500 kilomètres), segment qu’ils ne maîtrisent pas. Cela leur permet d’économiser leurs missiles en frappant de loin de manière peu détectable. Ils ont aussi des Mohajer-6, un drone similaire aux TB2 turcs, qu’ils utilisent pour cibler des véhicules blindés », détaille Léo Péria-Peigné, chercheur à l’Institut français des relations internationales.               A en croire le ministre de la défense ukrainien, le sujet serait néanmoins en cours de résolution. « Nous nous sommes tournés vers nos partenaires (…) qui ont une bonne expertise », a expliqué Oleksii Reznikov, dans un entretien publié jeudi par l’agence russe Interfax, assurant avoir fourni aux pays alliés des débris des drones iraniens abattus, pour qu’ils puissent trouver un moyen de les contrer.        Il vous reste 42.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/guerre-en-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-livraisons-d-armes-a-kiev_6143772_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-09-30T03:30:06+02:00","datePublished":"2022-09-30T03:30:06+02:00","dateModified":"2022-09-30T09:31:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La derni\u00e8re enveloppe am\u00e9ricaine comprend, notamment, des syst\u00e8mes de brouillage \u00e9lectronique r\u00e9clam\u00e9s par les Ukrainiens pour contrer les attaques des drones russes de fabrication iranienne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/540/0/4883/2441/1342/671/60/0/05fb498_1664495104702-118669.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-18">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Il apparaîtra sur deux pièces au sein d’une série spéciale célébrant la vie de la reine Elizabeth II.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le portrait du roi Charles III pour les futures pièces de monnaie britanniques dévoilé      Il apparaîtra sur deux pièces au sein d’une série spéciale célébrant la vie de la reine Elizabeth II.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h21, mis à jour à 07h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Présentation à la presse, le 29 septembre 2022, à Londres, des futures pièces britanniques : à gauche celle de 50 pence, et à droite celle commémorative de 5 livres, qui sera parmi les premières à afficher le portrait du nouveau roi, Charles III.  ALASTAIR GRANT / AP                 C’était l’une des grandes attentes depuis l’accession au trône de Charles III au Royaume-Uni : à quoi allait ressembler le portrait du nouveau roi qui ornerait à l’avenir les pièces britanniques et succéderait, à terme, à celui d’Elizabeth II qui s’est éteinte le 8 septembre à l’âge de 96 ans ?            Le suspense a pris fin, jeudi 29 septembre, quand The Royal Mint, l’organisme chargé de battre la monnaie britannique, a dévoilé deux pièces à l’effigie du nouveau souverain. Celles-ci font partie d’une série spéciale célébrant la vie de la reine Elizabeth II : une de 5 livres sterling et une autre de 50 pence. Elles entreront en circulation « dans les prochains mois », probablement autour de décembre, précise The Royal Mint dans un communiqué.                             Lire aussi :  La reine Elizabeth II est morte de « vieillesse », d’après son certificat de décès                   Le portrait officiel qui décorera les futures pièces à l’effigie de Charles III, œuvre du sculpteur Martin Jennings, a été conçu à partir d’une photo et approuvé par le roi. « C’est l’œuvre de plus petite taille que j’ai jamais créée », commente-t-il, se disant touché « par le fait qu’elle sera vue et tenue par tant de gens ».            Le roi regarde à gauche                           Le nouveau portrait du roi Charles III créé par le sculpteur britannique Martin Jennings, lors d’une présentation à Londres, le 29 septembre 2022.  TOM HARRISON / AFP                 « Selon la tradition, le portrait du roi regarde vers la gauche, direction opposée [à celle] de la reine Elizabeth II » sur le portrait qui adorne pour l’instant les pièces en circulation, précise The Royal Mint.                 Les pièces à l’effigie du roi porteront l’inscription en latin : « CHARLES III. D. G. REX. F. D. 5 livres. 2022 », soit : « Roi Charles III, par la grâce de Dieu, défenseur de la foi » – l’un des titres du souverain.            Le revers de la pièce commémorative de 5 livres portera deux nouveaux portraits de la reine Elizabeth II, conçus par l’artiste John Bergdahl en collaboration avec The Royal Mint.                             Lire aussi :  Au Royaume-Uni, les premiers billets à l’effigie de Charles III entreront en circulation à la mi-2024                   « Toutes les pièces britanniques à l’effigie d’Elizabeth II vont rester légales et en circulation. Il est usuel historiquement d’avoir des pièces à l’image de différents monarques en circulation au même moment », indique The Royal Mint, qui « appose les portraits de la famille royale sur des pièces depuis plus de mille cent ans ».                L’organisme précise qu’il y a actuellement 27 milliards de pièces en circulation au Royaume-Uni à l’effigie d’Elizabeth II et qu’elles seront remplacées au fil du temps, lorsqu’elles seront abîmées.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/le-portrait-du-roi-charles-iii-pour-les-futures-pieces-britanniques-devoile_6143769_3210.html"},"headline":"Le portrait du roi Charles III pour les futures pi\u00e8ces de monnaie britanniques d\u00e9voil\u00e9","dateCreated":"2022-09-30T02:21:52+02:00","datePublished":"2022-09-30T02:21:52+02:00","dateModified":"2022-09-30T07:36:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Il appara\u00eetra sur deux pi\u00e8ces au sein d\u2019une s\u00e9rie sp\u00e9ciale c\u00e9l\u00e9brant la vie de la reine Elizabeth II.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/543/0/6521/3260/1342/671/60/0/dea672c_0ea7df026107467cb656ed4c42dfc26f-0ea7df026107467cb656ed4c42dfc26f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-19">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Une cérémonie de formalisation de l’annexion de ces deux régions ukrainiennes, ainsi que celle de Donetsk et Louhansk, aura lieu vendredi au Kremlin. Le président russe a admis des « erreurs » à propos de la mobilisation militaire partielle de 300 000 personnes en Russie, qui a déclenché des manifestations et une fuite de milliers d’hommes à l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen      Image de couverture :   GAVRIIL GRIGOROV / AFP          Les dirigeants prorusses des régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, occupées totalement ou partiellement par Moscou, ont réclamé, mercredi, l’annexion à la Russie, au lendemain de référendums qualifiés d’« illégaux » par Kiev. « L’Ukraine ne peut pas accepter et n’acceptera aucune tentative de la Russie de s’emparer d’une quelconque partie de notre territoire », a déclaré, mercredi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky.Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l’Allemagne et le Canada ont répété mercredi qu’ils ne reconnaîtront « jamais » les résultats des scrutins, une promesse déjà faite par le G7 quelques jours auparavant.Les Etats-Unis ont annoncé mercredi débloquer 1,1 milliard de dollars d’aide militaire supplémentaire pour l’Ukraine, sous la forme de commandes d’armement à l’industrie de défense américaine.En Russie, l’annonce d’une mobilisation « partielle » pour la guerre en Ukraine la semaine dernière par Vladimir Poutine continue de provoquer un exode des hommes en âge de combattre vers les pays voisins, notamment la Géorgie, le Kazakhstan et la Mongolie. Moscou a mis en place des bureaux de conscription à ses frontières pour tenter d’intercepter ceux qui tentent de fuirMoscou a réclamé une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU sur le « sabotage » des gazoducs Nord Stream reliant la Russie à l’Allemagne sous la mer Baltique, qui ont été tous deux touchés par des fuites spectaculaires précédées d’explosions sous-marines, d’origine inconnue. Les autorités russes ont ouvert une enquête pour « acte de terrorisme international » dans cette affaire.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »         Reportage. « Qu’est-ce qu’on devrait faire ? Attendre la mort ? Non ! Quand on peut, on danse » : à Stepnohirsk, dans le sud de l’Ukraine, la vie près du front         Tribune. « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »         Reportage. Dans la région la plus pauvre de Bulgarie, la grande peur de l’hiver et de l’inflation         Factuel. Les Occidentaux condamnent des « parodies de référendums » organisés par Moscou         Décryptages. Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien         Reportage. « C’est quoi l’intérêt de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre ?  » L’Arménie, refuge instable des Russes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-30T13:59:27+00:00","coverageEndTime":"2022-09-30T13:59:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson","description":"Une c\u00e9r\u00e9monie de formalisation de l\u2019annexion de ces deux r\u00e9gions ukrainiennes, ainsi que celle de Donetsk et Louhansk, aura lieu vendredi au Kremlin. Le pr\u00e9sident russe a admis des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la mobilisation militaire partielle de 300\u00a0000 personnes en Russie, qui a d\u00e9clench\u00e9 des manifestations et une fuite de milliers d\u2019hommes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Moscou reconnaît l’indépendance des régions de Zaporijia et Kherson","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une c\u00e9r\u00e9monie de formalisation de l\u2019annexion de ces deux r\u00e9gions ukrainiennes, ainsi que celle de Donetsk et Louhansk, aura lieu vendredi au Kremlin. Le pr\u00e9sident russe a admis des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la mobilisation militaire partielle de 300\u00a0000 personnes en Russie, qui a d\u00e9clench\u00e9 des manifestations et une fuite de milliers d\u2019hommes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/5808/3770/1342/871/3/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-09-30T13:59:27+00:00"
,"endDate":"2022-09-30T13:59:27+00:00"
  Mais notre nouveau direct est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-09-30T04:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-30T02:15:04+00:00","articleBody":"     Moscou d\u00e9ploie de nouvelles troupes\u00a0? Washington amplifie ses livraisons d\u2019armes. Une semaine apr\u00e8s la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le Pentagone a annonc\u00e9, mercredi 28\u00a0septembre, l\u2019octroi d\u2019une nouvelle aide militaire de 1,1\u00a0milliard de dollars (1,1\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 Kiev, portant l\u2019effort des Etats-Unis \u00e0 16,2\u00a0milliards depuis l\u2019invasion du pays le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La nouvelle enveloppe am\u00e9ricaine comprend notamment des syst\u00e8mes de brouillage \u00e9lectronique r\u00e9clam\u00e9s par les Ukrainiens pour contrer les attaques des drones russes de fabrication iranienne.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a le droit absolu de se d\u00e9fendre sur tout son territoire, y compris pour reprendre ce qui a lui \u00e9t\u00e9 ill\u00e9galement saisi d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre par la Russie\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken, dans un entretien diffus\u00e9 la veille par CNN.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-09-30T02:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-30T01:30:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Pologne et les pays baltes, qui avaient annonc\u00e9 des mesures similaires le 19\u00a0septembre, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9, jeudi, de refouler les ressortissants russes munis d\u2019un visa de tourisme europ\u00e9en.          Ce n\u2019est pas encore une fermeture compl\u00e8te. Mais le nombre de Russes, autoris\u00e9s \u00e0 entrer en Finlande, devrait baisser au moins de moiti\u00e9, selon le gouvernement d\u2019Helsinki.             Lire aussi :     La Finlande ferme sa fronti\u00e8re aux Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande ferme sa fronti\u00e8re aux Russes","dateModified":"2022-09-30T01:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-30T01:13:17+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) votera, vendredi, sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes, a fait savoir, jeudi soir, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil.          La r\u00e9solution pr\u00e9par\u00e9e par les Etats-Unis et l\u2019Albanie, dont le contenu pr\u00e9cis n\u2019est pas encore public, n\u2019a aucune chance d\u2019\u00eatre adopt\u00e9e en raison du droit de v\u00e9to de la Russie, mais elle devrait ensuite \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote vendredi au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-30T01:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T23:18:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions ukrainiennes de Zaporijia et de Kherson, situ\u00e9es dans le sud de l\u2019Ukraine, jeudi soir.          \u00ab\u00a0J\u2019ordonne de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d\u2019Etat et l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 dans ces d\u00e9crets M. Poutine, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 formaliser vendredi l\u2019annexion de ces deux r\u00e9gions, ainsi que de celles de Donetsk et de Louhansk, situ\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La Russie a d\u00e9j\u00e0 reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de la R\u00e9publique populaire de Donetsk (DNR) et de la R\u00e9publique populaire de Louhansk (LNR), \u00e0 la demande de leurs dirigeants s\u00e9paratistes prorusses, fin f\u00e9vrier, peu avant le d\u00e9but de son offensive en Ukraine.          La c\u00e9r\u00e9monie de la formalisation de ces annexions aura lieu dans l\u2019apr\u00e8s-midi vendredi au Kremlin, apr\u00e8s que des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb, d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev et les Occidentaux comme ill\u00e9gitimes, ont valid\u00e9 le rattachement de ces r\u00e9gions \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson","dateModified":"2022-09-29T23:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T22:10:31+00:00","articleBody":"     Alors que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine va formaliser, vendredi, l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky va, de son c\u00f4t\u00e9, convoquer une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Il y aura des d\u00e9cisions\u00a0\u00bb, annonce M. Zelensky dans sa vid\u00e9o de soir\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous savons comment r\u00e9agir \u00e0 toute action russe\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, \u00e9nigmatique.          Volodymyr Zelensky s\u2019adresse \u00e9galement, une nouvelle fois, aux Russes en \u00e9voquant les cons\u00e9quences sur leur quotidien d\u2019une guerre qui les prive \u00ab\u00a0d\u2019une \u00e9conomie normale, d\u2019une vie d\u00e9cente et du respect de toute valeur humaine\u00a0\u00bb.          Une guerre qui peut encore \u00eatre arr\u00eat\u00e9e, mais pour cela, \u00ab\u00a0il faut arr\u00eater celui, en Russie, qui veut la guerre plus que la vie. Votre vie, citoyens russes\u00a0\u00bb, clame le pr\u00e9sident ukrainien en visant Vladimir Poutine sans le nommer.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky organise vendredi une r\u00e9union d\u2019urgence de son Conseil de s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-09-29T22:13:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T20:58:14+00:00","articleBody":"    Bonsoir. Si, pour Emmanuel Grynszpan, l'hypoth\u00e8se d'envoi au combat des mobilis\u00e9s non entra\u00een\u00e9s est synonyme d'un carnage dans les rangs des Russes, qu'en est il si ces mobilis\u00e9s sont aussi bien entra\u00een\u00e9s ? Etant donn\u00e9 que Poutine a dit que cela concerne ceux qui ont une \u00ab exp\u00e9rience pertinente \u00bb.    Julien          Bonsoir Julien,          les \u00e9l\u00e9ments factuels dont nous disposons vont plut\u00f4t dans le sens de ce que vous avez retenu de l\u2019analyse de notre journaliste que de la communication du Kremlin.          Pour deux raisons principales\u00a0:         d\u2019une part, de nombreux rat\u00e9s ont eu lieu dans la conscription\u00a0: des \u00e9tudiants sans exp\u00e9rience, des personnes \u00e2g\u00e9es ou malades qui ne sont pas en mesure de combattre ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es\u00a0;          d\u2019autre part, d\u2019un point de vue plus g\u00e9n\u00e9ral, le gros des mobilis\u00e9s, s\u2019ils ont effectivement fait leur service militaire n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment form\u00e9s (ou leur formation date de trop longtemps). Une \u00e9valuation du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) publi\u00e9e il y a quelques jours, raconte comment le changement, en\u00a02008, de strat\u00e9gie de recrutement et de formation pourrait affecter la qualit\u00e9 de la main d\u2019oeuvre militaire russe. \u00ab\u00a0De 1874 \u00e0 2008, les politiques russes et sovi\u00e9tiques en mati\u00e8re de main-d\u2019\u0153uvre militaire ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour soutenir la mobilisation massive de l\u2019ensemble des populations (\u2026) en vue d\u2019une guerre de grande envergure, relate l\u2019ISW. La conscription universelle et l\u2019obligation d\u2019un service minimum de deux ans avaient pour but de garantir que pratiquement tous les hommes en \u00e2ge de servir recevaient une formation et une exp\u00e9rience suffisantes dans les sp\u00e9cialit\u00e9s de combat pour pouvoir \u00eatre rappel\u00e9s au service actif\u00a0\u00bb. En\u00a02008 cependant, la crise financi\u00e8re secoue le monde\u2026 la Russie y compris. Le mod\u00e8le de service militaire universel, durant au moins deux ans, co\u00fbte trop cher. La Russie choisit donc de passer \u00e0 un mod\u00e8le hybride, m\u00ealant arm\u00e9e professionnelle (mieux form\u00e9e, mais tr\u00e8s peu nombreuse) et conscription d\u2019un an. \u00ab\u00a0La r\u00e9duction de la dur\u00e9e du service obligatoire (\u2026) a rendu les r\u00e9servistes russes moins aptes au combat. Les conscrits apprennent [tout juste] le minimum de comp\u00e9tences militaires en un an. La deuxi\u00e8me ann\u00e9e \u2013 qu\u2019ils n\u2019effectuent plus \u2013 \u00e9tait celle qui devait normalement [les] amener \u00e0 un niveau correct\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ISW. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Le passage \u00e0 un service militaire obligatoire d\u2019un an en\u00a02008 signifie que les derni\u00e8res classes d\u2019hommes russes ayant effectu\u00e9 un service de deux ans sont maintenant au d\u00e9but de la trentaine [et n\u2019ont pas servi depuis plus de 10 ans]. Les hommes plus jeunes (\u2026) n\u2019ont servi que pendant la p\u00e9riode abr\u00e9g\u00e9e d\u2019un an.\u00a0\u00bb           M. Poutine a certes annonc\u00e9 ce soir que les n\u00e9o-mobilis\u00e9s auraient une formation suppl\u00e9mentaire. On peut douter qu\u2019elle soit de qualit\u00e9 \u00e9quivalente \u00e0 une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire de service militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson","dateModified":"2022-09-29T21:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T20:42:36+00:00","articleBody":"     Faute de gouvernement stable, le pays retourne aux urnes le 2 octobre. L\u2019\u00e9ventuel retour du gaz russe est devenu le principal sujet des l\u00e9gislatives, les quatri\u00e8mes en dix-huit mois.             Lire aussi :     En Bulgarie, les prorusses donnent le ton de la campagne \u00e9lectorale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bulgarie, les prorusses donnent le ton de la campagne \u00e9lectorale","dateModified":"2022-09-29T20:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T19:54:11+00:00","articleBody":"     Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, alerte sur les images tournant en ridicule les nouveaux mobilis\u00e9s et leurs \u00e9quipements, qui constitueront malgr\u00e9 tout des forces suppl\u00e9mentaires\u00a0pour l\u2019arm\u00e9e russe :           Les r\u00e9seaux sociaux sont satur\u00e9s d\u2019images de rafles d\u2019hommes russes \u00e0 peine valides, mal \u00e9quip\u00e9s, pas entra\u00een\u00e9s, envoy\u00e9s direct au front ukrainien. Cela donne une image distordue des capacit\u00e9s militaires russes. Beaucoup vont s\u2019\u00e9quiper eux-m\u00eames ou gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9seaux de volontaires.            L\u2019envoi en urgence de mobilis\u00e9s russes, m\u00eame mal entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s, va sans doute compliquer la contre-offensive ukrainienne. L\u2019op\u00e9ration d\u2019Izioum a r\u00e9ussi en grande partie parce que l\u2019infanterie russe avait \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9ment d\u00e9garnie pour rejoindre le front de Kherson. En posture d\u00e9fensive, l\u2019infanterie russe n\u2019a pas besoin du m\u00eame niveau d\u2019\u00e9quipement et d\u2019entra\u00eenement qu\u2019en posture offensive. Le renforcement rapide en personnel peut donc avoir un impact sur la zone Lyman-Lissitchansk [actuellement encore tenue par les Russes, mais dont de nombreux analystes estiment qu\u2019elle tombera de mani\u00e8re rapide en partie sous contr\u00f4le ukrainien].            En revanche, les nouveaux mobilis\u00e9s risquent d\u2019\u00eatre d\u00e9cim\u00e9s. Si en plus la logistique (qui s\u2019est adapt\u00e9e aux HIMARS) se d\u00e9grade, des mutineries, d\u00e9sertions sont pr\u00e9visibles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019envoi en urgence de mobilis\u00e9s russes, m\u00eame mal entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s, va sans doute complique...","dateModified":"2022-09-29T19:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T19:40:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les personnes appel\u00e9es au service militaire doivent suivre une formation militaire suppl\u00e9mentaire avant d\u2019\u00eatre envoy\u00e9es dans les unit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019\u00c9tat lors d\u2019une r\u00e9union avec les membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ce soir, rapporte l\u2019agence d\u2019information publique russe TASS.          \u00ab\u00a0Cette coh\u00e9sion et cette formation des personnes [nouvellement mobilis\u00e9es] est une exigence qui doit \u00eatre strictement respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine annonce que les personnes nouvellement mobilis\u00e9es devront suivre une formation suppl\u00e9me...","dateModified":"2022-09-29T19:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T19:34:40+00:00","articleBody":"     Face aux difficult\u00e9s russes sur le terrain, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 une mobilisation partielle de sa population, avant de brandir de nouveau la menace de l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire. Pourquoi le ma\u00eetre du Kremlin a-t-il franchi cette nouvelle \u00e9tape, quitte \u00e0 se mettre \u00e0 dos la population\u00a0?          Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, nous aide \u00e0 comprendre.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"[Podcast] Comprendre l\u2019escalade russe en Ukraine","dateModified":"2022-09-29T19:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T19:04:00+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a vot\u00e9 ce soir une nouvelle enveloppe de plus de 12 milliards de dollars (12,26 milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine lors de l\u2019adoption d\u2019une rallonge au budget f\u00e9d\u00e9ral des Etats-Unis jusqu\u2019en d\u00e9cembre.          Le texte, approuv\u00e9 par des s\u00e9nateurs des deux camps, comprend un large volet militaire pour Kiev, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019appr\u00eate \u00e0 formaliser l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. Quelque 3 milliards de dollars ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s par les Etats-Unis pour former, \u00e9quiper et r\u00e9mun\u00e9rer les troupes ukrainiennes.          Le paquet comprend \u00e9galement plus de 4,5 milliards de dollars afin d\u2019assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du gouvernement\u00a0\u00bb ukrainien et de r\u00e9pondre aux besoins macro\u00e9conomiques de Kiev.Plusieurs milliards de dollars seront par ailleurs allou\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui s\u2019en servira notamment pour financer le d\u00e9ploiement de troupes dans les pays avoisinants et reconstituer ses stocks d\u2019armement.\u00ab\u00a0Sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, il est clair que l\u2019aide am\u00e9ricaine a beaucoup aid\u00e9 le peuple ukrainien \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019agression vicieuse de Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, Chuck Schumer. \u00ab\u00a0Mais le combat est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9, et nous devons continuer \u00e0 aider le courageux et vaillant peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9 depuis l\u2019h\u00e9micycle.Cette nouvelle enveloppe porterait \u00e0 plus de 65 milliards de dollars (66, 38 milliards d\u2019euros) l\u2019aide fournie par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. Elle doit d\u00e9sormais \u00eatre soumise au vote des \u00e9lus de la Chambre des repr\u00e9sentants, avant d\u2019\u00eatre promulgu\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat adopte une nouvelle aide de 12 milliards de dollars pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-29T19:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T18:51:25+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a condamn\u00e9 ce soir \u00ab cette parodie de r\u00e9f\u00e9rendums organis\u00e9s par le Kremlin [qui] ne sont qu\u2019une tentative futile pour masquer ce qui revient ni plus ni moins \u00e0 une autre tentative visant \u00e0 se saisir de terres en Ukraine\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Pour \u00eatre clairs, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9s par la Russie et ne refl\u00e8tent pas la volont\u00e9 du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9f\u00e9rendums en Ukraine constituent des \u00ab\u00a0saisies de terres\u00a0\u00bb par la Russie, d\u00e9nonce Blinken","dateModified":"2022-09-29T18:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T18:20:01+00:00","articleBody":"     En r\u00e9action aux cas de mobilisation de personnes \u00e2g\u00e9es, d\u2019\u00e9tudiants, de malades ou d\u2019appel\u00e9s sans exp\u00e9rience militaire rapport\u00e9s par les m\u00e9dias et les citoyens russes sur les r\u00e9seaux sociaux, le pr\u00e9sident russe a conc\u00e9d\u00e9 ce soir, lors d\u2019une r\u00e9union par visioconf\u00e9rence avec son conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, que \u00ab\u00a0cette mobilisation suscite beaucoup d\u2019interrogations\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut corriger toutes les erreurs et faire en sorte qu\u2019elles ne se reproduisent plus. (...) Si une erreur a \u00e9t\u00e9 commise, il faut (...) faire revenir \u00e0 la maison ceux qui ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s sans raison appropri\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Poutine.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov avait d\u00e9j\u00e0 admis lundi des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb dans cette mobilisation, cens\u00e9e concerner 300 000 r\u00e9servistes ayant une exp\u00e9rience militaire ou des comp\u00e9tences utiles, tels que les chauffeurs de poids lourds. Mais cette mobilisation a surtout d\u00e9clench\u00e9 des manifestations et une fuite de milliers d\u2019hommes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, provoquant d\u2019importantes files d\u2019attente aux fronti\u00e8res de la G\u00e9orgie, du Kazakhstan, de la Mongolie et de la Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine demande de \u00ab\u00a0corriger les erreurs\u00a0\u00bb dans la mobilisation pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-29T22:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T18:09:55+00:00","articleBody":"     Selon la derni\u00e8re \u00e9valuation du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre), les soldats ukrainiens poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019est du pays et s\u2019approchent de Lyman, \u00e0 environ 160 kilom\u00e8tres au sud-est de Kharkiv.          Les forces russes avaient pris Lyman, un n\u0153ud ferroviaire cl\u00e9, en mai dernier. Selon l\u2019ISW, une d\u00e9faite, qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0imminente\u00a0\u00bb, des Russes \u00e0 Lyman permettrait aux troupes ukrainiennes de \u00ab\u00a0menacer les positions russes le long de la r\u00e9gion occidentale de Louhansk\u00a0\u00bb. Des pertes de territoires suppl\u00e9mentaires \u00e9roderaient encore plus le moral des soldats russes, dont nombre d\u2019entre eux sont \u00e9puis\u00e9s par les derniers mois de conflit, note l\u2019ISW.          Cet apr\u00e8s-midi, Alexander Petrikin, le chef pro-russe de l\u2019administration de Lyman, a reconnu de son c\u00f4t\u00e9 que \u00ab\u00a0la situation dans la ville est difficile. Les militants ukrainiens continuent de bombarder Krasny Liman [Lyman en ukrainien] et le district de Krasny Liman\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes risquent une \u00ab\u00a0d\u00e9faite imminente\u00a0\u00bb dans la ville cl\u00e9 de Lyman, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-09-29T18:09:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T18:01:26+00:00","articleBody":"                     Un employ\u00e9 communal en intervention apr\u00e8s un tir de missile \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 29 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 File d\u2019attente avant le poste fronti\u00e8re de Verkhny Lars entre la Russie et la G\u00e9orgie,  en Russie, jeudi 29 septembre 2022. AP                 Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pr\u00e9side une r\u00e9union avec les chefs des services de renseignement des anciens pays sovi\u00e9tiques en visioconf\u00e9rence, \u00e0 Moscou, le 29 septembre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/2dd8a61_1664474392267-121707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie et en Ukraine","dateModified":"2022-09-29T18:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T17:58:26+00:00","articleBody":"     Will Vernon, journaliste \u00e0 la t\u00eate du bureau moscovite de la BBC, relate sur Twitter que \u00ab\u00a0les signes de la guerre en Ukraine sont de plus en plus visibles [dans la capitale russe]. Des parents font la queue devant les points de mobilisation dans la rue. Et de plus en plus de panneaux d\u2019affichage comme ceux-ci apparaissent \u2013 en hommage aux \u201ch\u00e9ros de la Russie\u201d\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, des panneaux d\u2019affichage rendent hommage aux \u00ab\u00a0h\u00e9ros de la Russie\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019ordre de mo...","dateModified":"2022-09-29T17:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T17:34:31+00:00","articleBody":"     Une activit\u00e9 inhabituelle de drones pr\u00e8s de la plate-forme Halfdan B a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e par TotalEnergies hier en mer du Nord, a d\u00e9clar\u00e9 le groupe \u00e9nerg\u00e9tique ce soir dans un communiqu\u00e9. Les mesures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 prises conform\u00e9ment aux proc\u00e9dures de s\u00e9curit\u00e9, ajoute TotalEnergies, qui indique \u00eatre en dialogue \u00e9troit avec les autorit\u00e9s danoises.Le Danemark a renforc\u00e9 les mesures de s\u00e9curit\u00e9 de ses installations p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res apr\u00e8s des fuites en mer Baltique sur les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2 attribu\u00e9es par plusieurs pays europ\u00e9ens \u00e0 des sabotages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies a observ\u00e9 une activit\u00e9 de drones inhabituelle pr\u00e8s d\u2019une plate-forme en mer du Nord","dateModified":"2022-09-29T17:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T17:16:33+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 de la ville de Koupiansk, dans le nord-est du pays, chassant les troupes russes de leurs positions sur la rive Est de la rivi\u00e8re Oskil, ont constat\u00e9 ce soir des journalistes de l\u2019Agence France Presse pr\u00e9sents sur place. Un blind\u00e9 de transport de troupes et un peloton de soldats ukrainiens se trouvaient devant le centre culturel du district, et au moins deux chars se d\u00e9pla\u00e7aient dans la zone, relatent-ils. Cinq cadavres en treillis militaire, possiblement des soldats de Moscou, gisaient pr\u00e8s de v\u00e9hicules en panne portant des marquages russes.Une bonne partie de ce noeud ferroviaire avait \u00e9t\u00e9 repris aux Russes d\u00e9but septembre \u00e0 la faveur de la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Mais les troupes de Moscou tenaient encore bon de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rive, prenant part \u00e0 des duels d\u2019artillerie tandis que des civils fuyait les combats en tentant de passer du c\u00f4t\u00e9 ukrainien.Des pompiers ukrainiens et b\u00e9n\u00e9voles ont achemin\u00e9 dans la ville un premier lot d\u2019aide humanitaire en traversant un passage pi\u00e9ton intact reliant les deux rives de la rivi\u00e8re Oskil. \u00ab\u00a0Ce sera la premi\u00e8re distribution d\u2019aide humanitaire sur l\u2019autre rive\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administrateur militaire de Koupiansk, Andri\u00ef Kanachevitch, alors que 2 000 lots de nourriture fournis par les Britanniques \u00e9taient distribu\u00e9s.Dans la banlieue industrielle de Koupiansk-Vouzlovi\u00ef, sur la rive Est de l\u2019Oskil, \u00e0 cinq kilom\u00e8tres plus au sud, les habitants affirment que les Russes sont partis d\u00e8s mardi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes s\u2019emparent de Koupiansk","dateModified":"2022-09-29T17:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:46:01+00:00","articleBody":"     Nous le mentionnions hier\u00a0: la Russie a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir en d\u00e9but de semaine des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res, \u00e0 Verkhni Lars, ville russe \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, et \u00e0 Torfyanka, le long de la front\u00e8re finlandaise. Avec un objectif\u00a0: tenter d\u2019intercepter ceux qui seraient en \u00e2ge de combattre en Ukraine et qui voudraient quitter le pays, en leur remettant notamment des avis de convocation.          Moscou poursuit cette strat\u00e9gie en cette fin de semaine. Un nouveau bureau d\u2019enr\u00f4lement a ouvert dans la r\u00e9gion de Saratov, au poste de contr\u00f4le d\u2019Ozinki, \u00e0 la fronti\u00e8re russe avec le Kazakhstan, ont fait savoir cet apr\u00e8s-midi des responsables r\u00e9gionaux. Un autre centre d\u2019enr\u00f4lement devait ouvrir \u00e0 un point de passage dans la r\u00e9gion d\u2019Astrakhan, \u00e9galement \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kazakhstan, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.Plus de 194 000 ressortissants russes ont fui vers la G\u00e9orgie, le Kazakhstan et la Finlande voisins \u2013 le plus souvent en voiture, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 pied \u2013 depuis que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une mobilisation partielle des r\u00e9servistes. En Russie, tous les hommes de moins de 65 ans sont automatiquement consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie des r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ouvre davantage de bureaux de conscription aux fronti\u00e8res","dateModified":"2022-09-29T16:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:23:08+00:00","articleBody":"     L\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie, qui doit \u00eatre finalis\u00e9e demain, n\u2019a \u00ab\u00a0aucune valeur l\u00e9gale et m\u00e9rite d\u2019\u00eatre condamn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres devant la presse. \u00ab\u00a0Cela s\u2019oppose \u00e0 tout ce que la communaut\u00e9 internationale est suppos\u00e9e repr\u00e9senter. Cela bafoue les buts et les principes des Nations unies. C\u2019est une dangereuse escalade. Cela n\u2019a pas de place dans le monde moderne. Cela ne doit pas \u00eatre accept\u00e9\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\u00ab\u00a0Toute d\u00e9cision russe de poursuivre en ce sens mettra encore un peu plus en danger les perspectives de paix. Cela prolongera les impacts dramatiques sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, en particulier sur les pays en d\u00e9veloppement, et entravera nos capacit\u00e9s \u00e0 livrer de l\u2019aide d\u2019urgence \u00e0 l\u2019Ukraine et au del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il est grand temps de s\u2019\u00e9loigner du gouffre\u00a0\u00bb a-t-il conclu.Les Etats-Unis et l\u2019Albanie pr\u00e9parent une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb en Ukraine que l\u2019Occident a d\u00e9nonc\u00e9 comme une \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb. Le texte sera d\u2019abord pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, o\u00f9 il sera sans aucun doute bloqu\u00e9 par un veto russe, avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ult\u00e9rieurement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 aucun des 193 Etats membres n\u2019a de veto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les annexions n\u2019ont \u00ab\u00a0pas de place dans le monde moderne\u00a0\u00bb, pour le chef de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-29T16:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:08:51+00:00","articleBody":"     Le Kremlin accueillera demain \u00e0 14 heures (heure de Paris) une c\u00e9r\u00e9monie lors de laquelle l\u2019annexion des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Lougansk (est) et Kherson et Zaporijjia (sud) sera formalis\u00e9e, en pr\u00e9sence des responsables locaux install\u00e9s par Moscou. Le pr\u00e9sident russe prononcera \u00e0 cette occasion \u00ab\u00a0un discours volumineux\u00a0\u00bb, selon son porte-parole Dmitri Peskov.La capitale russe se pr\u00e9pare aussi \u00e0 des festivit\u00e9s. La circulation automobile sera interdite dans une grande partie du centre-ville vendredi, alors qu\u2019un concert sera organis\u00e9, selon les m\u00e9dias russes, \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin. M. Poutine pourrait y faire une apparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va formaliser demain l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, des fest...","dateModified":"2022-09-29T16:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:45:10+00:00","articleBody":"     Toujours au cours de la r\u00e9union avec des responsables de pays membres de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement affirm\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0ordre mondial plus juste\u00a0\u00bb \u00e9tait en train de se former via \u00ab\u00a0un processus difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une h\u00e9g\u00e9monie unipolaire s\u2019\u00e9croule inexorablement, c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 objective que l\u2019Occident refuse cat\u00e9goriquement d\u2019accepter. Et nous voyons tout ce qui en d\u00e9coule\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0En s\u2019accrochant au pass\u00e9 et en essayant de mener une politique de diktat dans tous les domaines \u2013 des relations internationales \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, en passant par la culture et le sport \u2013 ce fameux Occident collectif cr\u00e9e de nouveaux probl\u00e8mes et de nouvelles crises\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 M. Poutine.Le 16 septembre, lors d\u2019un sommet r\u00e9gional asiatique, Vladimir Poutine s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 en contrepoids de l\u2019ordre occidental, en se f\u00e9licitant du \u00ab\u00a0r\u00f4le croissant des nouveaux centres de pouvoir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0l\u2019Occident refuse cat\u00e9goriquement d\u2019accepter\u00a0\u00bb la fin de son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9mo...","dateModified":"2022-09-29T15:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:12:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ce qui se passe en ce moment entre la Russie et l\u2019Ukraine, ce qui se passe aux fronti\u00e8res de certains pays de la CEI. Tout cela, bien s\u00fbr, ce sont des r\u00e9sultats de l\u2019effondement de l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le pr\u00e9sident russe, lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de pays membres de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques.          Outre la guerre en Ukraine, des affrontements ont eu lieu depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerbaidjan, ainsi qu\u2019entre le Kirghizstan et le Tadjikistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vladimir Poutine, le conflit en Ukraine est l\u2019un des r\u00e9sultats de l\u2019\u00ab\u00a0effondrement de l\u2019Unio...","dateModified":"2022-09-29T15:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:04:19+00:00","articleBody":"                     Des soldats russes courent le long de la Place Rouge dans le centre de Moscou, avant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019annexion des nouveaux territoires ukrainiens occup\u00e9s \u00e0 la Russie qui aura lieu vendredi, \u00e0 Moscou, le 29 septembre 2022. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP                 Devant un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 29 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Des personnes attendent apr\u00e8s avoir pass\u00e9 le contr\u00f4le des passeports, au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, en Finlande, le 29 septembre 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0e68bb0_1664463611466-120911.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, en Ukraine et en Russie","dateModified":"2022-09-29T15:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T14:46:01+00:00","articleBody":"     La Finlande, voisine de la Russie, a ordonn\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses infrastructures strat\u00e9giques \u00e0 la suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream en mer Baltique. Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre des finances Annika Saarikko lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 autour d\u2019infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ou strat\u00e9giques, comme l\u2019Allemagne, le Danemark ou la Norv\u00e8ge, d\u00e9sormais premi\u00e8re exportatrice de gaz vers l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage\u00a0pr\u00e9sum\u00e9 de Nord Stream, la Finlande et la Su\u00e8de prennent des mesures de s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-09-29T14:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T14:30:12+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Erevan (Arm\u00e9nie), Faustine Vincent, a rencontr\u00e9 Macha (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9) et son mari, arriv\u00e9s ici deux jours plus t\u00f4t pour un match de hockey sur glace pr\u00e9vu de longue date.                    Macha craint que son mari soit mobilis\u00e9 \u00e0 son retour en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0On en parle beaucoup avec mon mari. J\u2019aimerais vraiment rester ici. On est patriotes et si on devait faire la guerre on la ferait, mais pas dans ces conditions\u00a0\u00bb. Cette m\u00e8re de famille russe a eu un choc apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation en d\u00e9couvrant l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e russe.          Le fils de son cousin a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 il y a trois jours. \u00ab\u00a0Ses parents ont d\u00fb collecter de l\u2019argent autour d\u2019eux pour lui payer un uniforme\u00a0! Et l\u00e0 ils viennent de recevoir un papier de l\u2019arm\u00e9e leur demandant d\u2019acheter un casque\u00a0!\u00a0(...) Ils ont d\u00fb d\u00e9penser 2500 dollars pour l\u2019\u00e9quiper, c\u2019est une somme \u00e9norme, ce n\u2019est pas normal\u00a0! L\u2019arm\u00e9e ne donne pas \u00e0 ses soldats les moyens de se battre\u00a0! \u00a0\u00bb, s\u2019indigne cette Russe. Le fils de son cousin, r\u00e9serviste de 30 ans et jeune p\u00e8re, n\u2019a pas essay\u00e9 de fuir la mobilisation. \u00ab\u00a0Il n\u2019avait pas le choix. C\u2019\u00e9tait partir combattre en Ukraine ou 10 ans de prison\u00a0\u00bb, affirme Macha. Il doit \u00eatre envoy\u00e9 sur le front en Ukraine dans deux jours.          Dans son entourage, beaucoup de monde a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9. \u00ab\u00a0Des proches de mes coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9s depuis leur lieu de travail. M\u00eame des hommes de 50 ans\u00a0! Pourquoi\u00a0? A quoi \u00e7a sert\u00a0? Ce n\u2019est pas une strat\u00e9gie efficace\u00a0!\u00a0\u00bb s\u2019exclame-t-elle. Au fil du temps, ses amis ukrainiens ont arr\u00eat\u00e9 de lui parler. \u00ab\u00a0Ils pensent que nous sommes \u00e0 bl\u00e2mer pour tout \u00e7a. Maintenant nous sommes des ennemis pour eux\u00a0\u00bb, regrette cette Russe.          Apr\u00e8s la proclamation de la mobilisation la semaine derni\u00e8re, des dizaines de milliers de Russes se sont rendus dans les pays voisins. L\u2019Arm\u00e9nie, mais aussi la G\u00e9orgie, le Kazakhstan, la Mongolie et la Finlande ont aussi connu des afflux importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019aimerais vraiment rester ici\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Erevan, des Russes venus pour du tourisme face au spectre d...","dateModified":"2022-09-29T14:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T13:49:02+00:00","articleBody":"     Une fois d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le rattachement de ses conqu\u00eates \u00e0 la Russie, le Kremlin va sans doute red\u00e9couvrir le principe d\u2019intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res et clamer son intention de les d\u00e9fendre. Face \u00e0 cette fuite en avant, les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.             Lire notre \u00e9ditorial :   Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb prorusses enferment Poutine dans la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson","dateModified":"2022-09-29T13:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T13:41:23+00:00","articleBody":"                     Des soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des pompiers extraient le corps d\u2019un officier de l\u2019arm\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 parmi dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la tour de t\u00e9l\u00e9vision, d\u2019Izioum, le 29 septembre 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 Volodymyr Zelenskiy participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration des victimes de Babi Yar, l\u2019un des plus grands massacres de Juifs durant l\u2019Holocauste nazi, \u00e0 Kiev, le 29 septembre 2022. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/634c7d0_1664455361339-2022-09-29t111257z-1380490695-rc2zqw9fywvx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson","dateModified":"2022-09-29T13:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T12:57:58+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz a annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 200 milliards d\u2019euros pour plafonner les prix de l\u2019\u00e9nergie et soulager les consommateurs face \u00e0 l\u2019inflation qui ne cesse d\u2019augmenter depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Les prix doivent baisser (...), le gouvernement allemand va tout faire pour les faire baisser\u00a0\u00bb\u00a0aussi bien pour les m\u00e9nages que pour les entreprises, a-t-il dit, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, au terme de n\u00e9gociations gouvernementales sur la mise en place d\u2019un nouveau plan de soutien au pouvoir d\u2019achat.          Le gouvernement devait d\u00e9tailler dans la foul\u00e9e les d\u00e9tails de ce nouveau dispositif qui s\u2019ajoute \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes mesures de soutien totalisant d\u00e9j\u00e0 environ 100 milliards d\u2019euros. L\u2019inflation en Allemagne a bondi \u00e0 10 % sur un an en septembre, la valeur la plus \u00e9lev\u00e9e enregistr\u00e9e depuis d\u00e9cembre 1951. \u00ab\u00a0Nous nous trouvons dans une guerre de l\u2019\u00e9nergie pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre des finances, Christian Lindner. Selon lui, la situation s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0apr\u00e8s le sabotage par des auteurs inconnus\u00a0\u00bb\u00a0des gazoducs Nord Stream en mer Baltique\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette guerre de l\u2019\u00e9nergie a pour but de d\u00e9truire une grande partie de ce que les gens ont personnellement construit pendant des d\u00e9cennies, de ce qui a \u00e9t\u00e9 construit pendant des d\u00e9cennies dans la classe moyenne, l\u2019artisanat et l\u2019industrie.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin annonce d\u00e9bloquer 200 milliards d\u2019euros pour plafonner les prix de l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-09-29T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T11:58:05+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois affirme avoir jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur avec la Russie pour acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ration de quelque 300 prisonniers ukrainiens, dans un entretien publi\u00e9 jeudi dans la revue j\u00e9suite italienne Civilta Cattolica, r\u00e9alis\u00e9 le 15 septembre avec une vingtaine de j\u00e9suites au cours de sa visite au Kazakhstan. Le souverain pontife y confie avoir re\u00e7u des\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9missaires ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0au Vatican. \u00ab\u00a0Un chef militaire charg\u00e9 de l\u2019\u00e9change de prisonniers est \u00e9galement venu, toujours avec le conseiller religieux du pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky. Cette fois, ils m\u2019ont apport\u00e9 une liste de plus de 300 prisonniers\u00a0\u00bb, explique le pape, ajoutant sans plus de pr\u00e9cisions\u00a0:           \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9 de faire quelque chose pour qu\u2019on proc\u00e8de \u00e0 un \u00e9change. J\u2019ai imm\u00e9diatement appel\u00e9 l\u2019ambassadeur russe pour voir si quelque chose pouvait \u00eatre fait, si un \u00e9change de prisonniers pouvait \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\u00a0\u00bb           La publication de ces d\u00e9clarations \u00e0 des religieux travaillant notamment en Russie et au Bi\u00e9lorusse intervient une semaine apr\u00e8s l\u2019annonce du plus important \u00e9change de prisonniers militaires entre l\u2019Ukraine et la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre. Kiev avait annonc\u00e9 le 22 septembre la lib\u00e9ration de 215 personnes, dont 188 ayant ayant d\u00e9fendu l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, symbole de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, contre 55 prisonniers restitu\u00e9s \u00e0 Moscou.          Le pape est \u00e9galement revenu sur sa visite \u00e0 l\u2019ambassade russe au Vatican au lendemain du d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019ai dit \u00e0 l\u2019ambassadeur que j\u2019aurais voulu parler avec le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine, \u00e0 condition qu\u2019il me laisse une petite fen\u00eatre pour dialoguer\u00a0\u00bb, confie Fran\u00e7ois, qui prend soin de ne jamais citer le nom du pr\u00e9sident russe lors de ses discours en public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape dit avoir interc\u00e9d\u00e9 pour lib\u00e9rer des prisonniers ukrainiens","dateModified":"2022-09-29T11:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T11:24:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a dit jeudi suspecter\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019implication\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019un Etat \u00e9tranger dans les quatre fuites d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, sans toutefois nommer un pays en particulier. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s difficile d\u2019imaginer qu\u2019un tel acte terroriste puisse avoir lieu sans l\u2019implication d\u2019un \u00c9tat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov, appelant de nouveau \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0une enqu\u00eate urgente\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin suspecte l\u2019implication d\u2019un Etat \u00e9tranger dans les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-29T11:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:56:40+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a annonc\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi, que son pays allait drastiquement limiter le flux d\u2019entr\u00e9e en Finlande de citoyens russes. Les d\u00e9tenteurs de visas europ\u00e9ens arrivant de Russie seront interdits de passer la fronti\u00e8re d\u00e8s la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, \u00e0 minuit, un mois apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9cision de restriction des arriv\u00e9es dans le contexte de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avec un visa de tourisme europ\u00e9en interdits d\u2019entr\u00e9e en Finlande \u00e0 partir de vendredi\u00a0","dateModified":"2022-09-29T10:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:51:58+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a sign\u00e9 jeudi en Ukraine un \u00ab\u00a0protocole d\u2019accord\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident du Parlement Rouslan Stefantchouk, pour d\u00e9velopper des \u00e9changes \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb entre parlementaires, notamment dans le cadre de la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Je suis venue \u00e0 Kiev (\u2026) pour exprimer l\u2019appui ind\u00e9fectible de l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ya\u00ebl Braun-Pivet, selon son entourage, alors qu\u2019un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine aura lieu lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Rouslan Stefantchouk a lui aussi pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019accord dans une publication sur son compte Facebook. Le texte, transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, r\u00e9affirme en pr\u00e9ambule la condamnation \u00ab\u00a0de l\u2019agression arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb. Il salue \u00e9galement \u00ab\u00a0l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Les deux pr\u00e9sidents ont convenu de \u00ab\u00a0d\u00e9velopper les visites officielles alternativement en France et en Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0les liens entre les commissions parlementaires\u00a0\u00bb, notamment pour la d\u00e9fense et les affaires europ\u00e9ennes. Ils se sont \u00e9galement accord\u00e9s pour \u00ab\u00a0favoriser des \u00e9changes techniques\u00a0\u00bb, sur les \u00ab\u00a0proc\u00e9dures parlementaires\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0les activit\u00e9s de contr\u00f4le et d\u2019\u00e9valuation des lois\u00a0\u00bb, proposant des \u00e9changes sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de droit et les droits fondamentaux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la bonne gouvernance\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la lutte contre la corruption\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en particulier en vue du processus d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb.          Pour ce voyage, Mme Braun-Pivet (Renaissance) \u00e9tait accompagn\u00e9e de la socialiste Val\u00e9rie Rabault, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, ainsi que des pr\u00e9sidents des commissions de la d\u00e9fense, Thomas Gassiloud, des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges, des affaires europ\u00e9ennes Pieyre-Alexandre Anglade, ainsi que de la d\u00e9put\u00e9e des Fran\u00e7ais de la zone, Anne Genetet, tous les quatre membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, Ya\u00ebl Braun-Pivet signe un accord de coop\u00e9ration avec le Parlement ukrainien","dateModified":"2022-09-29T10:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:10:07+00:00","articleBody":"     La Russie va ent\u00e9riner vendredi l\u2019annexion de territoires ukrainiens, annonce le Kremlin. \u00ab\u00a0Une c\u00e9r\u00e9monie de signature d\u2019accords sur l\u2019entr\u00e9e des nouveaux territoires dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se tiendra demain \u00e0 15\u00a0heures (14\u00a0heures \u00e0 Paris) au Kremlin. Vladimir Poutine prononcera un long discours lors de cet \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences TASS et RIA Novosti.                    En attendant, la capitale russe se pr\u00e9parait \u00e0 des festivit\u00e9s pour marquer ces annexions, qui interviennent apr\u00e8s des\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0condamn\u00e9s par l\u2019essentiel de la communaut\u00e9 internationale. La circulation automobile sera ainsi interdite dans une grande partie du centre-ville vendredi, alors qu\u2019un concert sera organis\u00e9, selon les m\u00e9dias russes, \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin. M. Poutine pourrait y faire une apparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va ent\u00e9riner vendredi l\u2019annexion de territoires ukrainiens","dateModified":"2022-09-29T11:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:01:20+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi des actes de sabotage\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, inconsid\u00e9r\u00e9s et irresponsables\u00a0\u00bb\u00a0commis contre les gazoducs Nord Stream en Mer Baltique. \u00ab\u00a0Nous sommes engag\u00e9s \u00e0 assurer la dissuasion, \u00e0 nous pr\u00e9munir et \u00e0 nous d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019utilisation, \u00e0 des fins coercitives, du levier de l\u2019\u00e9nergie ou de tout autre proc\u00e9d\u00e9 hybride par des acteurs \u00e9tatiques ou non \u00e9tatiques\u00a0\u00bb, ont aussi affirm\u00e9 les 30 membres de l\u2019Alliance dans une d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN d\u00e9nonce des actes de sabotage \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb contre les gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-29T10:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:59:43+00:00","articleBody":"     Le premier ministre italien Mario Draghi a assur\u00e9 jeudi au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky que l\u2019Italie\u00a0\u00ab\u00a0ne reconna\u00eetra[it] pas le r\u00e9sultat des r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0organis\u00e9s par Moscou dans des territoires occup\u00e9s en Ukraine. Au cours d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, M. Draghi a \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0confirm\u00e9 le soutien continu du gouvernement italien aux autorit\u00e9s et \u00e0 la population ukrainienne dans tous les domaines\u00a0\u00bb, ont indiqu\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9.          Alors que des questions se posaient sur un \u00e9ventuel changement d\u2019attitude de l\u2019Italie apr\u00e8s la victoire dimanche aux l\u00e9gislatives d\u2019une coalition domin\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite, Giorgia Meloni, qui devrait devenir premi\u00e8re ministre, a aussi assur\u00e9 mardi Kiev de son soutien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi assure \u00e0 Volodymyr Zelensky que Rome ne reconna\u00eetra pas les r\u00e9f\u00e9rendums","dateModified":"2022-09-29T09:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:41:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel sont exactement les risques climatiques des fuites de Gaz sur Nord stream 1 et Nord stream 2 ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          Les fuites provoqu\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 rel\u00e2chent du m\u00e9thane. Les pipelines n\u2019\u00e9taient pas en service du fait de la guerre en Ukraine, mais contenaient toutefois d\u2019importantes quantit\u00e9s de gaz. Selon les autorit\u00e9s du Danemark, au large duquel les avaries se sont produites, les fuites se poursuivront jusqu\u2019\u00e0 \u00e9puisement de ce gaz, ce qui devrait prendre au moins une semaine.          Le gaz naturel est principalement compos\u00e9 de m\u00e9thane, \u00e0 l\u2019effet de r\u00e9chauffement 28 fois plus important que celui du CO2 sur un horizon de 100\u00a0ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme responsable de pr\u00e8s du tiers du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9. Toutefois, sa dur\u00e9e de vie dans l\u2019atmosph\u00e8re est relativement courte, une dizaine d\u2019ann\u00e9es, contre des d\u00e9cennies, voire des centaines d\u2019ann\u00e9es pour le CO2. Au contact de l\u2019eau, une partie de ce m\u00e9thane va s\u2019oxyder et se transformer en CO2.          L\u2019ONG Greenpeace estime que les fuites pourraient au total \u00e9galer l\u2019\u00e9quivalent de 8 mois d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du Danemark.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson","dateModified":"2022-09-29T09:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:34:27+00:00","articleBody":"     Les prix \u00e9lev\u00e9s du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 font peser un\u00a0\u00ab\u00a0risque imminent\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0pertes de production\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eats de milliers d\u2019entreprises europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, a averti jeudi BusinessEurope, une organisation repr\u00e9sentant le patronat europ\u00e9en.          Dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, l\u2019association patronale r\u00e9clame notamment un assouplissement du cadre des aides d\u2019Etat aux entreprises en difficult\u00e9, un d\u00e9couplage d\u2019urgence des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de ceux du gaz ainsi que la mobilisation de tous les moyens de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 disponibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix de l\u2019\u00e9nergie font peser un risque \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb pour la survie de \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb d\u2019entr...","dateModified":"2022-09-29T09:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:16:29+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJe ne vois pas la France dans la liste des pays ne reconnaissant pas les referendum. Qu'en est-il ?\r\nMerci    Pat         Bonjour Pat,          Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise l\u2019a rappel\u00e9 hier, \u00e0 Marseille\u00a0: \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 la Russie renouvelle sa rh\u00e9torique agressive, o\u00f9 elle organise les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums qui signent son statut d\u2019Etat paria et au moment o\u00f9 des incidents inexpliqu\u00e9s ont lieu dans la mer Baltique, je le dis avec une certaine gravit\u00e9\u00a0: nous aurons \u00e0 maintenir notre engagement dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu la ministre venue \u00e0 Marseille \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part d\u2019un navire charg\u00e9 d\u2019aide humanitaire pour l\u2019Ukraine.          Mardi d\u00e9j\u00e0, depuis Kiev, elle avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0sur BFM\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mascarade (\u2026). Il n\u2019y a aucune sinc\u00e9rit\u00e9 dans les votes qui ont pu \u00eatre exprim\u00e9s. (\u2026) Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas, ils entra\u00eeneront des sanctions de la part de la France, de l\u2019Europe et d\u2019autres Etats de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson","dateModified":"2022-09-29T09:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T08:49:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des scrutins qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb\u00a0par Kiev et les Occidentaux, les dirigeants des quatre r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par la Russie en Ukraine \u00e9taient jeudi \u00e0 Moscou pour finaliser l\u2019annexion de ces territoires. Les responsables install\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que de Zaporijia et de Kherson, dans le sud, sont arriv\u00e9s par avion \u00e0 Moscou mercredi soir, selon les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019agence de presse russe Tass le responsable install\u00e9 par la Russie \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e0 l\u2019est, L\u00e9onid Passetchnik.          Il devaient \u00eatre re\u00e7us prochainement par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pour ent\u00e9riner l\u2019annexion par la Russie. Mercredi, les quatre responsables lui avaient d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 des demandes\u00a0\u00ab\u00a0officielles\u00a0\u00bb\u00a0en ce sens. \u00ab\u00a0Une rencontre avec le pr\u00e9sident est bien entendu pr\u00e9vue. Je ne peux pas dire o\u00f9, quoi, quand. Je n\u2019ai pas cette information\u00a0\u00bb, a simplement indiqu\u00e9 jeudi un responsable de l\u2019adiministration d\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Kirill Stremoussov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de quatre r\u00e9gions \u00e0 Moscou pour finaliser l\u2019annexion","dateModified":"2022-09-29T10:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T08:43:22+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                           Un soldat ukrainien dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                           Un soldat ukrainien sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/b95be83_1664440813962-120331.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson","dateModified":"2022-09-29T08:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#670014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T07:49:36+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), Fatih Birol, a estim\u00e9 jeudi que l\u2019identit\u00e9 des responsables des fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 ne faisait\u00a0\u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb, sans toutefois nommer la Russie qui est point\u00e9e du doigt par certains experts. Fatih Birol, qui s\u2019exprimait au Colloque annuel du syndicat des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 Paris, a jug\u00e9 que l\u2019Europe devrait\u00a0\u00ab\u00a0survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb\u00a0en termes d\u2019approvisionnement en gaz naturel,\u00a0\u00ab\u00a0en l\u2019absence de mauvaises surprises\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a toutefois pas exclu que de telles mauvaises surprises surviennent en rappelant le cas des fuites observ\u00e9es en d\u00e9but de semaine sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 au large du Danemark et de la Su\u00e8de\u00a0:           \u00ab\u00a0On ne sait pas encore qui a fait \u00e7a, qui est derri\u00e8re ce sabotage, il y a encore plus ou moins des discussions \u00e0 ce sujet mais de mon point de vue, (...) je ne demanderais pas au d\u00e9tective Hercule Poirot d\u2019enqu\u00eater l\u00e0-dessus, c\u2019est tr\u00e8s \u00e9vident.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur du \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb de Nord Stream ne fait aucun doute, selon le directeur ex\u00e9c...","dateModified":"2022-09-29T07:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#669976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T06:01:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les incidents survenus sur les gazodus Nord Stream 1 et 2, une quatri\u00e8me fuite de gaz a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois. Au total, \u00ab\u00a0il y a deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-presse un responsable su\u00e9dois, jeudi. Jusqu\u2019ici les autorit\u00e9s des deux pays avaient fait \u00e9tat d\u2019une fuite c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et de deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois.          Les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois n\u2019ont pas pu pr\u00e9ciser dans l\u2019imm\u00e9diat pourquoi le signalement de cette nouvelle fuite n\u2019a eu lieu que tardivement. Mais les deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois sont situ\u00e9es dans le m\u00eame secteur, ont-ils indiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La distance est quelque chose de subjectif mais elles sont \u00e0 proximit\u00e9 l\u2019une de l\u2019autre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable des gardes-c\u00f4tes.          L\u2019autorit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas en mesure de confirmer des informations de m\u00e9dias su\u00e9dois selon laquelle cette nouvelle fuite est situ\u00e9e au-dessus du gazoduc Nord Stream 2. La Su\u00e8de avait jusqu\u2019ici rapport\u00e9 une fuite au-dessus de Nord Stream 1 au nord-est de l\u2019\u00eele de Bornholm.             Lire aussi :   Nord Stream\u00a0: une quatri\u00e8me fuite de\u00a0gaz d\u00e9tect\u00e9e au\u00a0large de\u00a0la\u00a0Su\u00e8de dans la\u00a0mer Baltique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quatri\u00e8me fuite de gazoduc identifi\u00e9e en mer Baltique, selon les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois","dateModified":"2022-09-29T07:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#669974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T05:00:53+00:00","articleBody":"     La fuite dans l\u2019atmosph\u00e8re de centaines de milliers de tonnes de m\u00e9thane, un gaz \u00e0 effet de serre au potentiel de r\u00e9chauffement bien sup\u00e9rieur au CO\u2082, fait craindre \u00e0 plusieurs experts un \u00ab\u00a0d\u00e9sastre environnemental\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-29T05:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#669952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:50:00+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne peut pas accepter et n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre territoire\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson.          Les dirigeants prorusses de ces r\u00e9gions occup\u00e9es totalement ou partiellement par Moscou, ont r\u00e9clam\u00e9, mercredi, l\u2019annexion \u00e0 la Russie, apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats favorables de ces scrutins.          Au terme d\u2019une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des discussions avec la Turquie, l\u2019Allemagne, le Canada, le Royaume Uni, les Nations unies et l\u2019Union europ\u00e9enne, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 ces partenaires pour leur \u00ab\u00a0soutien clair et sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces violations brutales de la Charte des Nations Unies doivent \u00eatre punies\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Notre t\u00e2che principale est maintenant de coordonner les actions avec les partenaires en r\u00e9ponse aux r\u00e9f\u00e9rendums fictifs organis\u00e9s par la Russie et \u00e0 toutes les menaces qui y sont li\u00e9es\u00a0\u00bb, avance-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre ter...","dateModified":"2022-09-29T04:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#669965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:45:05+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, les routes qui m\u00e8nent \u00e0 Stepnohirsk ne sont plus fr\u00e9quent\u00e9es que par des militaires et\u00a0de longs convois de voitures fuyant la partie de la r\u00e9gion de Zaporijia contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes. Cela fait sept mois que les habitants de la bourgade, rest\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, ont appris \u00e0 vivre isol\u00e9s. La ville comptait 5\u00a0000 \u00e2mes en temps de paix. Ils ne sont plus que quelques centaines.          La guerre dure et les habitants se sont accoutum\u00e9s \u00e0 vivre \u00e0 quelques kilom\u00e8tres d\u2019une ligne de front. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on devrait faire\u00a0? Attendre la mort\u00a0? Non\u00a0! Quand on peut, on danse\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Dans le sud de l\u2019Ukraine, la vie pr\u00e8s du front\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on devrait faire\u00a0? Attendre la mort\u00a0? Non\u00a0! Quand on peut, on danse\u00a0\u00bb                              Les restes d\u2019un t\u00e9l\u00e9viseur entour\u00e9s de bidons servant \u00e0 collecter de l\u2019eau. A Stepnohirsk, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           Artyum enlace sa m\u00e8re, Oksana, en bas de leur immeuble \u00e0 Stepnohirsk, dans l\u2019oblast de Zaporijia, en Ukraine, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           Fa\u00e7ade d\u2019un immeuble touch\u00e9 par un obus russe le 7 juin, ayant fait un mort et un bless\u00e9. Les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par le souffle de l\u2019explosion, \u00e0 Stepnohirsk, en Ukraine, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           Alina, 14 ans, s\u2019abrite dans le sous-sol d\u2019un immeuble pendant un bombardement, \u00e0 Stepnohirsk, en Ukraine, le 24 septembre 2022. Elle y a f\u00eat\u00e9 son anniversaire avec sa famille le 16 septembre. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/9be8b7d_1664431663156-24092022-l1009871.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stepnohirsk, dans le sud de l\u2019Ukraine, la vie pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-09-29T06:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#669960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:37:53+00:00","articleBody":"      Les dirigeants prorusses des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, occup\u00e9es totalement ou partiellement par Moscou, ont r\u00e9clam\u00e9, mercredi, l\u2019annexion \u00e0 la Russie, au lendemain de r\u00e9f\u00e9rendums qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb par Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne peut pas accepter et n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre territoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019Allemagne et le Canada ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mercredi qu\u2019ils ne reconna\u00eetront \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des scrutins, une promesse d\u00e9j\u00e0 faite par le G7 quelques jours auparavant.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi d\u00e9bloquer 1,1\u00a0milliard de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire pour l\u2019Ukraine, sous la forme de commandes d\u2019armement \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine.          En Russie, l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour la guerre en Ukraine la semaine derni\u00e8re par Vladimir Poutine continue de provoquer un exode des hommes en \u00e2ge de combattre vers les pays voisins, notamment la G\u00e9orgie, le Kazakhstan et la Mongolie. Moscou a mis en place des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res pour tenter d\u2019intercepter ceux qui tentent de fuir          Moscou a r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur le \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb des gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique, qui ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines, d\u2019origine inconnue. Les autorit\u00e9s russes ont ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorisme international\u00a0\u00bb dans cette affaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-09-29T04:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html#669958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-il-faut-arreter-celui-en-russie-qui-veut-la-guerre-plus-que-la-vie-clame-volodymyr-zelensky_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:36:54+00:00","articleBody":"     Ce direct est consacr\u00e9 aux d\u00e9veloppements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/433/0/5808/2904/1342/671/60/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-29T04:36:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/5808/3770/1342/871/3/0/fb4e4bf_1664474171020-121476.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/30/19-20">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Après la Pologne et les pays baltes, qui avaient annoncé des mesures similaires le 19 septembre, Helsinki a décidé de refouler les ressortissants russes munis d’un visa de tourisme européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Finlande             La Finlande ferme sa frontière aux Russes      Après la Pologne et les pays baltes, qui avaient annoncé des mesures similaires le 19 septembre, Helsinki a décidé de refouler les ressortissants russes munis d’un visa de tourisme européen.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 22h58, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ce n’est pas encore une fermeture complète. Mais le nombre de Russes autorisés à entrer en Finlande devrait baisser au moins de moitié, selon le gouvernement d’Helsinki, qui a annoncé, jeudi 29 septembre, que les touristes russes, munis d’un visa Schengen, seraient refoulés à la frontière, dès le lendemain matin, aux premières heures.          Pour justifier cette décision, le ministre des affaires étrangères, Pekka Haavisto, a déclaré que « l’entrée des citoyens russes en Finlande, pour y faire du tourisme, mettait en danger les relations internationales » de son pays. Depuis que la Pologne, l’Estonie, la Lettonie et la Lituanie ont fermé leurs frontières, le 19 septembre, invoquant « une menace contre leur sécurité », la Finlande était le seul point d’accès direct vers l’Union européenne (UE) pour les ressortissants russes munis d’un visa Schengen.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Bruxelles durcit les conditions d’entrée des Russes dans l’UE ; Washington annonce de nouvelles sanctions                 Suite à la mobilisation « partielle » annoncée par le Kremlin, le 21 septembre, les traversées ont augmenté. Alors que la semaine précédente, un peu plus de 28 000 Russes avaient passé la frontière, 50 800 sont entrés en Finlande, entre le 21 et le 28 septembre, soit une hausse de 80 %. Le niveau, cependant, reste inférieur à la période pré-Covid.               La tendance pourrait être aussi sur le point de s’inverser : seulement 4 707 arrivées ont été enregistrées, mercredi 28 septembre, contre 7 000 à 8 000, quelques jours auparavant. Selon la chaîne publique Yle, cette baisse serait due à l’installation de bureaux de recrutement de l’armée russe juste avant les postes-frontières.  « On ne sait pas vraiment ce qui se passe de l’autre côté, mais par moments, c’est extrêmement calme. Plus aucune voiture n’arrive », indique Matti Pitkäniitty, directeur des affaires internationales des gardes-frontières finlandais. Jeudi, les arrivées avaient de nouveau légèrement augmenté (5 262).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes                 Profils variés          Les profils des candidats à l’exil sont variés, explique Matti Pitkäniitty : « Nous voyons des familles, des gens qui ont l’habitude de faire le voyage, et des jeunes hommes en âge de partir à la guerre. » Leur seul point commun : « Parce qu’ils avaient un visa et un point de chute quelque part en Europe, ils ont saisi la possibilité qu’ils avaient de partir, en attendant de voir ce qui allait se passer en Russie après l’annonce de la mobilisation. »          Très peu ont déposé une demande d’asile – entre 30 et 40 par jour seulement, dont une dizaine à la frontière. Selon M. Pitkäniitty, environ la moitié voyage avec un visa délivré par la Finlande et seulement 20 % y restent. Chaque jour, entre 3 000 et 4 000 personnes font le voyage en sens inverse. Si ces chiffres sont aussi élevés, en comparaison des entrées, c’est parce qu’en l’absence de vols directs depuis les pays européens, la Finlande reste une des dernières portes de sortie d’Europe vers la Russie.            Il vous reste 50.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/la-finlande-ferme-sa-frontiere-aux-russes_6143761_3210.html"},"headline":"La Finlande ferme sa fronti\u00e8re aux Russes","dateCreated":"2022-09-29T22:58:51+02:00","datePublished":"2022-09-29T22:58:51+02:00","dateModified":"2022-09-30T08:49:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["International","Europe","Finlande"],"description":"Apr\u00e8s la Pologne et les pays baltes, qui avaient annonc\u00e9 des mesures similaires le 19\u00a0septembre, Helsinki a d\u00e9cid\u00e9 de refouler les ressortissants russes munis d\u2019un visa de tourisme europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/f08e929_1664520483947-000-32kd6wn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


        
  
