<FILE-date="2022/03/14/19">

<article-nb="2022/03/14/19-1">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Après vingt-sept ans d’exactions, les motivations du groupe armé créé en Ouganda, rallié à l’Etat islamique en 2019, restent floues.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       SUMY SADURNI POUR «  LE MONDE »          Dans l’est de la RDC, les ADF, un ennemi insaisissable pour les populations et pour l’armée   Par Coralie Pierret (Beni, RDC, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 19h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAprès vingt-sept ans d’exactions, les motivations du groupe armé créé en Ouganda, rallié à l’Etat islamique en 2019, restent floues.            Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».             Joël* habite un village à deux heures de marche de la commune de Mangina, dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC). Le jour de sa fuite, fin 2021, il a couru si vite qu’il ne lui a fallu qu’une trentaine de minutes pour atteindre cette cité de la province du Nord-Kivu. Il tentait d’échapper aux « ennemis » arrivés chez lui en milieu de matinée, qui ont tiré avec des armes à feu avant d’assassiner des habitants « à coups de machette et de hache ». Cet enseignant attribue l’assaut, et toutes les attaques qui se sont déroulées récemment dans la zone, aux Forces démocratiques alliées (ADF) sans en avoir la preuve, ni en comprendre les raisons. « Ils nous tuent alors que nous ne leur avons jamais causé de problème », lâche le jeune homme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de la RDC, trois mois d’opérations conjointes avec l’Ouganda et de maigres résultats                 Environ 5 000 familles se sont réfugiées comme lui depuis la fin du mois de novembre à Mangina, située à la limite de la province de l’Ituri. La ville n’est pourtant pas épargnée par les incursions de groupes armés, qui sont plus d’une centaine dans cette région en proie à la violence depuis plus de vingt ans. Mais « c’est pire chez nous », déplore un vieillard originaire d’Ituri, arrivé en fin d’année. Depuis son arrivée à Mangina, ce doyen habite avec son épouse, et une soixantaine de ménages, dans un hangar en bois, que les ONG locales ont divisé en pièces de deux mètres carrés chacune. Tous racontent avoir fui les attaques des ADF.                             A la frontière de Busunga entre l’Ouganda et la République démocratique du Congo, le 11 février 2022.  SUMY SADURNI POUR « LE MONDE »               Ce groupe armé originaire de l’Ouganda voisin, créé par des adeptes du mouvement de prédication islamique tabligh, s’était installé côté congolais en 1995, avec le soutien de Mobutu Sese Sekodu, le chef de l’Etat du Zaïre (actuelle RDC), autour du Rwenzori, une chaîne de montagnes que se partagent le Congo et l’Ouganda. « A cette époque, ils vivaient avec les villageois en brousse et faisaient du commerce avec eux, notamment de bois et d’huile de palme », rappelle Noëlla Kathongerwaki, ancienne vice-présidente de la société civile du Nord-Kivu, un regroupement d’associations citoyennes. « Ils sont devenus violents brusquement en 2014 », poursuit-elle. D’octobre 2014 à décembre 2015, plus d’un demi-millier de civils ont été tués, estime le Groupe d’experts sur le Congo (GEC). « Ce sont les pressions militaires exercées sur les ADF pendant et après 2014 qui semblent avoir déclenché les attaques visant la population », assuraient ces chercheurs internationaux dans un rapport de 2018.        Il vous reste 64.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/14/dans-l-est-de-la-rdc-les-adf-un-ennemi-insaisissable-pour-les-populations-et-pour-l-armee_6117496_3212.html"},"headline":"Dans l\u2019est de la RDC, les ADF, un ennemi insaisissable pour les populations et pour l\u2019arm\u00e9e","dateCreated":"2022-03-14T19:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-14T19:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","\u00c9tat islamique","Ouganda","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Apr\u00e8s vingt-sept ans d\u2019exactions, les motivations du groupe arm\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en Ouganda, ralli\u00e9 \u00e0 l\u2019Etat islamique en\u00a02019, restent floues.","author":[{"@type":"Person","name":"Coralie Pierret","description":"Beni, RDC, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/520/0/6240/3120/1342/696/60/0/0b90867_243520040-dscf6870.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-2">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Depuis le début de l’année, la police a arrêté trois journalistes et fait fermer le club de la presse qui assurait la protection des médias indépendants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Inde             La répression s’intensifie contre les journalistes au Cachemire      Depuis le début de l’année, la police a arrêté trois journalistes et fait fermer le club de la presse qui assurait la protection des médias indépendants.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Fahad Shah, à droite, rédacteur en chef du « Kashmir Walla », dans les bureaux du journal à Srinagar, au Jammu-et-Cachemire, en Inde, le 21 janvier 2022.  DAR YASIN / AP               La liberté d’informer se réduit chaque jour un peu plus au Cachemire. Depuis le début de l’année, les autorités ont procédé à une vague d’arrestations très inquiétante. La série a commencé le 5 janvier, avec Sajad Ahmad Dar, 23 ans, journaliste au site The Kashmir Walla, qui couvrait une manifestation et qui avait tweeté une vidéo d’une famille criant des slogans hostiles à l’Inde. Il a été arrêté pour « conspiration criminelle ».          Un mois plus tard, le 4 février, c’est le fondateur et rédacteur en chef de ce titre, le principal média d’investigations dans cette région, qui a été emprisonné. Fahad Shah, 33 ans, est accusé de « sédition » et d’« apologie du terrorisme, diffusion de fausses nouvelles et incitation à la violence et à la haine ». Ce journaliste, reconnu pour la qualité de son travail, avait publié le 30 janvier un article sur une fusillade à Pulwana qui avait coûté la vie à quatre personnes soupçonnées d’être des militants séparatistes. Il risque la prison à vie. Son avocat, Umair Ronga, dénonce, en vain, « la fin de l’Etat de droit au Cachemire ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Inde affaiblit encore les droits des Cachemiris                 L’arrestation du journaliste en vertu de la loi sur la prévention des activités illégales a suscité beaucoup d’émotion. Cinquante-huit organisations de défense de la liberté de la presse, et des associations de droits de l’homme ont écrit au lieutenant-gouverneur du Jammu-et-Cachemire, Manoj Sinha, qui représente le gouvernement indien pour « obtenir sa libération immédiate et le retrait de toutes les enquêtes de police ouvertes sur son travail journalistique ». Reporters sans frontières (RSF) y voit une nouvelle preuve de « la disparition du journalisme indépendant » dans cette région. Human Rights Watch estime de son côté que « l’arrestation de Fahad Shah n’est que la dernière tentative du gouvernement indien pour effrayer les médias qui font leur travail et dénoncent les abus ».          Libéré sous caution par un tribunal, le 26 février, Fahad Shah a été arrêté quelques heures plus tard par la police pour une seconde affaire. Le scénario s’est répété le 5 mars. Relâché, le journaliste a de nouveau été emprisonné dans la même journée, en application, cette fois, de la loi sur la sécurité publique. En deux mois, il a été mis en examen dans trois affaires pour avoir exercé son travail d’information.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Inde, Narendra Modi tente de renouer le dialogue avec le Cachemire                 « Les trois arrestations du journaliste Fahad Shah au cours du mois dernier au Cachemire ont une fois de plus donné à penser que la police du Jammu-et-Cachemire estime n’avoir de comptes à rendre qu’à elle-même, ou qu’elle considère le journalisme comme un crime », s’indigne The Indian Express, dans un éditorial, le 10 mars.        Il vous reste 47.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/14/la-repression-s-intensifie-contre-les-journalistes-au-cachemire_6117495_3210.html"},"headline":"La r\u00e9pression s\u2019intensifie contre les journalistes au Cachemire","dateCreated":"2022-03-14T18:43:55+01:00","datePublished":"2022-03-14T18:43:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, la police a arr\u00eat\u00e9 trois journalistes et fait fermer le club de la presse qui assurait la protection des m\u00e9dias ind\u00e9pendants.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/f1d50ae_781851336-048871.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-3">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les habitants du Nord-Kivu et de l’Ituri, endeuillés, ne cachent pas leurs doutes sur l’efficacité de l’intervention « Shujaa » censée venir à bout des Forces démocratiques alliées, qui ont tué au moins 6 000 civils depuis 2013.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       SUMY SADURNI POUR « LE MONDE »          Dans l’est de la RDC, trois mois d’opérations conjointes avec l’Ouganda et de maigres résultats   Par Coralie Pierret (Bukavu, RDC, correspondance) etLucie Mouillaud (Kampala, correspondance)  Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLes habitants du Nord-Kivu et de l’Ituri, endeuillés, ne cachent pas leurs doutes sur l’efficacité de l’intervention « Shujaa » censée venir à bout des Forces démocratiques alliées, qui ont tué au moins 6 000 civils depuis 2013.            Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».             Didier* avait 10 ans lorsqu’il a vu l’armée ougandaise pénétrer pour la première fois dans sa ville, Beni, dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC). C’était au début des années 2000, pendant la « deuxième guerre du Congo », à l’époque des combats meurtriers entre troupes et milices à la solde de Kampala, Kigali et Kinshasa. « Les soldats ougandais tuaient, violaient et pillaient », se souvient ce jardinier. Vingt ans plus tard, les militaires sont de retour, mais Didier n’en a croisé aucun dans les rues de sa ville natale de la province du Nord-Kivu. Tout juste a-t-il aperçu quelques uniformes ougandais dans les villages environnants.          Pourtant, les Forces de défense du peuple ougandais (UPDF) ne se cachent pas. Si les autorités de Kampala n’ont jamais communiqué officiellement sur le nombre d’hommes qu’elles ont déployé en RDC, ils étaient près de 1 700 au début de l’opération, selon l’agence de presse Reuters. Entrés, cette fois, avec l’accord des autorités de Kinshasa et un objectif affiché : combattre, aux côtés des militaires congolais, les Forces démocratiques alliées, plus connues sous le sigle anglais ADF. Une opération conjointe baptisée « Shujaa » (« héros » en swahili, l’une des langues régionales) qui peine encore à porter ses fruits.          « C’est du cinéma ! »          L’offensive, lancée le 30 novembre 2021, s’est traduite pendant plusieurs semaines par des bombardements de l’aviation et de l’artillerie ougandaise sur des zones présentées comme des bastions des ADF dans le Nord-Kivu et l’Ituri. Le 24 décembre, le capitaine Antony Mualushayi, porte-parole de l’armée congolaise, a notamment annoncé la prise du camp « Kambi ya Jua 2, deuxième grand sanctuaire des ADF après Kambi ya Jua 1 », dans le territoire de Beni.          Deux leaders du groupe armé ont également été arrêtés. Benjamin Kisokeranio a été capturé mi-janvier par les forces de sécurité congolaises à la frontière avec le Burundi, à environ 700 km au sud de la zone où opèrent les deux armées. Ce responsable du renseignement, des finances et de l’approvisionnement des ADF dirigeait une faction dissidente depuis 2019, selon le Groupe d’experts des Nations unies dans un rapport de 2021. Deux semaines plus tard, un autre rebelle, le Kényan Salim Muhammad Rashid, suspecté de terrorisme et recherché par son pays d’origine, a été appréhendé dans la région de Beni.        Il vous reste 73.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/14/dans-l-est-de-la-rdc-trois-mois-d-operations-conjointes-avec-l-ouganda-et-de-maigres-resultats_6117488_3212.html"},"headline":"Dans l\u2019est de la RDC, trois mois d\u2019op\u00e9rations conjointes avec l\u2019Ouganda et de maigres r\u00e9sultats","dateCreated":"2022-03-14T18:00:13+01:00","datePublished":"2022-03-14T18:00:13+01:00","dateModified":"2022-03-14T18:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","\u00c9tat islamique","Burundi","Rwanda","Congo-RDC","Le Monde Afrique","Ouganda"],"description":"Les habitants du Nord-Kivu et de l\u2019Ituri, endeuill\u00e9s, ne cachent pas leurs doutes sur l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019intervention \u00ab\u00a0Shujaa\u00a0\u00bb cens\u00e9e venir \u00e0 bout des Forces d\u00e9mocratiques alli\u00e9es, qui ont tu\u00e9 au moins 6\u00a0000 civils depuis 2013.","author":[{"@type":"Person","name":"Coralie Pierret","description":"Bukavu, RDC, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Lucie Mouillaud","description":"Kampala, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/503/0/6042/3021/1342/696/60/0/72a49eb_515541599-dscf7244.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-4">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’offensive vise à démanteler des bases du leader du Mouvement des forces démocratiques de Casamance (MFDC), Salif Sadio.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sénégal             Le Sénégal annonce une opération contre la rébellion en Casamance      L’offensive vise à démanteler des bases du leader du Mouvement des forces démocratiques de Casamance (MFDC), Salif Sadio.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h33    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des membres du Mouvement des forces démocratiques de Casamance (MFDC) en Gambie, en février 2022.  MUHAMADOU BITTAYE / AFP                 L’armée sénégalaise a annoncé dans la nuit du dimanche 13 au lundi 14 mars avoir lancé une opération contre des rebelles de Casamance, théâtre d’un vieux conflit dans le sud du pays. Cette offensive se produit moins de deux mois après la mort de quatre soldats sénégalais et la capture de sept autres par les rebelles dans la zone frontalière avec la Gambie.            Les sept soldats, membres de la mission militaire ouest-africaine en Gambie (Ecomig), ont été relâchés depuis par Salif Sadio, un chef militaire de la rébellion casamançaise dont des hommes les avaient capturés.                              Lire aussi   Sept soldats sénégalais libérés en Gambie par des rebelles de Casamance                   « Dans le cadre de leurs missions régaliennes de sécurisation des personnes et des biens, les armées ont lancé le dimanche 13 mars 2022 une opération dont l’objectif principal est de démanteler les bases de la faction MFDC [Mouvement des forces démocratiques de Casamance] de Salif Sadio situées le long de la frontière nord » avec la Gambie, indique l’état-major sénégalais dans un communiqué.              « Cette opération vise également à détruire toutes les bandes armées menant des activités criminelles dans la zone. Les armées restent déterminées (…) à préserver à tout prix l’intégrité du territoire national », précise-t-il.            En Gambie voisine, des populations « ont été affectées par les détonations d’armes lourdes et d’obus tombés » dans des villages à la frontière avec le Sénégal, affirme le gouvernement gambien dans un communiqué publié lundi.            Le plus vieux conflit du continent            Depuis la nuit de dimanche à lundi, « plusieurs personnes déplacées et des réfugiés venant de la frontière [sénégalaise] ont commencé à arriver dans les villages [gambiens proches du Sénégal] de Foni Bintang, Foni Kansala et Foni Bintang Karanai et ont été enregistrés », affirme le communiqué.              Le président gambien Adama Barrow « assure » que son pays « ne servira de base arrière à quiconque et n’autorise personne à y entrer avec ses armes et munitions ». Il appelle à une solution « pacifique » du conflit en Casamance.            La Casamance, séparée du nord du Sénégal par la Gambie, est le théâtre du plus vieux conflit du continent depuis que des indépendantistes ont pris le maquis avec un armement rudimentaire après la répression d’une marche du MFDC en décembre 1982. La rébellion a prospéré sur le particularisme de cette région fertile mais isolée en grande partie du Sénégal par la Gambie et encline au sentiment de délaissement.                             Lire aussi :  Le conflit casamançais, un fardeau politique et sécuritaire pour l’Etat sénégalais                   Après avoir fait des milliers de victimes et ravagé l’économie, le conflit a persisté à petit feu, avec des coups de chaud comme le massacre de quatorze hommes près de Ziguinchor en 2018. Le procès de ces événements est prévu dans quelques jours.              Ces dernières années, les autorités sénégalaises ont entrepris de réinstaller les déplacés. L’armée avait lancé en janvier 2021 une opération contre les bases du MFDC afin de permettre ces retours et de mettre fin aux trafics florissants de bois et de cannabis, auxquels elle accuse les rebelles de prendre part.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 15 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Notre-Dame du tout-Paris  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Notre-Dame du tout-Paris  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/14/le-senegal-annonce-une-operation-contre-la-rebellion-en-casamance_6117474_3212.html"},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9gal annonce une op\u00e9ration contre la r\u00e9bellion en Casamance","dateCreated":"2022-03-14T15:33:38+01:00","datePublished":"2022-03-14T15:33:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Gambie","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"L\u2019offensive vise \u00e0 d\u00e9manteler des bases du leader du Mouvement des forces d\u00e9mocratiques de Casamance (MFDC), Salif Sadio.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/0/6720/3360/1342/696/60/0/35edf31_886136263-000-322a6jq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/14/19-5">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Avec les bombardements russes en Ukraine et l’arrivée en masse des réfugiés, les mémoires de guerre refont surface chez les jeunes Polonais, témoigne dans une tribune au « Monde » Marta Szulkin, universitaire de Varsovie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Tribune        Marta Szulkin  Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne        Avec les bombardements russes en Ukraine et l’arrivée en masse des réfugiés, les mémoires de guerre refont surface chez les jeunes Polonais, témoigne dans une tribune au « Monde » Marta Szulkin, universitaire de Varsovie.   Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. « Dis-moi, suis-je folle de préparer des plans d’évacuation ? » C’est la question que j’ai posée à un ami la semaine dernière, un survivant de la Shoah de troisième génération qui vit et travaille à Varsovie en Pologne, comme moi. « Tu sais, les juifs pessimistes ont fini à Hollywood, les juifs optimistes à Auschwitz », m’a-t-il répondu.          Cette conversation a eu lieu trois jours après l’invasion brutale de l’Ukraine par l’armée russe. Depuis lors, j’ai entendu la même question, et la même réponse, maintes fois dans des conversations avec des personnes jeunes et âgées vivant à Varsovie. Il est clair que je ne suis pas la seule à penser de la sorte. Ce qui est passé devient présent.          Piège historique          Le nouveau paysage géopolitique qui est en train de se construire en Ukraine et en Europe a transformé ma compréhension de l’héritage historique européen. Il va imprégner ma vie, celle de mes enfants et celle des citoyens polonais et européens dans les années à venir.          Je vois le désespoir et la douleur des Ukrainiens dans les médias et à travers les récits passés de bouche-à-oreille. J’écoute les récits d’amis et de collègues sur les abris antibombes avec Wi-Fi mais sans chauffage, les histoires d’évacuation et de files d’attente aux frontières, avec en lieu de bagage, un sac à main et un ami à quatre pattes dans les bras.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Pologne, la guerre en Ukraine incite à l’unité nationale                 En l’espace de quelques jours, ma vision d’une évolution linéaire de nos sociétés vers le progrès et la prospérité, dépeinte par la civilisation et culture européenne comme le modèle de développement « par défaut », est changée pour toujours.          Elle est soudainement remplacée par l’image d’un piège historique, d’une remise à zéro constante vers des conflits brutaux, si souvent déjoués en Europe centrale, déchirée entre l’Est et l’Ouest au fil des siècles. Des histoires que j’ai toujours voulu garder comme un mauvais souvenir du XXe siècle. Après tout, on a tellement d’autres défis – comme les changements climatiques la transition énergétique ; l’idée d’une guerre en Europe me paraissant complètement obsolète.          Un optimisme évaporé          Au cours des deux dernières semaines, 1,5 million de réfugiés Ukrainiens ont franchi la frontière polonaise. Bien qu’épuisés par le conflit politique qui a fracturé notre société au cours des six dernières années, les Polonais se sont mobilisés de manière impressionnante pour aider de toutes les manières possibles – en envoyant de la nourriture et des médicaments ; en offrant du transport aux frontières, en préparant des colis avec fournitures médicales, casques et gilets pare-balles ; en accueillant des réfugiés chez eux, et en distribuant de la nourriture aux frontières et dans les gares. En regardant ce conflit se dérouler sous nos yeux, la peur monte.        Il vous reste 50.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/14/guerre-en-ukraine-ce-qui-est-passe-devient-present_6117473_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui est pass\u00e9 devient pr\u00e9sent\u2026\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-14T15:30:07+01:00","datePublished":"2022-03-14T15:30:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pologne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Avec les bombardements russes en Ukraine et l\u2019arriv\u00e9e en masse des r\u00e9fugi\u00e9s, les m\u00e9moires de guerre refont surface chez les jeunes Polonais, t\u00e9moigne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Marta Szulkin, universitaire de Varsovie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marta Szulkin","description":"Professeure de biologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Varsovie, Pologne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/36ac908_gggzoh10-ukraine-crisis-border-poland-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-6">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Laura Peano, consultante pour l’environnement, plaide dans une tribune au « Monde » pour le développement d’un marché incitant les entreprises à lutter contre la pollution plastique, similaire à celui des « crédits carbone ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Planète         « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Tribune        Laura Peano  Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement        Laura Peano, consultante pour l’environnement, plaide dans une tribune au « Monde » pour le développement d’un marché incitant les entreprises à lutter contre la pollution plastique, similaire à celui des « crédits carbone ».   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le sujet de l’impact désastreux de la pollution plastique n’est pas nouveau. Le passage à l’action de la communauté internationale tardait pourtant à venir. L’Assemblée des Nations unies pour l’environnement semble enfin prendre le sujet à bras-le-corps, avec, le 2 mars, le lancement d’un processus qui devrait conduire à un traité international visant à lutter contre cette pollution.          Et le défi est immense : la production de produits chimiques a été multipliée par cinquante depuis le début des années 1950 et devrait encore tripler d’ici à 2050, d’après les chercheurs du Stockholm Resilience Centre.          Des seuils à ne pas dépasser          Neuf limites planétaires ont été identifiées comme les seuils que l’humanité ne doit pas dépasser pour que la Terre puisse se réguler. La cinquième de ces limites, la pollution chimique, vient d’être franchie, en raison de l’énorme quantité de produits chimiques et de plastique que nous fabriquons et n’arrivons pas à bien recycler.          Certains secteurs – l’agroalimentaire, les cosmétiques, la grande distribution… – ont certes, sous la pression légale ou celle des associations de consommateurs, commencé à prendre des mesures. Ces engagements, au même titre que certains accords volontaires entre pays, sont positifs, mais restent à date largement insuffisants.                            Lire aussi   Pollution plastique : l’ONU fait un pas de plus vers un texte « juridiquement contraignant »                 En parallèle des initiatives internationales, gouvernementales ou sectorielles, certains acteurs, tels que l’organisme certificateur international Verra, tentent d’organiser la riposte pour fournir aux entreprises et territoires un cadre et des moyens de réduire leur impact en termes de pollution plastique.          Depuis quelques mois émerge un outil encore peu diffusé et pourtant essentiel : les « crédits plastiques ». A l’image des crédits carbone déjà connus, les crédits plastiques visent à permettre aux entreprises d’atteindre la « neutralité plastique » : pour chaque quantité de plastique créée, un équivalent mesuré de déchets plastiques est collecté et éventuellement recyclé.          Mesurer, réduire, compenser          Pour y parvenir, les entreprises doivent suivre le sacro-saint triptyque : mesurer, réduire et compenser. Cette comptabilisation permet de dégager des crédits plastiques, qui devront financer prioritairement des projets de collecte des déchets plastiques dans des pays très exposés, notamment en Asie et en Afrique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coca-Cola, champion du monde de la pollution plastique                 Il faut en revanche éviter de tomber dans des travers parfois rencontrés avec les crédits carbone – notamment le « droit à polluer », où l’entreprise achète simplement un stock de crédits (carbone ou plastiques) et appose un logo sur son rapport RSE (de responsabilité sociale et environnementale) sans modifier ses pratiques…        Il vous reste 56.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/14/les-credits-plastiques-visent-a-permettre-aux-entreprises-d-atteindre-la-neutralite-plastique_6117470_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les \u201ccr\u00e9dits plastiques\u201d visent \u00e0 permettre aux entreprises d\u2019atteindre la \u201cneutralit\u00e9 plastique\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-14T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-14T15:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Tribunes \u00e9co","\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Laura Peano, consultante pour l\u2019environnement, plaide dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pour le d\u00e9veloppement d\u2019un march\u00e9 incitant les entreprises \u00e0 lutter contre la pollution plastique, similaire \u00e0 celui des \u00ab\u00a0cr\u00e9dits carbone\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Peano","description":"Responsable \u00ab\u00a0plastique\u00a0\u00bb chez Quantis, cabinet de conseil en environnement"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/296/0/4782/2388/1342/696/60/0/7cdf612_0a872defe425496a93706fe2e0bd7f26-0a872defe425496a93706fe2e0bd7f26-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-7">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Kiev et sa région ont été touchées par des frappes russes, lundi matin. Marioupol demeure dans une « situation désespérée », selon Médecins sans frontières. Le flot de réfugiés ne tarit pas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    L’Union européenne adopte une quatrième salve de sanctions contre la Russie         Plus de 2,8 millions de réfugiés ukrainiens         Le point sur la situation à 14 heures                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Luc Vinogradoff         Au 19e jour de la guerre en Ukraine, l’armée russe continue de bombarder sans relâche plusieurs villes, provoquant une série de crises humanitaires, mais sans avancer véritablement sur le terrain.A Kiev et dans sa région, où les bombardements russes ont continué, avec toujours plus d’intensité, pendant la nuit, un conseiller du président ukrainien reconnaît que la « ville est en état de siège ». A Marioupol, assiégée et bombardée depuis plusieurs jours, la situation est « quasi désespérée », selon Médecins sans frontières, et les habitants espèrent un convoi d’aide humanitaire qui devrait arriver sur place lundi après-midi. A Mykolaïv, autre ville portuaire de la mer Noire, les bombardements ont aussi continué pendant la nuit. Les troupes russes se rapprochent de cette ville, mais leur objectif reste Odessa, pour couper l’accès ukrainien à la mer. Sur cette dernière, la Russie a resserré son étreinte, si l’on en croit le ministère de la défense britannique, qui a tweeté que les forces navales russes avaient « établi un blocus à distance de la côte ukrainienne de la mer Noire ».La quatrième session de pourparlers entre l’Ukraine et la Russie reprendra mardi matin après une « pause technique » ce lundi, pour permettre « des travaux supplémentaires des sous-groupes de travail et la clarification » de certains termes, a déclaré sur Twitter Mykhaïlo Podoliak, le négociateur ukrainien.Le New York Times a avancé, dimanche, en citant des responsables américains qui ont souhaité rester anonymes, que la Russie avait demandé à la Chine son aide économique et militaire pour mener la guerre et contourner les sanctions occidentales. Le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, a averti Pékin qu’il y aurait des conséquences en cas d’assistance chinoise en faveur de Moscou pour compenser les pertes liées aux sanctions.« Environ 1 300 » militaires ukrainiens ont été tués depuis le 24 février, a annoncé samedi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu’au moins 596 civils, selon le décompte fait dimanche par l’ONU, qui souligne que ce bilan est probablement très inférieur à la réalité.En vingt-quatre heures, quelque 100 000 personnes sont venues grossir les rangs des réfugiés qui ont fui les combats, portant leur nombre à près de 2,7 millions, selon un décompte publié dimanche par les Nations unies.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Témoignages. Dans l’enfer de Marioupol, isolée et assiégée : « Ma mère me dit qu’ils ont peur qu’on les oublie »         Reportage. « Il nous a demandé : “Maman, pourquoi ?” » : les mères ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants         Décryptage. Le bombardement de la base de Yaroviv, sévère avertissement pour les Occidentaux         Reportage. « Ce n’est plus vivable » : à Mykolaïv, l’armée russe vise délibérément les civils         Analyse. Le scénario du pire, en Ukraine et en Russie         Podcast. Chroniques ukrainiennes : la guerre au quotidien         Notre direct du dimanche 13 mars est à retrouver ici.                          L’Union européenne adopte une quatrième salve de sanctions contre la Russie         Plus de 2,8 millions de réfugiés ukrainiens         Le point sur la situation à 14 heures                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-14T17:35:43+00:00","coverageEndTime":"2022-03-15T05:35:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","description":"Kiev et sa r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes russes, lundi matin. Marioupol demeure dans une \u00ab\u00a0situation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. Le flot de r\u00e9fugi\u00e9s ne tarit pas.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Luc Vinogradoff"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 2,8 millions de réfugiés ukrainiens selon l’ONU, les pourparlers reprendront mardi matin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev et sa r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes russes, lundi matin. Marioupol demeure dans une \u00ab\u00a0situation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. Le flot de r\u00e9fugi\u00e9s ne tarit pas.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/0/3500/1736/1342/696/3/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Luc Vinogradoff"
,"startDate":"2022-03-14T17:35:43+00:00"
,"endDate":"2022-03-15T05:35:43+00:00"
  Avez vous des nouvelles du maire de Marioupol ? Et que savez vous de celle que le NYT a pr\u00e9sent\u00e9 comme\nSa rempla\u00e7ante ? Merci \n    Emmanuelle          Bonjour Emmanuelle,          Le New York Times comme Le Monde parlent d\u2019Ivan Fedorov, le maire de Melitopol. Il a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 vendredi par des hommes arm\u00e9s et accus\u00e9 de terrorisme par le bureau du procureur de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Louhansk, soutenue par la Russie. Il a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0remplac\u00e9\u00a0\u00bb par Halyna Danylchenko, membre du conseil municipal.          Dans une d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur Telegram, Mme\u00a0Danylchenko a d\u00e9clar\u00e9 que sa \u00ab\u00a0t\u00e2che principale est de prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour ramener la ville \u00e0 la normale\u00a0\u00bb, en demandant \u00e0 la population de \u00ab\u00a0garder [son] sang-froid\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0ne pas c\u00e9der [aux] provocations\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le maire de Melitopol, une ville du\u00a0sud du\u00a0pays, enlev\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T18:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T17:55:33+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont adopt\u00e9 une quatri\u00e8me salve de sanctions contre des oligarques et des entreprises russes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE sur Twitter.La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise ajoute que les Vingt-Sept ont approuv\u00e9 une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019Organisation mondiale du commerce portant sur la suspension de l\u2019examen de la candidature de la Bi\u00e9lorussie \u00e0 l\u2019organisation. Les Vingt-Sept ont \u00e9galement approuv\u00e9 la suspension de l\u2019application de la clause de la nation la plus favoris\u00e9e \u00e0 la Russie, clause par laquelle chacun des pays s\u2019engage \u00e0 appliquer aux marchandises de l\u2019autre les conditions les meilleures accord\u00e9es \u00e0 un pays tiers.          Les nouvelles sanctions visant la Russie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9es, mais elles entreront en vigueur d\u00e8s leur publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte une quatri\u00e8me salve de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-03-14T18:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T17:49:43+00:00","articleBody":"     R\u00e9fugi\u00e9es en Roumanie, des Ukrainiennes venues de Mykola\u00efv, Kharkiv ou Odessa tentent de rassurer leurs enfants, malgr\u00e9 la peur et la tristesse.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il nous a demand\u00e9\u00a0: \u201cMaman, pourquoi\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb\u00a0: des r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur Le Monde.fr\u00a0: des r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants","dateModified":"2022-03-14T17:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T17:27:40+00:00","articleBody":"     Selon le dernier d\u00e9compte publi\u00e9 lundi par l\u2019ONU, plus de 2,8\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les Nations unies ont aussi recens\u00e9 environ 2\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          Le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 2\u00a0808\u00a0792 r\u00e9fugi\u00e9s venant d\u2019Ukraine sur le site Internet qu\u2019il a cr\u00e9\u00e9 pour suivre la situation. Ce sont 110\u00a0512 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage dimanche. Quelque 127\u00a0000 de ces r\u00e9fugi\u00e9s sont des ressortissants de pays tiers, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM).          L\u2019Europe n\u2019avait pas connu de flot aussi rapide de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale, selon le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi. Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, selon les premi\u00e8res pr\u00e9visions de l\u2019ONU. Plus d\u2019un million d\u2019enfants ont maintenant fui l\u2019Ukraine, selon l\u2019Unicef, qui a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ont besoin de paix MAINTENANT.\u00a0\u00bb          Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, ni les zones sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-14T17:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T17:25:37+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 adress\u00e9 au Monde, le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a reconnu avoir livr\u00e9 des armes \u00e0 la Russie entre 2015 et 2020, faisant suite aux r\u00e9v\u00e9lations du m\u00e9dia Disclose, selon lequel, pendant cette p\u00e9riode, la France avait fourni 152\u00a0millions d\u2019euros de mat\u00e9riels pour des chars, des avions de chasse et des h\u00e9licopt\u00e8res de combat aux Russes.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agissait d\u2019un flux r\u00e9siduel, issu de contrats pass\u00e9s, \u00e9voqu\u00e9 dans nos rapports annuels au Parlement, et qui s\u2019est peu \u00e0 peu \u00e9teint\u00a0\u00bb, r\u00e9sume le minist\u00e8re, qui insiste sur le fait que l\u2019embargo sur les armes \u00e0 destination de la Russie, d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02014, autorisait la livraison d\u2019armes li\u00e9es \u00e0 des contrats sign\u00e9s avant l\u2019embargo. \u00ab\u00a0La France n\u2019est d\u2019ailleurs pas le seul pays europ\u00e9en\u00a0\u00bb \u00e0 avoir ainsi agi, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.          \u00ab\u00a0Chaque licence est examin\u00e9e au cas par cas, prenant en compte chacune des situations particuli\u00e8res, en conformit\u00e9 avec nos engagements internationaux, dont la position commune et notre int\u00e9r\u00eat bien compris depuis 2014 de ne pas fournir des armements \u00e0 la Russie. D\u2019ailleurs, en\u00a02015 pour les Mistral, la France a choisi de ne pas exporter ces b\u00e2timents\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.          Ni l\u2019Elysee ni le Quai d\u2019Orsay n\u2019ont souhait\u00e9 communiquer \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais reconna\u00eet la livraison d\u2019armes \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-03-14T17:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T17:01:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe viens de tomber sur la page actu de Orange aux r\u00e9actions du forum suite \u00e0 une vid\u00e9o de Vladimir Zelensky.Toutes vont dans le m\u00eame sens d'une grande hostilit\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard et je me demande si cela r\u00e9fl\u00e8te l'opinion en France.Y-a t'il des \u00e9tudes d'opinions concernant cette guerre.\r\nMerci et bon courage .    Am\u00e9lie         Bonjour Am\u00e9lie,          Les Fran\u00e7ais semblent soutenir l\u2019Ukraine et son pr\u00e9sident, selon les r\u00e9sultats d\u2019une \u00e9tude de la Fondation Jean Jaur\u00e8s\u00a0:\u2013 82 % ont une bonne opinion de l\u2019Ukraine, 21 % de la Russie\u00a0;\u2013 65 % ont une bonne opinion de Volodymyr Zelensky (21 % n\u2019ayant pas d\u2019opinion)\u00a0; 12 % de Vladimir Poutine\u00a0;\u2013 72 % approuvent les sanctions \u00e9conomiques et financi\u00e8res contre la Russie (dont 48 % approuvent \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait\u00a0\u00bb)\u00a0;\u2013 65 % approuvent la fourniture de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine et 80 % l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s (+\u00a036 points par rapport \u00e0 la crise de 2015)\u00a0;\u2013 62 % soutiennent l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne (+\u00a033 points par rapport \u00e0 2014 apr\u00e8s l\u2019invasion de la Crim\u00e9e)\u00a0;\u2013 68 % sont favorables \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une arm\u00e9e europ\u00e9enne.                    Une autre \u00e9tude de l\u2019IFOP donnait sensiblement le m\u00eame r\u00e9sultat, d\u00e9but mars\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e8s des trois quarts [des r\u00e9pondants] (74\u00a0%) d\u00e9clarent soutenir ou avoir de la sympathie pour le camp de l\u2019Ukraine de Volodomyr Zelensky, le dernier quart n\u2019exprimant son soutien pour aucun des deux camps et donnant \u00e0 la Russie une position marginale dans l\u2019opinion.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T17:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T16:55:31+00:00","articleBody":"         Des membres de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe \u00e9coutent un discours vid\u00e9o en direct du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, lundi 14\u00a0mars 2022, \u00e0 Strasbourg, au cours de d\u00e9bats sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie lors d\u2019une session extraordinaire de deux jours. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/a058749_1647276848325-161785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T17:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T16:51:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nLe 2 mars 2022, vous avez publi\u00e9 un article sur un couple de fran\u00e7ais (Jak et son compagnon) qui ne pouvait pas quitter l\u00b4Ukraine (Kharkiv) avec des nourrissons de quelques jours. Avez-vous des nouvelles?\r\n    Alma 5         Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander des nouvelles du couple de ressortissants fran\u00e7ais rest\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 Kharkiv, apr\u00e8s la naissance de leurs nourrissons, le 10\u00a0f\u00e9vrier. Apr\u00e8s une semaine sous les bombardements de l\u2019arm\u00e9e russe, Jacky et son compagnon ont quitt\u00e9, le 2\u00a0mars, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e \u00e0 trente kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie.          Une fuite en train marquant le d\u00e9but d\u2019un p\u00e9riple long de cinq jours, o\u00f9 l\u2019aide des Ukrainiens rest\u00e9s sur place a \u00e9t\u00e9 capitale. Vous pourrez retrouver le r\u00e9cit de leur retour en France prochainement sur le site du Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T17:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T16:45:45+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine, jour par jour","dateModified":"2022-03-14T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T16:39:27+00:00","articleBody":"     Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a demand\u00e9 au Conseil de l\u2019Europe \u00ab\u00a0l\u2019expulsion imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la Russie de cette organisation paneurop\u00e9enne de d\u00e9fense des droits humains. Le chef du gouvernement ukrainien s\u2019exprimait par visioconf\u00e9rence depuis Kiev lors d\u2019une session extraordinaire de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe (APCE), qui si\u00e8ge \u00e0 Strasbourg. Le comit\u00e9 des ministres de l\u2019organisation, son \u00ab\u00a0ex\u00e9cutif\u00a0\u00bb, o\u00f9 si\u00e8gent les ambassadeurs de ses Etats membres, doit se r\u00e9unir jeudi matin pour en d\u00e9cider.          S\u2019exprimant \u00e0 la place du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, retenu par les pourparlers avec Moscou, M.\u00a0Chmyhal a appel\u00e9 les parlementaires des 46 Etats membres du Conseil pr\u00e9sents \u00e0 \u00ab\u00a0unir [les] efforts pour d\u00e9fendre l\u2019Ukraine, mais aussi pour d\u00e9fendre toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est temps d\u2019arr\u00eater cette agression avant qu\u2019il y ait une catastrophe nucl\u00e9aire ou que toute l\u2019Europe soit en feu\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde, exigeant \u00ab\u00a0de s\u00e9curiser le ciel au-dessus de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Ukraine demande \u00ab\u00a0l\u2019expulsion imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la Russie du Conseil de l\u2019Europe","dateModified":"2022-03-14T16:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T16:30:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Varsovie, Cracovie, Prague et Kosice peinent \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s et demandent de l\u2019aide de leur gouvernement.                    Lire aussi :  Face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, les villes d\u2019Europe centrale demandent de l\u2019aide                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, les villes d\u2019Europe centr...","dateModified":"2022-03-14T16:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T16:28:42+00:00","articleBody":"         Des travailleurs m\u00e9dicaux tiennent un nouveau-n\u00e9 pr\u00e8s de sa m\u00e8re apr\u00e8s une c\u00e9sarienne dans un h\u00f4pital de Marioupol, en Ukraine, le 11\u00a0mars 2022. La m\u00e8re a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e d\u2019une autre maternit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les forces russes. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/b380b86_1647274957234-161803.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T16:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T16:13:02+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Merci pour votre live.\r\nDes nouvelles de Tchernobyl ?    Alex         Bonjour Alex,          L\u2019Ukraine a accus\u00e9 lundi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir de nouveau coup\u00e9 l\u2019alimentation \u00e9lectrique du site nucl\u00e9aire. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient annonc\u00e9, hier, qu\u2019elles avaient r\u00e9tabli l\u2019alimentation \u00e9lectrique de l\u2019ancienne centrale de Tchernobyl, qui a toujours besoin d\u2019\u00e9nergie pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 optimale des assemblages combustibles stock\u00e9s sur place. \u00ab\u00a0Mais avant que l\u2019alimentation ne soit pleinement r\u00e9tablie, les forces d\u2019occupation l\u2019ont \u00e0 nouveau endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien du site, Ukrenergo, sur Facebook.          Ukrenergo affirme que ses techniciens avaient r\u00e9par\u00e9 une ligne \u00e0 haute tension alimentant le site de Tchernobyl et la ville de Slavoutytch. Cette ligne ayant \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, selon cette source, d\u2019autres employ\u00e9s vont devoir \u00ab\u00a0r\u00e9parer ces nouveaux d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une alimentation en \u00e9nergie stable permettra d\u2019\u00e9viter une r\u00e9p\u00e9tition de la catastrophe de Tchernobyl\u00a0\u00bb, a soutenu Ukrenergo. Pour l\u2019heure, Moscou n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 cette accusation.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T16:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T15:59:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous n\u2019avez pas me semble-t-il relay\u00e9 des informations reprises dans des m\u00e9dias anglais en fin de semaine derni\u00e8re au sujet d\u2019arrestations de hauts responsables du FSB en Russie, auxquels on ferait ainsi porter le chapeau de l\u2019\u00e9chec de la guerre \u00e9clair qu\u2019on aurait faire croire possible \u00e0 Poutine. Est-ce non pertinent pour ce fil ? Insuffisamment \u00e9tay\u00e9 selon vous ? Ou autres raisons ? Merci    Maurice Fabrel         Bonjour Maurice Fabrel,          Oui, comme tout le monde, nous voyons ces posts sur Twitter, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, mais il est difficile d\u2019en v\u00e9rifier la v\u00e9racit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T16:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T15:21:25+00:00","articleBody":"     Le soutien des Finlandais \u00e0 une adh\u00e9sion de leur pays \u00e0 l\u2019OTAN atteint un niveau in\u00e9gal\u00e9, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, selon un sondage de l\u2019institut Taloustutkimus. Parmi les sond\u00e9s, 62\u00a0% se disent favorables \u00e0 rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale, tandis qu\u2019ils ne sont que 16\u00a0% \u00e0 y \u00eatre oppos\u00e9s et 21\u00a0% sont ind\u00e9cis. Il y a deux semaines, le m\u00eame sondage avait pour la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire du pays nordique donn\u00e9 une majorit\u00e9 absolue (53\u00a0%) en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, apr\u00e8s un bond de pr\u00e8s de 25\u00a0points \u00e0 la suite de l\u2019attaque de l\u2019Ukraine ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine.          Malgr\u00e9 cette pouss\u00e9e in\u00e9dite, l\u2019ex\u00e9cutif finlandais a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \u2013 comme la Su\u00e8de voisine \u2013 qu\u2019il n\u2019avait pas de projet d\u2019adh\u00e9sion imm\u00e9diate, m\u00eame si d\u2019importantes consultations des forces politiques ont eu lieu ces derniers jours. Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, avait appel\u00e9 ses concitoyens \u00e0 garder \u00ab\u00a0la t\u00eate froide\u00a0\u00bb sur la question. Un rapport sur les avantages et les inconv\u00e9nients d\u2019une adh\u00e9sion est en cours de pr\u00e9paration et la d\u00e9cision appartiendra in fine au Parlement, a-t-il soulign\u00e9.          Moscou menace depuis des ann\u00e9es Helsinki et Stockholm de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion, un avertissement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce week-end.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, le soutien pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN s\u2019envole","dateModified":"2022-03-14T15:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T14:51:15+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une carte de la Pologne indiquant les villes de destination pour un h\u00e9bergement temporaire, dans une gare, \u00e0 Cracovie, en Pologne, le 14\u00a0mars 2022. FABRIZIO BENSCH \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/c51ae91_1647268836180-518173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T16:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T14:51:06+00:00","articleBody":"    Que penser des r\u00e9v\u00e9lations du m\u00e9dia \"Disclose\" sur les livraisons d'\u00e9quipements militaires de la France \u00e0 la Russie de 2015 \u00e0 2020 ? N'est-ce pas potentiellement un scandale politique, ces livraisons ne pouvant se faire sans l'aval du premier ministre ?    Impr\u00e9cateur         Bonjour Impr\u00e9cateur,          Ces r\u00e9v\u00e9lations sont embarrassantes, puisqu\u2019elles montrent qu\u2019entre 2015 et 2020 la France a fourni 152\u00a0millions d\u2019euros de mat\u00e9riels pour des chars, avions de chasse et h\u00e9licopt\u00e8res de combat russes, selon le m\u00e9dia Disclose qui publie des notes \u00ab\u00a0confidentiel d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Disclose rappelle que l\u2019Union europ\u00e9enne impose depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02014 un embargo sur les armes \u00e0 destination de la Russie. Mais Paris a continu\u00e9 des livraisons en profitant d\u2019une br\u00e8che\u00a0: l\u2019embargo europ\u00e9en\u00a0n\u2019est pas r\u00e9troactif, ce qui signifie que des livraisons li\u00e9es \u00e0 des contrats sign\u00e9s avant l\u2019embargo peuvent \u00eatre maintenues.          Les principaux mat\u00e9riels sont des cam\u00e9ras thermiques de Thales baptis\u00e9es \u00ab\u00a0Catherine FC\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Catherine XP\u00a0\u00bb qui \u00e9quipent 1\u00a0000 tanks russes. Safran a aussi vendu des cam\u00e9ras thermiques \u00ab\u00a0Matis STD\u00a0\u00bb pr\u00e9sentes sur les chars T-72, T-90 et T-80 BVM de l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019Etat est le premier actionnaire de Thales (25,7\u00a0%) et de Safran (11,2\u00a0%).          L\u2019aviation russe a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des technologies fran\u00e7aises\u00a0: le groupe Thales a \u00e9quip\u00e9 60 avions de chasse Soukho\u00ef SU-30 du syst\u00e8me de navigation Tacan, de son \u00e9cran vid\u00e9o SMD55S et de son viseur HUD, ajoute Disclose. Le syst\u00e8me de navigation Tacan \u00e9quipe aussi certains avions de chasse Mig-29. En outre, les Mig-29 et SU-30 sont \u00e9quip\u00e9s du syst\u00e8me de navigation Sigma 95N de Safran qui permet de se localiser sans avoir recours aux satellites am\u00e9ricains ou europ\u00e9ens. Safran \u00e9quipe aussi certains h\u00e9licopt\u00e8res de combat russes d\u2019un syst\u00e8me d\u2019imagerie infrarouge, comme l\u2019avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le site d\u2019investigation EUobserver en\u00a02015. Enfin, la soci\u00e9t\u00e9 Sofradir (devenue Lynred en\u00a02019 et qui est une filiale de Thales et Safran qui se la partagent \u00e0 parts \u00e9gales) a vendu des cam\u00e9ras infrarouges \u00e0 la Russie.          Contact\u00e9 par Disclose, Safran affirme respecter \u00ab\u00a0scrupuleusement la r\u00e9glementation fran\u00e7aise et europ\u00e9enne\u00a0\u00bb et ne plus fournir \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9quipements, de composants, de soutien ou de prestations de maintenances \u00e0 la Russie \u00bb depuis l\u2019embargo europ\u00e9en de 2014.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T15:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T14:50:11+00:00","articleBody":"     Le premier ministre grec a indiqu\u00e9 lundi avoir \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident ukrainien sur les conditions \u00ab\u00a0dramatiques\u00a0\u00bb dans lesquelles se trouve la minorit\u00e9 ethnique grecque install\u00e9e en Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe. Kyriakos Mitsotakis et Volodymyr Zelensky ont discut\u00e9 de \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019ouvrir un couloir humanitaire pour\u00a0\u00bb garantir aux membres de cette communaut\u00e9 \u00ab\u00a0une sortie s\u00fbre et l\u2019acc\u00e8s aux fournitures humanitaires\u00a0\u00bb, a fait savoir le bureau du premier ministre grec dans un communiqu\u00e9.          Le consul g\u00e9n\u00e9ral de Gr\u00e8ce \u00e0 Marioupol, o\u00f9 une communaut\u00e9 grecque est install\u00e9e depuis le XVIIIe si\u00e8cle, fait partie des personnes bloqu\u00e9es dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e du sud-est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le chef du gouvernement. Le mois dernier, pr\u00e8s d\u2019une douzaine de membres de la minorit\u00e9 grecque \u2013 qui compte plus de 100 000 personnes \u2013 ont trouv\u00e9 la mort dans des raids a\u00e9riens russes dans le sud de l\u2019Ukraine, selon Ath\u00e8nes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ath\u00e8nes et Kiev discutent du sort des Ukrainiens de la minorit\u00e9 grecque","dateModified":"2022-03-14T15:08:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T14:39:49+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont affirm\u00e9 lundi qu\u2019au moins vingt personnes, dont des enfants, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par un missile ukrainien dans la ville s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk, accusant Kiev d\u2019un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. Selon Moscou, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a tir\u00e9 un missile \u00ab\u00a0Tochka-U\u00a0\u00bb contre une zone r\u00e9sidentielle de Donetsk, grande ville industrielle et \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e du territoire s\u00e9paratiste prorusse \u00e9ponyme.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fermement ni\u00e9 avoir tir\u00e9 un missile contre Donetsk. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u00e9finitivement d\u2019un missile russe ou d\u2019un autre type de munition\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Leonid Matioukine, lors d\u2019un point de presse. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan, donn\u00e9 en matin\u00e9e par le \u00ab\u00a0minist\u00e8re\u00a0\u00bb local de la sant\u00e9, avait fait \u00e9tat de seize morts et vingt-trois bless\u00e9s. Aucun bilan n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, Kiev conteste ses dires","dateModified":"2022-03-14T15:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T14:33:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a sign\u00e9 une loi, publi\u00e9e lundi sur le portail Internet officiel de l\u2019Etat, permettant aux compagnies a\u00e9riennes russes d\u2019enregistrer en Russie les avions qu\u2019elles louent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir les faire voler dans le pays. Cette mesure permettra \u00e0 ces derni\u00e8res de continuer d\u2019utiliser ces appareils pour des vols domestiques en d\u00e9pit des sanctions occidentales. Ils seraient n\u00e9anmoins saisis s\u2019ils volaient \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Cette loi fait partie des mesures adopt\u00e9es en r\u00e9ponse aux sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent adopt\u00e9es par de nombreux pays \u00e0 l\u2019encontre de la Russie apr\u00e8s qu\u2019elle a envoy\u00e9 ses troupes en Ukraine. L\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019ensemble des membres de l\u2019OTAN et de l\u2019UE s\u2019est ferm\u00e9 aux avions russes, clouant de fait Aeroflot au sol pour ces destinations. Des compagnies a\u00e9riennes telles que la kazakhe Air Astana ou la turque Pegasus Airlines ont annonc\u00e9 suspendre leurs vols vers la Russie du fait de l\u2019incertitude cr\u00e9\u00e9e par les sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les compagnies russes pourront enregistrer en Russie les avions \u00e9trangers","dateModified":"2022-03-14T14:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T14:14:26+00:00","articleBody":"     La quatri\u00e8me session de pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie reprendra mardi apr\u00e8s une \u00ab\u00a0pause technique\u00a0\u00bb ce lundi, pour permettre \u00ab\u00a0des travaux suppl\u00e9mentaires des sous-groupes de travail et la clarification\u00a0\u00bb de certains termes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, un n\u00e9gociateur et conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, pr\u00e9cisant que les \u00ab\u00a0n\u00e9gociations continu[ai]ent\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers russo-ukrainiens reprendront mardi, annonce Kiev","dateModified":"2022-03-14T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T14:09:01+00:00","articleBody":"         Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, marche devant l\u2019immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par un bombardement le 14 mars 2022. Deux personnes y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, alors que plusieurs quartiers de la capitale ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s et attaqu\u00e9s par des missiles, selon des responsables de la ville. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/a97cc05_1647264104857-275514.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T14:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T14:01:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019adressera virtuellement \u00e0 l\u2019ensemble du Congr\u00e8s am\u00e9ricain mercredi \u00e0 14 heures (heure de Paris, 13 heures en Ukraine), ont annonc\u00e9 lundi les responsables d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants et du S\u00e9nat, Nancy Pelosi et Chuck Schumer. Les \u00e9lus du Congr\u00e8s, d\u00e9mocrates comme r\u00e9publicains, sont nombreux \u00e0 presser Joe Biden de muscler sa riposte contre Moscou, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019adressera au Congr\u00e8s am\u00e9ricain mercredi \u00e0 14 heures","dateModified":"2022-03-14T14:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T13:55:35+00:00","articleBody":"     Josep Borrell a d\u00e9nonc\u00e9 lundi \u00e0 Skopje \u00ab\u00a0l\u2019agression barbare\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine contre le \u00ab\u00a0peuple d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Il a ainsi confirm\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0finalisait l\u2019adoption d\u2019un puissant quatri\u00e8me paquet de sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou, incluant des mesures ciblant l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s, les exportations de biens de luxe ou l\u2019appartenance \u00e0 des institutions financi\u00e8res internationales. \u00ab\u00a0Il s\u2019agira d\u2019un nouveau coup majeur port\u00e9 \u00e0 la base logistique et \u00e9conomique sur laquelle le Kremlin appuie son invasion.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La guerre de Poutine ne concerne pas seulement l\u2019Ukraine, elle concerne la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 de notre continent europ\u00e9en. Elle nous affecte tous\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Le chef de la diplomatie de l\u2019UE effectue une tourn\u00e9e dans les Balkans occidentaux pour r\u00e9affirmer l\u2019engagement de Bruxelles concernant les perspectives europ\u00e9ennes de cette r\u00e9gion fragile au moment de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Dans ce contexte, Bruxelles doit \u00ab\u00a0revigorer le processus d\u2019\u00e9largissement et arrimer fermement les Balkans occidentaux \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          La Serbie et le Mont\u00e9n\u00e9gro n\u00e9gocient leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE depuis des ann\u00e9es. Malgr\u00e9 un feu vert de Bruxelles, les pourparlers avec l\u2019Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord n\u2019ont pas encore commenc\u00e9 du fait d\u2019un veto de la Bulgarie en ce qui concerne Skopje. \u00ab\u00a0Nous devons commencer les n\u00e9gociations d\u2019accessions formelles avec la Mac\u00e9doine du Nord et l\u2019Albanie d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Josep Borrell.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie de l\u2019UE d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019agression barbare\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-14T14:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T13:33:37+00:00","articleBody":"     Quelque 160 voitures ont pu sortir lundi via un couloir humanitaire de la ville ukrainienne de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis des jours par les forces russes et s\u00e9paratistes prorusses, a fait savoir la municipalit\u00e9.          La colonne de v\u00e9hicules a pu emprunter vers 13 heures locales (12 heures \u00e0 Paris) la route reliant ce port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov \u00e0 la ville ukrainienne de Zaporojie, selon le compte Telegram du conseil municipal de Marioupol. Ce dernier ne pr\u00e9cise pas combien de personnes ont pu fuir la cit\u00e9, o\u00f9 les conditions sont catastrophiques apr\u00e8s des jours de bombardements et de si\u00e8ge.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"160 voitures ont pu sortir de Marioupol par un couloir humanitaire","dateModified":"2022-03-14T13:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T13:15:10+00:00","articleBody":"         Un h\u00f4pital mis en place par le personnel m\u00e9dical de l\u2019ONG chr\u00e9tienne \u00e9vang\u00e9lique am\u00e9ricaine Samaritan\u2019s Purse dans un parking souterrain du centre commercial King Cross Leopolis dans le village de Sokilnyky, pr\u00e8s de la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 14 mars 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP               Une des salles de l\u2019h\u00f4pital souterrain \u00e0 Sokilnyky. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP               Un volontaire marche dans le couloir d\u2019un h\u00f4pital de fortune \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un abri anti-bombes, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 14 mars 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/7adf93e_1647263522785-275252.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des h\u00f4pitaux souterrains en Ukraine","dateModified":"2022-03-14T13:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T13:05:31+00:00","articleBody":"      La quatri\u00e8me session de pourparlers entre la Russie et l\u2019Ukraine a d\u00e9but\u00e9 lundi matin en visioconf\u00e9rence, selon un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. L\u2019Ukraine avait affirm\u00e9 un peu plus t\u00f4t qu\u2019elle exigerait une nouvelle fois une tr\u00eave imm\u00e9diate dans les combats et le retrait des forces russes, pr\u00e8s de trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion.          L\u2019offensive russe se poursuit, sans avanc\u00e9es significatives sur le terrain. A Kiev, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements russes lundi qui ont vis\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel et l\u2019usine a\u00e9ronautique Antonov, selon la mairie de la capitale ukrainienne. La capitale est \u00ab\u00a0une ville en \u00e9tat de si\u00e8ge\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dimanche soir un conseiller du chef de l\u2019Etat ukrainien. A Donetsk, les s\u00e9paratistes prorusses, soutenus par Moscou et son arm\u00e9e, qui tiennent ce centre industriel depuis 2014, ont annonc\u00e9 qu\u2019une frappe de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait fait au moins 17 tu\u00e9s dans le centre-ville.          Plus \u00e0 l\u2019ouest, dans une autre grande ville industrielle, Dnipro, jusque-l\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme un refuge pour les civils arrivant de Kharkiv ou Zaporojie, les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti lundi matin pendant cinq heures, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier.          Dans le sud du pays, la Russie a resserr\u00e9 son \u00e9tau, selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense qui a tweet\u00e9 que les forces navales russes avaient \u00ab\u00a0\u00e9tabli un blocus \u00e0 distance de la c\u00f4te ukrainienne de la mer Noire\u00a0\u00bb. La ville portuaire de Mykola\u00efv a encore \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des bombardements dimanche, faisant neuf morts, selon les autorit\u00e9s. La situation est toujours dramatique dans le port strat\u00e9gique de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, sur la mer d\u2019Azov. Assi\u00e9g\u00e9, manquant de tout, il attend toujours une aide humanitaire. Selon la municipalit\u00e9, 2 187 habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24 f\u00e9vrier.          Les combats gagnent \u00e9galement l\u2019ouest du pays, jusqu\u2019ici relativement calme, avec des frappes dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche sur la base militaire de Yavoriv, proche de la Pologne, pays membre de l\u2019OTAN et de l\u2019Union europ\u00e9enne, et proche de Lviv, ville refuge de milliers de d\u00e9plac\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019exclut pas de lancer des assauts pour prendre le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des grandes villes ukrainiennes, a pr\u00e9venu le Kremlin alors que de nombreux centres urbains sont, comme Kiev, encercl\u00e9s.          Moscou d\u00e9ment avoir demand\u00e9 l\u2019aide \u00e9conomique et militaire de la Chine pour mener la guerre en Ukraine et contourner les sanctions occidentales, ce qu\u2019affirmait dimanche le quotidien am\u00e9ricain The New York Times. Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Jake Sullivan, rencontre \u00e0 ce sujet, lundi \u00e0 Rome, Yang Jiechi, le plus haut responsable du Parti communiste chinois pour la diplomatie. La rencontre ne sera suivie d\u2019aucune d\u00e9claration \u00e0 la presse.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14 heures","dateModified":"2022-03-14T13:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T12:38:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\n\nLa question est pass\u00e9e plusieurs fois et la r\u00e9ponse \u00e0 toujours \u00e9t\u00e9 qu'\u00e9tant membre permanent la Russie mettrait son veto.\n\nMais la vraie question est : est-il possible de retirer le statut de membre permanent de l'ONU \u00e0 un pays qui n'y a pas sa place ?\n\nEn cr\u00e9ant l'ONU, ils se sont vraiment coinc\u00e9s \u00e0 ce point ?\nComment peut-on laisser une dictature mettre autant de b\u00e2tons dans les roues d'une organisation cens\u00e9e exister pour le maintien de la paix dans le monde ? C'est trop facile...    Aur\u00e9lien         Bonjour,          Comme l\u2019explique Lib\u00e9ration, la composition du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u2013 dont fait partie la Russie en tant que membre permanent \u2013 est fix\u00e9e par la charte de l\u2019organisation. Or, la charte ne pr\u00e9voit\u00a0pas la possibilit\u00e9 d\u2019exclure un membre du Conseil, quel que soit son statut. \u00ab\u00a0L\u2019exclusion semble d\u2019autant plus difficile pour les membres permanents que leur pr\u00e9sence au Conseil est nomm\u00e9ment inscrite dans la charte de l\u2019ONU. Pour les exclure, il faudrait l\u2019amender, ce qui requiert le consentement des membres permanents\u00a0\u00bb, poursuit le journal.          Ce droit de veto fait depuis lontemps, et r\u00e9guli\u00e8rement, l\u2019objet de d\u00e9bats. Lorsqu\u2019il est utilis\u00e9 par l\u2019un des cinq membres permanents, le veto montre les limites du multilat\u00e9ralisme. Ainsi, dans de telles circonstances, o\u00f9 un pays utilise son veto comme passe-droit dans un conflit o\u00f9 il est l\u2019agresseur, l\u2019ONU ne peut que constater sa faillite. La France fait partie des pays qui plaident pour une r\u00e9forme du droit de veto, sans succ\u00e8s pour l\u2019instant.                    Lire aussi :  L\u2019ONU impuissante \u00e0 voter une r\u00e9solution contre l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T12:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T12:31:34+00:00","articleBody":"     Voici des extraits du reportage de notre journaliste Luc Bronner, dans la ville de Galati, en Roumanie, o\u00f9 des familles ukrainiennes r\u00e9fugi\u00e9es arrivent tous les jours.           Comment trouver les mots pour parler \u00e0 ses enfants de la guerre et de l\u2019exil\u00a0? Comment rassurer quand l\u2019angoisse fait monter les larmes, quand les parents, les fr\u00e8res, les maris sont sous les bombes ou peuvent l\u2019\u00eatre \u00e0 tout moment\u00a0? Evgenia Stadnichenko, employ\u00e9e dans la publicit\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv, prend une respiration. \u00ab\u00a0Valeria, ma fille, a 8 ans. On est rest\u00e9es dans les caves avant de r\u00e9ussir \u00e0 fuir. Elle me demande pourquoi ces gens nous bombardent. Et elle veut savoir quand \u00e7a va se terminer. J\u2019essaie de la rassurer, je lui dis que nous sommes parties pour un petit moment, je lui explique qu\u2019elle est avec sa m\u00e8re, qu\u2019elle peut se sentir en confiance maintenant.\u00a0\u00bb Son mari participe \u00e0 la d\u00e9fense territoriale de Mykola\u00efv, dont une des missions est de conduire des patrouilles de volontaires pour d\u00e9busquer les \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb, des Russes qui tenteraient d\u2019infiltrer la ville. Jusque-l\u00e0, elle a pu \u00e9changer tous les jours avec lui, et cela la rassure. Un peu.            Marina Choban pleure en racontant les jours et les nuits d\u2019angoisse lorsque, \u00e0 Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u00e0 o\u00f9 elle habite, sonnaient les sir\u00e8nes d\u2019alarme qui pr\u00e9viennent d\u2019une possible frappe. Kira, la plus petite de ses deux filles, 3 ans, est celle qui va le mieux, m\u00eame si elle se r\u00e9veille toujours la nuit en pleurant. La plus grande, Nika, bient\u00f4t 7 ans, en revanche, est terrifi\u00e9e. \u00ab\u00a0Elle reste prostr\u00e9e dans son coin. Elle a pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 pleurer, elle a fait des cauchemars.\u00a0\u00bb L\u2019arriv\u00e9e en Roumanie l\u2019a en partie apais\u00e9e. Elle s\u2019est remise \u00e0 jouer. Et la pr\u00e9sence d\u2019autres enfants r\u00e9fugi\u00e9s dans les logements de la cit\u00e9 universitaire de Galati donne des airs de colonie de vacances improvis\u00e9e, avec des cris et des courses-poursuites dans les escaliers.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il nous a demand\u00e9\u00a0: \u201cMaman, pourquoi\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb\u00a0: des r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants","dateModified":"2022-03-14T12:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T12:22:37+00:00","articleBody":"     Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, \u00e9tait devant la presse ce lundi. Il a abord\u00e9 plusieurs points, d\u00e9mentant notamment les informations du New York Times et du Financial Times selon lesquelles Moscou avait demand\u00e9 \u00e0 la Chine son aide \u00e9conomique et militaire pour mener la guerre et contourner les sanctions occidentales. Il assure, selon l\u2019agence Reuters, que la Russie a toutes les ressources militaires n\u00e9cessaires pour atteindre ses objectifs.          Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019exclu[ai]t pas la possibilit\u00e9 de prendre le contr\u00f4le total des grandes villes qui sont d\u00e9j\u00e0 encercl\u00e9es\u00a0\u00bb. Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 jusqu\u2019ici \u00ab\u00a0au minist\u00e8re de la d\u00e9fense de ne pas lancer un assaut rapide sur les grands centres urbains, y compris Kiev\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00e9viter de lourdes pertes civiles. Il a, enfin, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l\u2019invasion russe, qualifi\u00e9e officiellement \u00ab\u00a0d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin, se d\u00e9roulait comme pr\u00e9vu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment avoir demand\u00e9 de l\u2019aide \u00e0 la Chine et n\u2019exclut pas de prendre \u00ab\u00a0le contr\u00f4le to...","dateModified":"2022-03-14T12:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T12:17:20+00:00","articleBody":"    \"Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale des Etats-Unis, Jake Sullivan, va rencontrer, lundi 14 mars, \u00e0 Rome, le directeur de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de Chine, le diplomate Yang Jiechi. Une rencontre jug\u00e9e cruciale alors que Moscou vient de demander \u00e0 P\u00e9kin de l\u2019aide militaire.\"\n\nAvez vous des informations s\u00fbres pour affirmer que la Russie a demand\u00e9 de l'aide militaire \u00e0 P\u00e9kin ? Les seules infos que nous avons \u00e0 ce sujet, ce sont les dires de l'administration am\u00e9ricaine.      Mostar         Bonjour,          Cet entretien a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019une s\u00e9rie de prises de position \u00e0 Washington, destin\u00e9es \u00e0 placer la Chine devant ses responsabilit\u00e9s. Jake Sullivan a mis en garde la Chine contre tout projet de sauvetage du Kremlin, pour surmonter la vague in\u00e9dite de sanctions occidentales qui frappe le pays. L\u2019enjeu essentiel de la rencontre entre ce dernier et Yang Jiechi concerne ainsi les formes d\u2019aide que P\u00e9kin pourrait apporter \u00e0 Moscou.          S\u2019appuyant sur des sources officielles am\u00e9ricaines, plusieurs journaux \u2013 The New York Times, The Washington Post, Financial Times \u2013 ont rapport\u00e9 dimanche soir que la Russie aurait demand\u00e9 de l\u2019aide militaire \u00e0 la Chine, ainsi qu\u2019une assistance \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire. La nature de l\u2019aide militaire n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9e. L\u2019ambassade chinoise \u00e0 Washington a dit ne pas \u00eatre au courant. Mais cette fuite organis\u00e9e \u2013 qui s\u2019inscrit dans la diplomatie \u00e0 ciel ouvert adopt\u00e9e depuis octobre par l\u2019administration Biden pour placer tous les acteurs face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s \u2013 invite P\u00e9kin \u00e0 mesurer son soutien \u00e0 la Russie.          Les partenariats dans le domaine militaire se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s entre la Russie et la Chine, apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014. En\u00a02017 et 2018, Moscou avait vendu \u00e0 P\u00e9kin des avions de combat SU-35 et des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air S-400, pour un total de 5 milliards de dollars. Mais la Russie avait d\u00e9nonc\u00e9 par la suite le non-respect de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur ces \u00e9quipements et les emprunts technologiques. Cela n\u2019a pas pour autant stopp\u00e9 le commerce des armes, qui s\u2019est op\u00e9r\u00e9 \u00e0 sens unique. La demande russe actuelle, rapport\u00e9e par les sources am\u00e9ricaines, serait d\u2019autant plus surprenante. N\u00e9anmoins, la d\u00e9claration commune publi\u00e9e le 4\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 l\u2019issue de la rencontre \u00e0 P\u00e9kin entre Xi Jinping et Vladimir Poutine indique que \u00ab\u00a0l\u2019amiti\u00e9 entre les deux Etats est sans limite et il n\u2019y a aucune zone o\u00f9 la coop\u00e9ration soit interdite\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Chine \u00e0 l\u2019heure du choix                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T12:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T12:14:34+00:00","articleBody":"               Cette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e, lundi matin, dans le quartier de Kurenivka, non loin du centre-ville de Kiev. Selon des responsables ukrainiens, l\u2019explosion est provoqu\u00e9e par les restes d\u2019un missile russe d\u00e9truit par leur dispositif anti-a\u00e9rien. Les bombardements sur la capitale ukrainienne se sont multipli\u00e9s depuis vingt-quatre\u00a0heures. Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es apr\u00e8s que des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, lundi, selon la mairie.          Les forces arm\u00e9es ukrainiennes, prudentes dans leurs d\u00e9clarations publiques, estiment que l\u2019arm\u00e9e russe semble  avoir une volont\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0encerclement\u00a0\u00bb de la ville, ou en tout cas de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb des principaux axes vers l\u2019ext\u00e9rieur, et s\u2019attendent \u00e0 un \u00ab\u00a0assaut\u00a0\u00bb prochain, peut-\u00eatre \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky r\u00e9p\u00e8te pour sa part que Kiev opposera \u00ab\u00a0une r\u00e9sistance acharn\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 une offensive terrestre russe, et que l\u2019arm\u00e9e de Moscou devra an\u00e9antir la ville sous \u00ab\u00a0un tapis de bombes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tuer ses habitants\u00a0\u00bb pour esp\u00e9rer la conqu\u00e9rir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images des bombardements sur Kiev ce matin","dateModified":"2022-03-14T12:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T12:02:12+00:00","articleBody":"         Des squatteurs occupent un immeuble qui appartiendrait \u00e0 Oleg Deripaska, un oligarque russe, \u00e0 Londres, le 14\u00a0mars 2022. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/bc6ecb7_1647253278313-161313.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T12:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T11:53:56+00:00","articleBody":"     Plusieurs ministres fran\u00e7ais ont d\u00e9clar\u00e9 que la France serait en mesure de recevoir et d\u2019h\u00e9berger \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000\u00a0\u00bb personnes d\u00e9plac\u00e9es par la guerre. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a dit\u00a0:           Nous pouvons aujourd\u2019hui accueillir jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000 personnes r\u00e9fugi\u00e9es sur le territoire national. C\u2019est un gros effort qu\u2019ont fait l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s locales. Nous continuons \u00e0 travailler sur des sc\u00e9narios o\u00f9 nous pourrions en accueillir davantage.           \u00ab\u00a0Nous avons pour l\u2019instant identifi\u00e9 [une capacit\u00e9] de l\u2019ordre de 50\u00a0000 places\u00a0\u00bb d\u2019h\u00e9bergement, a compl\u00e9t\u00e9 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au logement, Emmanuelle Wargon. \u00ab\u00a0Il y a des logements communaux, des propositions de particuliers et des solutions plus temporaires comme des centres de vacances\u00a0\u00bb. Un \u00ab\u00a0hub\u00a0\u00bb qui fera office de \u00ab\u00a0lieu d\u2019accueil unique\u00a0\u00bb va \u00eatre ouvert \u00e0 Paris, a ajout\u00e9 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la citoyennet\u00e9, Marl\u00e8ne Schiappa. Il s\u2019agira de l\u2019un des halls du Parc des expositions de la porte de Versailles, qui ouvrira mercredi et remplacera le point d\u2019accueil actuel dans le nord de la capitale, selon Didier Leschi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII).          Actuellement, pr\u00e8s de 13\u00a0500 d\u00e9plac\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en France, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par la police aux fronti\u00e8res. Parmi eux, 4\u00a0600 personnes b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un h\u00e9bergement, les autres n\u2019\u00e9tant que de passage pour se diriger vers d\u2019autres pays.                    Lire aussi :  Accueil des Ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0On va avoir besoin de solidarit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France dit pouvoir accueillir \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb d\u00e9plac\u00e9es par la guerre en Ukrai...","dateModified":"2022-03-14T12:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T11:42:03+00:00","articleBody":"         Des personnes aident un habitant bless\u00e9 d\u2019une maison d\u00e9truite par un bombardement, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 14 mars 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/15891b9_1647258101014-517813.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T11:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T11:37:44+00:00","articleBody":"    Bonjour \nPourquoi cet acharnement sur Marioupol ?\nEt pourquoi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019encercle pas les Russes ?\nMerci pour vos \u00e9clairages !    Elisa         Bonjour Elisa,          Pour les Russes, Marioupol est une ville cruciale strat\u00e9giquement. S\u2019ils en prenaient le contr\u00f4le, ils b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019un couloir terrestre entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est, et la Crim\u00e9e, occup\u00e9e depuis 2014, au sud. D\u2019autant qu\u2019ils ont d\u00e9j\u00e0 pris le contr\u00f4le de Melitopol, \u00e0 190 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest, la semaine derni\u00e8re. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dit avoir avanc\u00e9 de 11 kilom\u00e8tres sur le front nord de Marioupol ce week-end.                     Fin f\u00e9vrier, les habitants de cette ville, qui en compte plus de 440\u00a0000, se pr\u00e9paraient d\u00e9j\u00e0 au si\u00e8ge et aux bombardements. Depuis, la situation s\u2019est clairement aggrav\u00e9e. La ville portuaire subit l\u2019un des pires si\u00e8ges de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. Plus de 2\u00a0180 habitants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon la mairie\u00a0:           Les occupants frappent cyniquement et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es, d\u00e9truisent des h\u00f4pitaux pour enfants et des infrastructures urbaines. En vingt-quatre heures, nous avons essuy\u00e9 22 bombardements. Environ 100 bombes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largu\u00e9es sur Marioupol\u00a0[depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier].           Des vid\u00e9os, diffus\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes, montrent l\u2019\u00e9tendue des destructions. Pris au pi\u00e8ge, les habitants tentent de survivre comme ils le peuvent, malgr\u00e9 le froid, la faim, la soif, le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la rupture des communications et les bombardements incessants. Malgr\u00e9 les promesses russes de cr\u00e9er des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, beaucoup de civils restent bloqu\u00e9s et les convois humanitaires ne peuvent s\u2019y rendre. Faute d\u2019un accord humanitaire urgent, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a mis en garde contre un \u00ab\u00a0sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/3301472_1647252460889-web-inter-1022-avancee-russe-ukraine-1403.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T11:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T11:22:47+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des finances russe a estim\u00e9 lundi que les sanctions visant Moscou \u00e0 cause du conflit en Ukraine cherchaient \u00e0 provoquer un d\u00e9faut de paiement artificiel de la Russie. \u00ab\u00a0Les d\u00e9clarations selon lesquelles la Russie ne peut remplir ses obligations concernant sa dette publique ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Courant mars et avril, la Russie doit faire face \u00e0 plusieurs \u00e9ch\u00e9ances de paiement de dettes en devises \u00e9trang\u00e8res, or ses r\u00e9serves ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es dans le cadre des sanctions occidentales, ce qui la met au d\u00e9fi d\u2019honorer ses obligations. Un d\u00e9faut de paiement coupe automatiquement un \u00c9tat des march\u00e9s financiers et compromet son \u00e9ventuel retour pour quelques ann\u00e9es.          Le minist\u00e8re des finances a indiqu\u00e9 qu\u2019il allait \u00ab\u00a0donner l\u2019ordre aux banques-agents d\u2019effectuer les versements en devises dans les d\u00e9lais\u00a0\u00bb, mais il rel\u00e8ve aussi que \u00ab\u00a0l\u2019ex\u00e9cution des paiements va d\u00e9pendre des restrictions dues aux sanctions pesant sur les capacit\u00e9s du gouvernement et de la Banque de Russie \u00e0 contr\u00f4ler ses comptes en devises\u00a0\u00bb. Il a aussi dit \u00eatre dispos\u00e9 \u00e0 rembourser ses euro-obligations \u00e9mises depuis 2018 en roubles au taux du jour de la Banque de Russie.          Les sanctions occidentales ont paralys\u00e9 une partie du syst\u00e8me bancaire et financier russe, gel\u00e9 une grosse partie des r\u00e9serves en devises de l\u2019Etat et provoqu\u00e9 un effondrement du rouble.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: prise dans une temp\u00eate financi\u00e8re, la Russie au bord du d\u00e9faut de paiement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident veut provoquer un d\u00e9faut de paiement artificiel de la Russie, selon Moscou","dateModified":"2022-03-14T11:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#271035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T11:21:41+00:00","articleBody":"     Une jeune fille se tient devant la tour Eiffel. Elle a lev\u00e9 les bras comme le font parfois les touristes et sur les images film\u00e9es avec un smartphone, on dirait qu\u2019elle tient la tour Eiffel entre ses deux mains. Soudain, une explosion, des cris et des panaches de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9l\u00e8vent derri\u00e8re elle. Un autre plan au smartphone, dans une rue typiquement parisienne\u00a0: un avion de chasse largue une bombe sur un immeuble. La vid\u00e9o se poursuit sur d\u2019autres images de Paris en flammes, sur fond de sir\u00e8nes, de pleurs d\u2019enfants et d\u2019adultes qui paniquent. Elle se termine sur un message, en anglais \u2013 \u00ab\u00a0Imaginez si cela devait arriver dans une autre capitale europ\u00e9enne\u00a0\u00bb \u2013 et une supplique du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0:                    La vid\u00e9o est apparue vendredi soir et a fleuri \u00e0 grande vitesse sur les r\u00e9seaux sociaux, particuli\u00e8rement sur les comptes du gouvernement ukrainien. Rien que sur celui du Parlement du pays, la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 vue plus de deux millions de fois.          Le Monde s\u2019est entretenu avec le r\u00e9alisateur de cette vid\u00e9o. Fran\u00e7ais, sc\u00e9nariste, r\u00e9alisateur et producteur de cin\u00e9ma habitant \u00e0 Kiev, Olias Barco s\u2019est r\u00e9veill\u00e9 dimanche matin au son des missiles russes qui se sont abattus sur la base militaire ukrainienne de Yavoriv.                    Lire aussi :  Le r\u00e9alisateur des images virales de Paris sous les bombes revendique \u00ab\u00a0un film d\u2019anticipation, pas de propagande\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9alisateur des images virales de Paris sous les bombes revendique \u00ab\u00a0un film d\u2019anticipation, pas ...","dateModified":"2022-03-14T11:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T11:15:59+00:00","articleBody":"    Bonjour\nA-t-on plus d'infos sur le drone qui s'est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 Zagreb en Croatie ? On peut lire qu'il transportait une bombe. Comment s'est-il retrouv\u00e9 \u00e0 survoler la Croatie ?\nMerci de votre retour    marti         Bonjour,          Le ministre de la d\u00e9fense croate, Mario Banozic, a d\u00e9plor\u00e9 dimanche des \u00ab\u00a0manquements\u00a0\u00bb dans la r\u00e9action de certains alli\u00e9s au sein de l\u2019OTAN, notamment de la Hongrie et de la Roumanie, concernant le crash de ce drone. M.\u00a0Banozic a annonc\u00e9 que sa chute serait \u00e9voqu\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019OTAN mercredi. Les autorit\u00e9s croates affirment que l\u2019engin a vol\u00e9 pendant environ quarante minutes dans l\u2019espace a\u00e9rien hongrois et qu\u2019elles n\u2019en ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9es. Avant de s\u2019\u00e9craser \u00e0 Zagreb, le drone a vol\u00e9 pendant sept minutes dans l\u2019espace croate, selon la m\u00eame source.          Les autorit\u00e9s croates ont pr\u00e9cis\u00e9 samedi que l\u2019engin, \u00ab\u00a0lanc\u00e9 sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9tait un Tupolev Tu-141 Strizh, un a\u00e9ronef t\u00e9l\u00e9command\u00e9 fabriqu\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 et 1980 pour les besoins de l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui l\u2019utilisait pour des missions de reconnaissance. \u00ab\u00a0Les traces de l\u2019explosif et autres \u00e9l\u00e9ments trouv\u00e9s laissent supposer que cet engin n\u2019\u00e9tait pas destin\u00e9 \u00e0 la reconnaissance\u00a0\u00bb, a dit M. Banozic. Il n\u2019a pas indiqu\u00e9 si la bombe avait explos\u00e9 et n\u2019a pas su en pr\u00e9ciser le type.          L\u2019engin s\u2019est \u00e9cras\u00e9 jeudi soir dans un parc situ\u00e9 \u00e0 6 kilom\u00e8tres du centre de Zagreb, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une cit\u00e9 universitaire h\u00e9bergeant 4 500 \u00e9tudiants et \u00e0 quelque 200 m\u00e8tres d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel, sans faire de victimes. Une quarantaine de voitures gar\u00e9es sur un parking ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es. Les enqu\u00eateurs ont d\u00e9couvert aussi la \u00ab\u00a0bo\u00eete noire\u00a0\u00bb de l\u2019engin qui devrait permettre, avec les coordonn\u00e9es de la trajectoire enregistr\u00e9es par des radars, de d\u00e9terminer son point de d\u00e9part, selon le ministre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T12:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T11:03:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre \u00e9norme travail. Savez-vous o\u00f9 en est le convoi humanitaire pour Marioupol ?    tristesse        Bonjour, avons-nous des nouvelles du convoi humanitaire qui \u00e9tait bloqu\u00e9 hier pr\u00e8s de Marioupol ?    JR         Bonjour,          Malgr\u00e9 les promesses russes de cr\u00e9er des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, la ville de Marioupol reste assi\u00e9g\u00e9e. Un nouveau convoi, avec 100 tonnes d\u2019eau, de nourriture et de m\u00e9dicaments, accompagn\u00e9 par des pr\u00eatres orthodoxes, a d\u00fb faire demi-tour dimanche apr\u00e8s-midi \u00e0 cause des bombardements russes, selon un conseiller du maire, Petro Andryushchenko.          Sur place, les conditions, d\u00e9j\u00e0 critiques, se d\u00e9gradent. Selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, la cit\u00e9 portuaire est dans une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, manquant de vivres et priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de communications. \u00ab\u00a0L\u2019histoire jugera avec horreur ce qui est en train de se passer dans cette ville si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9 le plus vite possible entre les parties\u00a0\u00bb, a mis en garde le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), qui craint \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb. La mairie affirme que plus de 2\u00a0180 habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les n\u00e9gociateurs ukrainiens, qui discutent actuellement avec la Russie, ont dit qu\u2019ils proposeraient \u00e0 nouveau une aide humanitaire et l\u2019\u00e9vacuation des civils de cette ville, strat\u00e9gique militairement pour Moscou car elle permettrait de cr\u00e9er un lien terrestre direct avec la Crim\u00e9e, occup\u00e9e depuis 2014.                    Lire aussi :  Dans l\u2019enfer de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Les r\u00e9serves d\u2019eau sont presque \u00e9puis\u00e9es. Les gens meurent de faim, de soif. Il fait \u2212\u00a08\u00a0\u00b0C dehors\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T11:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T11:02:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, Merci pour votre travail pr\u00e9cis et complet. On parle (les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral) quasi uniquement de la propagande et des mensonges du gouvernement russe : nazification de l'ukraine, laboratoire secrets, boucliers humains utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e ukrainienne, g\u00e9nocide des russes en ukraine ... Mais qu'en \u00e9tait-il de la propagande ukrainienne qui, dans une moindre mesure bien s\u00fbr, doit aussi exister ? (sur-\u00e9valuation des pertes russes et sous-\u00e9valuations des pertes ukrainienne par exemple...)    why         Bonjour,          Dans cet entretien, Peter W. Singer, expert au sein du cercle de r\u00e9flexion am\u00e9ricain New America Foundation et auteur notamment de LikeWar (\u00ab\u00a0Comment les r\u00e9seaux sociaux sont devenus une arme\u00a0\u00bb, non traduit, 2018), estime que les autorit\u00e9s ukrainiennes, par une habile utilisation des m\u00e9dias et des r\u00e9seaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ \u00ab\u00a0informationnel\u00a0\u00bb\u00a0:           L\u2019invasion russe avance, mais les images et les vid\u00e9os qui deviennent virales sont celles de pilotes ukrainiens qui abattent des jets russes, celles de soldats ukrainiens et de leurs missiles antichars Javelin. On voit des images de prisonniers russes, mais ce ne sont pas seulement des images, c\u2019est une histoire selon laquelle ils sont faibles, effray\u00e9s, pas aussi grands et forts que Vladimir Poutine voudrait le faire croire.           Retrouvez l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de cet entretien ici\u00a0:                    Lire aussi :  Sur Internet, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T11:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:56:17+00:00","articleBody":"    Comment peut on aider les r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens?    fefe         Bonjour,          Cette page de Servicepublic.fr recense les dispositifs mis en place depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine. Vous pouvez \u00e9galement proposer un h\u00e9bergement pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur cette plate-forme cr\u00e9\u00e9e par le gouvernement.          Nous avons r\u00e9dig\u00e9 un article recensant les initiatives solidaires\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T11:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:53:23+00:00","articleBody":"         Des personnes se mettent \u00e0 l\u2019abri des tirs d\u2019obus russes dans l\u2019entr\u00e9e d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Marioupol, en Ukraine, dimanche 13\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/56fe8f4_1647255184151-161353.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T10:57:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:43:57+00:00","articleBody":"    Bonjour et  merci pour votre travail, \r\n\r\nEst il vrai que Ramzan Kadyrov se trouve en Ukraine pour aider les troupes Russes \u00e0 prendre Kiev ? \r\n    SR388         Bonjour SR388,          Ramzan Kadyrov, le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne, a en effet diffus\u00e9 une vid\u00e9o sur son compte Telegram dans laquelle il affirme \u00eatre \u00e0 Hostomel, aux environs de Kiev, avec des soldats tch\u00e9tch\u00e8nes.          Il \u00e9crit dans ce post\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vous montrerons concr\u00e8tement que la pratique russe enseigne la guerre mieux que la th\u00e9orie \u00e9trang\u00e8re et les recommandations des conseillers militaires\u00a0\u00bb, selon plusieurs m\u00e9dias, dont le New York Times.          D\u2019intenses combats ont lieu dans cette zone depuis plusieurs jours pour le contr\u00f4le de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel. Il est impossible de v\u00e9rifier si Ramzan Kadyrov, grand alli\u00e9 de Vladimir Poutine et dont les milices sont accus\u00e9es d\u2019exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie, est effectivement l\u00e0 o\u00f9 il dit \u00eatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T11:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:29:56+00:00","articleBody":"     Voici quelques extraits du reportage de R\u00e9my Ourdan, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kiev.           Kiev est encore ouvert au sud. Si l\u2019a\u00e9roport de Vassylkiv a \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9 le 12\u00a0mars par des raids a\u00e9riens qui ont notamment d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, les routes du sud sont praticables, permettant aux Ki\u00e9viens de fuir et \u00e0 la capitale d\u2019\u00eatre ravitaill\u00e9e. Kiev est ainsi encore reli\u00e9e, en contournant Jytomyr, \u00e0 la ville refuge de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, ainsi qu\u2019aux cinq pays de sa fronti\u00e8re occidentale (Pologne, Slovaquie, Hongrie, Roumanie et Moldavie).            Le d\u00e9bat qui agite les analystes militaires et les m\u00e9dias sur \u00ab\u00a0l\u2019encerclement\u00a0\u00bb, voire \u00ab\u00a0le si\u00e8ge\u00a0\u00bb, de Kiev semble ainsi fort pr\u00e9matur\u00e9. Non seulement les routes du sud sont encore ouvertes, non seulement les lignes ferroviaires vers l\u2019ouest fonctionnent encore, mais nul ne sait si l\u2019arm\u00e9e russe compte poursuivre l\u2019encerclement de la ville ou si elle va, une fois ses colonnes arriv\u00e9es aux limites nord-ouest et nord-est de Kiev, ordonner un assaut.            (\u2026)            Alors que les raids a\u00e9riens et les bombardements continuent de frapper les faubourgs, la capitale ukrainienne se pr\u00e9pare donc \u00e0 l\u2019assaut russe. Les combattants renforcent les postes de combat et les checkpoints. Armes, munitions et engins explosifs artisanaux sont r\u00e9partis dans des caches, partout dans la ville. Si l\u2019effort principal se porte sur les entr\u00e9es de Kiev, les abords du p\u00e9riph\u00e9rique et les vastes avenues qui pourraient permettre aux chars russes d\u2019avancer rapidement, des barricades pars\u00e8ment la ville jusqu\u2019\u00e0 Ma\u00efdan Nezalezhnosti (la \u00ab\u00a0place de l\u2019Ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb), c\u0153ur de la capitale et symbole des r\u00e9volutions ukrainiennes.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit l\u2019encerclement de Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-14T10:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:25:59+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9seau social Instagram, propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019entreprise am\u00e9ricaine Meta, est devenu inaccessible, lundi 14 mars, en Russie. Le rafra\u00eechissement dans l\u2019application \u00e9tait impossible lundi matin, tandis que le site \u00e9tait inaccessible sans VPN, un outil de contournement de la censure. Instagram se trouve d\u00e9sormais aussi sur la liste des sites en \u00ab\u00a0acc\u00e8s restreint\u00a0\u00bb publi\u00e9e par le \u00ab\u00a0gendarme\u00a0\u00bb des t\u00e9l\u00e9communications russe, Roskomnadzor, rejoignant les r\u00e9seaux Facebook, Twitter et plusieurs m\u00e9dias critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pouvoir russe.                    Lire aussi :  Instagram bloqu\u00e9 en Russie, apr\u00e8s un week-end de\u00a0ralentissement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Instagram en Russie, c\u2019est fini","dateModified":"2022-03-14T10:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:23:21+00:00","articleBody":"         Une m\u00e8re joue avec son fils dans un abri temporaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens amm\u00e9nag\u00e9 dans une \u00e9cole, \u00e0 Przemysl, en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, le 14 mars 2022. L\u2019ONU a annonc\u00e9, le  13\u00a0mars 2022, que pr\u00e8s de 2,7 millions r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. LOUISA GOULIAMAKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/e80dcb4_1647253366232-275056.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T10:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:19:25+00:00","articleBody":"    Hello,Que sait-on de l'avanc\u00e9e des n\u00e9gociations de ce matin?    Quentin         Bonjour,          La nouvelle session des pourparlers russo-ukrainiens vient seulement de d\u00e9buter, selon le n\u00e9gociateur ukrainien. Nous vous tiendrons bien s\u00fbr inform\u00e9s de l\u2019avanc\u00e9e des n\u00e9gociations d\u00e8s que l\u2019on en saura plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T10:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:17:47+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es \u00e0 Kiev lors des bombardements russes qui ont vis\u00e9 l\u2019usine a\u00e9ronautique Antonov et touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitation, a confirm\u00e9 la mairie de la capitale ukrainienne sur Telegram. Une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat Nexta montrait, d\u00e8s ce matin, l\u2019usine Antonov en feu.          Plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, une autre frappe sur un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kiev a fait un mort et douze bless\u00e9s.          Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien a reconnu que la capitale \u00e9tait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une ville en \u00e9tat de si\u00e8ge\u00a0\u00bb. Pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9tau russe qui se resserre de plus en plus, les Ki\u00e9viens ont fait des provisions de vivres et de m\u00e9dicaments et les autorit\u00e9s ont fait dresser des barricades.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans un nouveau bombardement \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-14T10:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:09:27+00:00","articleBody":"    post de 10:21, le panneau ne dirait-il pas plut\u00f4t \"ne fuis pas! prot\u00e8ge!\" ?    ASER         Bonjour,          Il y avait en effet une erreur sur la traduction de ce panneau, qui indique bien \u00ab\u00a0Ne fuis pas\u00a0! Prot\u00e8ge\u00a0!\u00a0\u00bb. Cela est corrig\u00e9. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:08:00+00:00","articleBody":"          Au 19e jour de la guerre, l\u2019arm\u00e9e russe continue de bombarder sans rel\u00e2che plusieurs villes, provoquant une s\u00e9rie de crises humanitaires, mais sans avancer v\u00e9ritablement sur le terrain. Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le positionnement des troupes russes n\u2019a pas fonci\u00e8rement \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du week-end, et se concentre sur plusieurs fronts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte de situation militaire en Ukraine au 14 mars","dateModified":"2022-03-14T10:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:06:20+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Ukrainiens, l\u2019un \u00e0 Kiev, l\u2019autre en fuite, racontent la guerre au quotidien","dateModified":"2022-03-14T10:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T10:03:06+00:00","articleBody":"     Une frappe ukrainienne a caus\u00e9 la mort d\u2019au moins seize personnes et fait neuf bless\u00e9s dans le centre de Donetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon la d\u00e9fense territoriale, force arm\u00e9e des s\u00e9paratistes prorusses. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan faisait \u00e9tat de 20 morts.          Sur son compte Telegram, la d\u00e9fense territoriale a publi\u00e9 des photos montrant plusieurs corps ensanglant\u00e9s gisant dans une rue, au milieu de d\u00e9bris. Les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes s\u00e9paratistes auraient intercept\u00e9 un missile ukrainien \u00ab\u00a0Totchka\u00a0\u00bb dont les \u00ab\u00a0d\u00e9bris\u00a0\u00bb ont ensuite fauch\u00e9 les victimes. La t\u00e9l\u00e9vision russe a montr\u00e9 les images d\u2019un bus orange lourdement endommag\u00e9 et de plusieurs v\u00e9hicules en feu. Selon le chef des s\u00e9paratistes, Denis Pouchiline, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 abattu, il y aurait eu encore plus de victimes\u00a0\u00bb.          Selon un bilan diffus\u00e9 par l\u2019ONU, au moins 596 civils ont p\u00e9ri depuis le d\u00e9but de la guerre, un d\u00e9compte que l\u2019organisme lui-m\u00eame estime tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Des responsables locaux ukrainiens diffusent des bilans bien plus \u00e9lev\u00e9s, comme \u00e0 Marioupol, o\u00f9 la mairie parle de 2\u00a0187 habitants morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins seize personnes tu\u00e9es par un missile ukrainien \u00e0 Donetsk, selon les s\u00e9paratistes prorusses","dateModified":"2022-03-14T10:19:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:58:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez-vous dans vos archives quelques articles qui expliquent ce qu'est l'otan, l'origine de sa cr\u00e9ation... \r\n\r\nCordialement     JR1985         Bonjour,          Voici nos derniers articles sur l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), et notamment sur son d\u00e9ploiement en Europe de l\u2019Est\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019OTAN muscle ses positions sur le flanc est de l\u2019Europe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T10:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:52:16+00:00","articleBody":"         Un habitant porte des affaires hors d\u2019un immeuble d\u2019habitation lourdement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019une roquette russe juste \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, \u00e0 Kharkiv, le 13 mars 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/4755909_1647250189073-274914.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T09:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:51:15+00:00","articleBody":"     Le premier ministre a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il s\u2019appr\u00eatait \u00e0 pr\u00e9senter ce plan d\u2019aide pour les entreprises fran\u00e7aises touch\u00e9es par les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de la guerre en Ukraine. Il sera \u00ab\u00a0tr\u00e8s sectoris\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M. Castex, citant \u00ab\u00a0toutes les entreprises qui ont des contrats avec la Russie, dont les approvisionnements d\u00e9pendent de mati\u00e8res premi\u00e8res fabriqu\u00e9es ou issues de la Russie, aluminium, titane\u2026\u00a0\u00bb.          Pour plus d\u2019informations, nos coll\u00e8gues et n\u00e9anmoins amis du live politique en parlent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex pr\u00e9sentera le 16 mars le \u00ab\u00a0plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb du gouvernement pour aider les entrepri...","dateModified":"2022-03-14T10:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:46:07+00:00","articleBody":"     Les Pays-Bas et l\u2019Australie ont d\u00e9clar\u00e9 avoir entam\u00e9 conjointement une proc\u00e9dure judiciaire contre la Russie devant l\u2019Organisation de l\u2019aviation civile internationale au sujet du crash du vol MH17 en\u00a02014.          Le 17\u00a0juillet\u00a02014, l\u2019appareil du vol MH17 de la Malaysia Airlines reliant Amsterdam \u00e0 Kuala Lumpur s\u2019est \u00e9cras\u00e9 alors qu\u2019il survolait l\u2019est de l\u2019Ukraine, provoquant la mort des 283 passagers et des 15 membres de l\u2019\u00e9quipage \u00e0 son bord. Parmi eux se trouvaient 196 ressortissants n\u00e9erlandais et 38 Australiens ou r\u00e9sidents du pays. Une \u00e9quipe internationale d\u2019enqu\u00eateurs affirme que l\u2019avion a \u00e9t\u00e9 abattu au-dessus de la zone du conflit arm\u00e9 entre l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et les s\u00e9paratistes prorusses par un missile achemin\u00e9 d\u2019une base militaire russe. Moscou a toujours ni\u00e9 toute implication.          Le gouvernement a d\u00e9clar\u00e9 que\u00a0:           L\u2019action conjointe de l\u2019Australie et des Pays-Bas est un grand pas en avant dans la lutte des deux pays pour la v\u00e9rit\u00e9, la justice et la responsabilit\u00e9 pour cet horrible acte de violence. L\u2019invasion non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie et l\u2019escalade de son agression soulignent la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre nos efforts soutenus pour tenir la Russie responsable de sa violation flagrante du droit international.           \u00ab\u00a0Le gouvernement continuera \u00e0 faire tout ce qui est en son pouvoir pour tenir la Russie responsable de la destruction du vol MH17\u00a0\u00bb, a dit le ministre n\u00e9erlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Wopke Hoekstra.          Une autre proc\u00e9dure est d\u00e9j\u00e0 en cours, devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, intent\u00e9e par les Pays-Bas. Un proc\u00e8s est aussi en cours dans ce pays contre trois Russes et un Ukrainien, accus\u00e9s d\u2019avoir eu un r\u00f4le dans le lancement du missile mis en cause dans le crash.                    Lire aussi :  Aux Pays-Bas, l\u2019enqu\u00eate impossible sur l\u2019attaque du vol MH17 de la Malaysia Airlines                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas et l\u2019Australie entament une nouvelle proc\u00e9dure contre la Russie \u00e0 propos du crash du vol...","dateModified":"2022-03-14T09:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:41:28+00:00","articleBody":"    En bombardant des civils, des h\u00f4pitaux et en bloquant les convois humanitaires pour affamer les villes assi\u00e9g\u00e9es, Poutine sera-t-il traduit devant la Cour p\u00e9nale pour crimes contre l\u2019humanit\u00e9 ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Guy.         Bonjour,          Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, a annonc\u00e9 le 2 mars \u00ab\u00a0l\u2019ouverture imm\u00e9diate\u00a0\u00bb d\u2019une enqu\u00eate sur la situation en Ukraine et sur de possibles crimes de guerre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de 39 \u00c9tats parties de la CPI.          La CPI, qui si\u00e8ge \u00e0 La Haye, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2002 pour juger des individus poursuivis notamment pour des crimes de guerre, des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 ou des actes de g\u00e9nocide. L\u2019Ukraine n\u2019a pas sign\u00e9 le statut de Rome, le trait\u00e9 fondateur de la CPI, mais elle a en 2014 officiellement reconnu la comp\u00e9tence de la Cour pour les crimes commis sur son territoire.          De son c\u00f4t\u00e9, Moscou a retir\u00e9 en 2016 sa signature du statut de Rome. Des Russes ne pourraient \u00eatre ainsi poursuivis que s\u2019ils \u00e9taient arr\u00eat\u00e9s sur le territoire d\u2019un Etat respectant la juridiction de la CPI.          Pour en savoir plus sur ce sujet, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T09:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:39:13+00:00","articleBody":"                Cette vid\u00e9o, avec des images du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e, lundi matin, par le journaliste allemand Bojan Pancevski, du Wall Street Journal. Elle montre les d\u00e9combres de plusieurs b\u00e2timents situ\u00e9s dans le district de Zhovtnevyi, \u00e0 Marioupol, qui ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises depuis le 9 mars par l\u2019arm\u00e9e russe.              Image du m\u00eame lieu, le 12 mars. AP           A Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis plusieurs jours, la situation est \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. La cit\u00e9 portuaire n\u2019a plus d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, bient\u00f4t plus de nourriture et peu de communications avec l\u2019ext\u00e9rieur. Selon la mairie, plus de 2 180 habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, des centaines de milliers tentent de quitter les lieux tandis que les convois humanitaires peinent \u00e0 s\u2019y rendre.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/249d647_db37fad4b2574b66920aa2f94abc3649-530090026e7a41f3a0e8b61a7b382be3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de l\u2019ampleur des destructions \u00e0 Marioupol film\u00e9es par un drone","dateModified":"2022-03-14T11:13:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:36:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa bourse de Moscou est-elle encore ferm\u00e9e ? Quelles pourraient-\u00eatre les cons\u00e9quences d'une fermeture trop longue ?    CtrlAlt         La Bourse de Moscou a fait savoir qu\u2019elle resterait encore ferm\u00e9e cette semaine, jusqu\u2019au 18\u00a0mars. Elle n\u2019a pas ouvert depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, soit le lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, et juste avant que l\u2019Occident ne d\u00e9voile une s\u00e9rie de sanctions punitives contre le syst\u00e8me financier russe.          \u00ab\u00a0Pourquoi la Bourse de Moscou est-elle ferm\u00e9e\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, \u00e0 des \u00e9lus d\u00e9mocrates, \u00e0 Philadelphie\u00a0: \u00ab\u00a0Parce que d\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 elle rouvrira, elle sera dissoute. Elle va imploser.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, la cotation des soci\u00e9t\u00e9s russes enregistr\u00e9es \u00e0 Wall Street demeure \u00e9galement suspendue, ce qui pourrait valoir \u00e0 plusieurs d\u2019entre elles de faire d\u00e9faut sur leur dette.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T09:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:21:16+00:00","articleBody":"         Un panneau affichant \u00ab\u00a0Ne fuis pas\u00a0! Prot\u00e8ge\u00a0! \u00bb sur la route d\u2019une base militaire bombard\u00e9e cette nuit dans le village de Yavoriv, o\u00f9 des soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sont form\u00e9s par des instructeurs \u00e9trangers, en Ukraine, le 12\u00a0mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des militaires anglais, venus s\u2019engager aux c\u00f4t\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes, attendent un taxi dans les rues de Novoiavorivslk afin de rejoindre Lviv, \u00e0 40 km plus \u00e0 l\u2019est, en Ukraine, le 12 mars 2022. Install\u00e9s dans la base militaire de Iavoriv, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville, ils ont subi les bombardements russes. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/4fcb2ef_1647246617151-13032022-l2500968.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T10:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T09:19:21+00:00","articleBody":"     Les discussions entre Russes et Ukrainiens vont reprendre, aujourd\u2019hui dans la matin\u00e9e, par visioconf\u00e9rence. Il s\u2019agit de la quatri\u00e8me r\u00e9union de ce genre depuis l\u2019invasion russe. Mykha\u00eflo Podoliak, n\u00e9gociateur et conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, a diffus\u00e9 une vid\u00e9o, sur son compte Twitter, avant le d\u00e9but des discussions, s\u2019attendant \u00e0 ce qu\u2019elles soient \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb. Son pays demande toujours comme pr\u00e9alable \u00ab\u00a0la paix, un cessez-le-feu imm\u00e9diat, le retrait de toutes les troupes russes\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Seulement apr\u00e8s cela, nous pourrons parler de nos relations de voisinage et de nos diff\u00e9rends politiques.\u00a0\u00bb                    Il y a cette fois une lueur d\u2019espoir qui tranche avec l\u2019\u00e9chec des trois premi\u00e8res sessions de pourparlers en Bi\u00e9lorussie. Dimanche, un n\u00e9gociateur russe a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s significatifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mon attente personnelle est que ces progr\u00e8s aboutissent tr\u00e8s prochainement \u00e0 une position commune entre les deux d\u00e9l\u00e9gations et \u00e0 des documents \u00e0 signer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Leonid Sloutski, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0des avanc\u00e9es positives\u00a0\u00bb dans les pourparlers et Volodymyr Zelensky a approuv\u00e9, samedi, une \u00ab\u00a0approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de la part de Moscou dans ces discussions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine exige comme pr\u00e9alable \u00ab\u00a0la paix, un cessez-le-feu imm\u00e9diat, le retrait de toutes les trou...","dateModified":"2022-03-14T09:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:59:10+00:00","articleBody":"    On n'entend rien sur l'attitude de l'Eglise orthodoxe, tant en Ukraine qu'en Russie. Pourquoi ? Merci pour votre excellent travail.    Ericv         Bonjour,          Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe en Ukraine, le patriarche orthodoxe russe Kirill s\u2019est illustr\u00e9 par des sermons m\u00ealant religion et politique, dans lesquels il soutient sans nuance l\u2019offensive militaire de Moscou, la parant de couleurs mystico-civilisationnelles.          Le 27\u00a0f\u00e9vrier, le patriarche qualifiait les opposants \u00e0 Moscou en Ukraine de \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb qui veulent briser l\u2019unit\u00e9 historique entre les deux pays, apportant son soutien \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Selon lui, les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb sont ceux qui \u00ab\u00a0combattent l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Eglise orthodoxe russe avec les pays issus de la Rus\u2019, un Etat m\u00e9di\u00e9val qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019anc\u00eatre de la Russie, de l\u2019Ukraine et de la Bi\u00e9lorussie. Or l\u2019Ukraine a quitt\u00e9 en 2014  la sph\u00e8re d\u2019influence russe pour se rapprocher de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019OTAN. Elle s\u2019est dot\u00e9e en\u00a02019 d\u2019une Eglise orthodoxe ind\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, une d\u00e9cision historique qui a mis fin \u00e0 plus de trois cents ans de tutelle religieuse et provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la Russie et de Kirill.          Mercredi 9\u00a0mars, il consacrait son pr\u00eache \u00e0 la th\u00e8se selon laquelle Russes, Ukrainiens et Bi\u00e9lorusses sont les composantes d\u2019\u00ab\u00a0un seul peuple\u00a0\u00bb que des voisins malintentionn\u00e9s cherchent \u00e0 diviser. \u00ab\u00a0Ils sont contre notre unit\u00e9, contre nos racines spirituelles et donc, qu\u2019ils se disent croyants ou non-croyants, ils sont contre la volont\u00e9 de Dieu\u00a0\u00bb, affirmait-il.          Le patriarche Kirill, chef de la puissante Eglise orthodoxe russe depuis 2009, est l\u2019un des piliers du syst\u00e8me mis en place par Vladimir Poutine. Il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 justifier la r\u00e9pression polici\u00e8re des manifestations d\u2019opposition ou \u00e0 b\u00e9nir les armes et les guerres de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En\u00a02012, il avait exprim\u00e9 sa fid\u00e9lit\u00e9 en proclamant que la pr\u00e9sidence de M. Poutine est \u00ab\u00a0un miracle de Dieu\u00a0\u00bb.          En Europe, plusieurs autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes se sont adress\u00e9es \u00e0 Kirill. Jeudi, le cardinal Jean-Claude Hollerich, pr\u00e9sident de la Commission des \u00e9piscopats de l\u2019Union europ\u00e9enne, a rendu publique une lettre dans laquelle il \u00ab\u00a0implore\u00a0\u00bb le patriarche \u00ab\u00a0d\u2019appeler les autorit\u00e9s russes \u00e0 arr\u00eater imm\u00e9diatement les hostilit\u00e9s contre le peuple ukrainien et de faire preuve de bonne volont\u00e9 pour trouver une solution diplomatique\u00a0\u00bb, et de mettre en place des couloirs humanitaires.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe sous la pression des catholiques et des protestants                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T09:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:49:37+00:00","articleBody":"     La Serbie, choisie car \u00ab\u00a0\u00e9quipe la mieux class\u00e9e des demi-finalistes en\u00a02021\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une invitation pour int\u00e9grer directement cette phase finale sans passer par les qualifications, a annonc\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis. En Billie Jean King Cup (ex-Fed Cup), la Russie, \u00e9galement tenante du titre, sera remplac\u00e9e par l\u2019Australie, choisie avec les m\u00eames crit\u00e8res que la Serbie pour la Coupe Davis. Concernant la nouvelle invitation en Coupe Davis, elle sera donn\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019une des douze nations \u00e9limin\u00e9es durant la phase de qualification qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e les 4 et 5\u00a0mars\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019ampleur des sanctions contre le sport russe r\u00e9v\u00e8le la complaisance qui a pr\u00e9valu auparavant\u00a0\u00bb                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie, tenante du titre en Coupe Davis, exclue et remplac\u00e9e par la Serbie","dateModified":"2022-03-14T09:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:39:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, J'ai 18 ans, je ne sais pas vers quel organisme me tourner pour faire un don. Lesquels conseillez-vous pour que l'argent soit le plus direct possible ? Pourriez-vous remettre les liens svp ? Merci pour votre aide    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Voici quelques liens qui pourraient vous aider.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T08:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:35:08+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Tout en sachant que la Russie privil\u00e9gie g\u00e9n\u00e9ralement l'escalade, o\u00f9 va t'on ?    Loic         Bonjour Loic,          Tr\u00e8s bonne, et vaste question. Vous trouverez des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans notre analyse sur les sc\u00e9narios les plus sombres.           Commen\u00e7ons par l\u2019Ukraine. En Syrie, la dimension ethnique et religieuse, le r\u00f4le de l\u2019organisation terroriste Etat islamique sont des traits particuliers \u00e0 ce conflit. Mais ce sont les similitudes qui importent \u00e0 pr\u00e9sent. Vladimir Poutine a totalement sous-estim\u00e9 la capacit\u00e9 de mobilisation et de r\u00e9sistance patriotique des Ukrainiens. Logique, puisqu\u2019il nie m\u00eame l\u2019existence pleine d\u2019un tel peuple, consid\u00e9r\u00e9 comme un cousin de province ab\u00e2tardi, devant \u00eatre corrig\u00e9. Le projet de renversement de pouvoir \u00e0 Kiev se fracasse contre la r\u00e9alit\u00e9. Le Kremlin a plant\u00e9 la haine dans le c\u0153ur des Ukrainiens contre Moscou. M\u00eame si le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u00e9tait tu\u00e9 ou contraint \u00e0 l\u2019exil, toute marionnette install\u00e9e \u00e0 Kiev serait consid\u00e9r\u00e9e comme telle. Et la Russie n\u2019a pas les moyens de maintenir sous contr\u00f4le militaire, \u00e0 long terme, l\u2019ensemble du pays.            (\u2026)            Vient ensuite la Russie. L\u00e0 encore, beaucoup d\u2019incertitudes planent sur l\u2019effet des sanctions occidentales, surtout si l\u2019Union europ\u00e9enne embo\u00eete le pas aux Etats-Unis et frappe le secteur de l\u2019\u00e9nergie. La sid\u00e9ration et le d\u00e9ni au sein de la population pourraient s\u2019effriter si l\u2019effondrement du rouble se produisait, semblable \u00e0 celui d\u2019ao\u00fbt\u00a01998. Mais cela ne garantit en rien un vaste mouvement de contestation. Pour l\u2019heure, ceux qui peuvent et veulent partir s\u2019y emploient. Quant aux sp\u00e9culations sur un affaiblissement de Vladimir Poutine et un possible complot de palais contre lui, elles ne reposent sur rien \u00e0 ce stade. Le pr\u00e9sident russe repr\u00e9sente une sorte de pivot, de figure d\u2019\u00e9quilibre entre des factions tr\u00e8s diverses, oligarchiques et\/ou s\u00e9curitaires, parmi lesquelles il est difficile d\u2019imaginer l\u2019\u00e9mergence d\u2019un consensus sur une alternative. Il faudrait un court-circuit g\u00e9n\u00e9ral, une embolie \u00e9conomique, pour que ce syst\u00e8me \u00e9clat\u00e9, sans Politburo de type sovi\u00e9tique, remette en cause son organisateur.                     Lire aussi :  Envisager le sc\u00e9nario du pire\u00a0: une Ukraine transform\u00e9e en Syrie, et une Russie en Cor\u00e9e du Nord                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T08:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:29:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans vos r\u00e9ponses concernant les possibilit\u00e9s d\u2019exclusion de la Russie de l\u2019ONU, vous mentionnez que la Russie est un membre permanent du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et qu\u2019\u00e0 ce titre elle b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de veto. Mais qu\u2019elles sont les possibilit\u00e9s d\u2019exclusion d\u2019un membre du conseil de s\u00e9curit\u00e9?    Sissous         Bonjour Sissous,          Selon l\u2019article\u00a06 de la Charte des Nations unies, si un membre de l\u2019ONU \u00ab\u00a0enfreint de mani\u00e8re persistante les principes \u00e9nonc\u00e9s dans la pr\u00e9sente charte, il peut \u00eatre exclu de l\u2019Organisation par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur recommandation du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.Or, pour rappel, la Russie est un membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (avec la Chine, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni) et, \u00e0 ce titre, Moscou b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de veto. Nul doute que Moscou mettrait son veto si une telle recommandation devait \u00eatre soumise au vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T08:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:22:26+00:00","articleBody":"         Des lits pr\u00eats \u00e0 accueillir des patients dans un h\u00f4pital improvis\u00e9 au sous-sol d\u2019un supermarch\u00e9 dans la banlieue de Lviv, le 12\u00a0mars 2022.  Ils ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s par l\u2019ONG \u00e9vangeliste Samaritain\u2019s Purse en Ukraine. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une femme s\u2019endort alors qu\u2019elle attend le d\u00e9part d\u2019un train \u00e0 la gare de Lviv, en Ukraine, le 12\u00a0mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/9393ba2_1647245186404-12032022-l2500849.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T08:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:21:24+00:00","articleBody":"     De hauts responsables am\u00e9ricains et chinois doivent se rencontrer aujourd\u2019hui \u00e0 Rome, selon la Maison Blanche, qui s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une possible assistance de P\u00e9kin \u00e0 Moscou. Le New York Times a avanc\u00e9 hier, en citant des responsables am\u00e9ricains anonymes, que la Russie avait demand\u00e9 \u00e0 la Chine son aide \u00e9conomique et militaire pour mener la guerre et contourner les sanctions occidentales.          \u00ab\u00a0Il y aura des cons\u00e9quences en cas d\u2019importantes actions visant \u00e0 contourner les sanctions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu, sur CNN, Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden. \u00ab\u00a0Nous surveillons \u00e9troitement la mesure dans laquelle la Chine fournit, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, qu\u2019elle soit mat\u00e9rielle ou \u00e9conomique, une assistance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Et nous avons fait savoir \u00e0 P\u00e9kin que nous ne resterons pas passifs et ne laisserons aucun pays compenser les pertes de la Russie dues aux sanctions \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, impos\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a-t-il insist\u00e9.          La Chine a r\u00e9agi avec col\u00e8re \u00e0 ces informations, sans toutefois les d\u00e9mentir sp\u00e9cifiquement.          \u00ab\u00a0Ces derniers temps, les Etats-Unis propagent constamment des fausses nouvelles \u00e0 l\u2019encontre de la Chine\u00a0\u00bb, a dit un porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian. Ces informations de presse ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es alors que Jake Sullivan doit rencontrer lundi, \u00e0 Rome, Yang Jiechi, le plus haut responsable du Parti communiste chinois pour la diplomatie.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le r\u00e9gime chinois, privil\u00e9giant ses liens avec Moscou, s\u2019est abstenu d\u2019appeler le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 retirer ses troupes d\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Chine rechigne \u00e0 endosser le r\u00f4le de m\u00e9diateur                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine furieuse apr\u00e8s les accusations selon lesquelles la Russie lui a demand\u00e9 de l\u2019aide militaire ...","dateModified":"2022-03-14T08:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:14:01+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous et merci. \r\nMa question ne concerne pas directement le motif de votre live, mais si vous en avez le temps, la possibilit\u00e9 sera il possible de cr\u00e9er un tchat o\u00f9 nous pourrions poser des questions \u00e0 un sp\u00e9cialiste des enfants et adolescents  : que r\u00e9pondre \u00e0 nos enfants et petits enfants? Comment aborder avec eux cette trag\u00e9die ?\r\nEncore merci.     Parentd\u00e9muni         Bonjour\u00a0!          Merci pour votre question. Nous envisageons de consacrer un tchat sur ce th\u00e8me cette semaine. En attendant, nous vous recommandons la lecture de cet entretien avec Serge Hefez, psychanalyste et th\u00e9rapeute familial, qui aborde cette question.           Que vous disent les jeunes que vous rencontrez en consultation \u00e0 propos de la guerre\u00a0?            Un sentiment d\u2019invincibilit\u00e9 s\u2019\u00e9tait r\u00e9pandu chez eux, et la jeunesse se repr\u00e9sentait souvent l\u2019avenir comme riche de potentialit\u00e9s sans limite. On s\u2019est pris \u00e0 croire que l\u2019essor \u00e9conomique serait continu, que la paix \u00e9tait une certitude, et que la possibilit\u00e9 de rebondir et de se r\u00e9inventer existerait toujours. Dans cet univers, la guerre avait disparu, alors que pour les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes elle restait une \u00e9ventualit\u00e9.            Son retour suscite bien \u00e9videmment des peurs, surtout que le recours \u00e0 l\u2019arme atomique est \u00e9voqu\u00e9. Les jeunes interrogent leur rapport \u00e0 la nation, \u00e0 la patrie\u00a0: voir tous ces Ukrainiens de leur \u00e2ge qui s\u2019engagent pour d\u00e9fendre leur pays les am\u00e8ne \u00e0 se questionner. Est-ce que j\u2019en aurais le courage\u00a0? Un de mes patients est interpell\u00e9 par ces hommes qui partent \u00e0 la guerre, ces femmes qui fuient pour s\u2019occuper des enfants. Pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, ce partage des r\u00f4les ne va pas de soi. Ils se demandent\u00a0: est-ce que je serais pr\u00eat \u00e0 prendre un fusil et \u00e0 d\u00e9fendre mon pays\u00a0? Est-ce que je me sens un homme\u00a0? De tr\u00e8s anciens arch\u00e9types sont remis en circulation et viennent heurter leur repr\u00e9sentation du monde.            La guerre est d\u2019autant plus perturbante qu\u2019elle \u00e9clate alors que nous sommes toujours frapp\u00e9s par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Or, on le sait, le Covid a eu des effets d\u00e9sastreux sur la sant\u00e9 mentale des plus jeunes\u00a0: nombres d\u2019entre eux ont d\u00e9velopp\u00e9 de graves d\u00e9pressions, des phobies scolaires, les tentatives de suicide se sont multipli\u00e9es ainsi que les troubles obsessionnels compulsifs avec une terreur du contact, les addictions aux \u00e9crans.                     Lire aussi :  Serge Hefez\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes n\u2019ont pas du tout \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s psychologiquement au retour de la guerre\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T08:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T08:03:36+00:00","articleBody":"         Dans le centre de Kiev, pr\u00e8s de la place de la Victoire, le 12\u00a0mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/9643161_1647244974080-v4c0168.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T08:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T07:51:35+00:00","articleBody":"     Au 19e jour de la guerre, l\u2019arm\u00e9e russe continue de bombarder sans rel\u00e2che plusieurs villes, provoquant une s\u00e9rie de crises humanitaires, sans avancer v\u00e9ritablement sur le terrain. Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le positionnement des troupes russes n\u2019a pas fonci\u00e8rement \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du week-end, et se concentre sur plusieurs fronts\u00a0:          A Kiev et dans sa r\u00e9gion, o\u00f9 les bombardements russes ont continu\u00e9, avec encore plus d\u2019intensit\u00e9, pendant la nuit, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien reconnaissait que la \u00ab\u00a0ville est en \u00e9tat de si\u00e8ge\u00a0\u00bb.          A Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis plusieurs jours, la situation est \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. La cit\u00e9 portuaire n\u2019a plus d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, bient\u00f4t plus de nourriture et peu de communications avec l\u2019ext\u00e9rieur. Selon la mairie, plus de 2\u00a0180 habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, des centaines de milliers tentent de quitter les lieux tandis que les convois humanitaires peinent \u00e0 s\u2019y rendre. Pour les Russes, cette ville est strat\u00e9gique car elle permettrait de cr\u00e9er un lien direct avec la Crim\u00e9e, occup\u00e9e depuis 2014. Oleksandr, 35\u00a0ans, originaire de Marioupol et install\u00e9 dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a racont\u00e9 au Monde ce qu\u2019il se passe dans cette ville portuaire\u00a0:           J\u2019ai la chair de poule quand j\u2019entends ma m\u00e8re me dire que, pour \u00e9viter la d\u00e9shydratation, ils boivent de l\u2019eau en drainant les radiateurs. D\u2019autres boivent de la neige fondue.           A Mykola\u00efv, autre ville portuaire de la mer Noire, les bombardements ont continu\u00e9 pendant la nuit. Dimanche matin, vers 11\u00a0heures, une salve de roquettes s\u2019est abattue sur l\u2019avenue des H\u00e9ros de l\u2019Ukraine, devant un centre commercial. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, d\u2019apr\u00e8s le gouverneur de la r\u00e9gion. Les troupes russes se rapprochent de cette ville, mais leur objectif reste Odessa, pour couper l\u2019acc\u00e8s ukrainien \u00e0 la mer Noire.          Sur la mer Noire, la Russie a resserr\u00e9 son \u00e9treinte, si l\u2019on en croit le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, qui a tweet\u00e9 que les forces navales russes avaient \u00ab\u00a0\u00e9tabli un blocus \u00e0 distance de la c\u00f4te ukrainienne de la mer Noire, isolant de fait l\u2019Ukraine du commerce maritime international\u00a0\u00bb.          A Kharkiv, Soumy et Tchernihiv, l\u2019avanc\u00e9e russe est ralentie par des \u00ab\u00a0plusieurs poches de r\u00e9sistance\u00a0\u00bb, analyse Michel Goya, historien militaire et ancien lieutenant-colonel, sur Twitter, qui concluait ainsi, dimanche\u00a0:           Dans la situation d\u2019\u00e9quilibre actuelle, le camp qui dans les deux semaines qui viennent pourra pr\u00e9senter plusieurs victoires visibles d\u2019affil\u00e9e prendra un avantage psychologique d\u00e9cisif.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-14T18:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T07:45:24+00:00","articleBody":"         Un pompier quitte un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel touch\u00e9 par un obus dans le quartier d\u2019Obolon \u00e0 Kiev, Ukraine, 14 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS               Des sauveteurs s\u2019efforcent de sortir une femme de l\u2019immeuble r\u00e9sidentiel qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9. SERVICE DE PRESSE DU SERVICE NATIONAL D'URGENCE DE L'UKRAINE VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/6adc05c_1647243753210-517677.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un immeuble pr\u00e8s du centre-ville de Kiev frapp\u00e9 par un obus","dateModified":"2022-03-14T07:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T07:18:38+00:00","articleBody":"    Pourquoi les casques bleus ne peuvent ils pas intervenir pour aider les couloirs humanitaires ?    Delph.ms         Bonjour Delph,          C\u2019est une question qui revient souvent. Pour d\u00e9clencher une op\u00e9ration de maintien de la paix, en envoyant des casques bleus, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit adopter une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. L\u00e0 encore, il appara\u00eet \u00e9vident que la Russie poserait son veto si un pareil vote devait avoir lieu.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T07:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T07:16:47+00:00","articleBody":"          EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Elle avait \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9e sur un brancard, p\u00e2le et sous le choc, apr\u00e8s le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol, le 9\u00a0mars. L\u2019image, prise par la photographe Evgeniy Maloletka, d\u2019Associated Press (AP), avait \u00e9t\u00e9 largement reprise sur les r\u00e9seaux sociaux et par la presse. L\u2019agence AP vient d\u2019annoncer que cette femme et son enfant sont morts peu apr\u00e8s l\u2019attaque.          Timur Marin, le m\u00e9decin qui a tent\u00e9 de la sauver, a dit, samedi, que l\u2019enfant, n\u00e9 par c\u00e9sarienne, ne \u00ab\u00a0montrait aucun signe de vie\u00a0\u00bb et que sa m\u00e8re \u00e9tait trop gravement bless\u00e9e. Son mari et son p\u00e8re sont venus chercher le corps. Ni ce m\u00e9decin, ni les ambulanciers qui ont sorti cette femme des d\u00e9bris n\u2019avaient r\u00e9ussi \u00e0 trouver son nom, \u00e9crit AP.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/7e7220c_0c824c429f0f4bfbb1c5cea372219a22-66bd8082e731401792c29b6e2f804d07-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une des femmes enceintes photographi\u00e9es apr\u00e8s le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol et son enfa...","dateModified":"2022-03-14T07:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T07:00:38+00:00","articleBody":"     Chaque jour charrie son lot d\u2019horreurs depuis que la Russie a lanc\u00e9 une guerre injustifiable contre l\u2019Ukraine. Chaque jour est gros, aussi, d\u2019\u00e9v\u00e9nements encore impensables il y a peu. La r\u00e9ponse occidentale a \u00e9t\u00e9 unie et fulgurante\u00a0: d\u00e9clenchement imm\u00e9diat de sanctions massives, chasse aux biens des oligarques russes, livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens, prise en compte du drame migratoire et humanitaire qui ne fait que d\u00e9buter. Mais cette r\u00e9ponse, si louable soit-elle, n\u2019arr\u00eate pas les missiles et les frappes russes sur les civils. Elle ne permet nullement de contenir le sombre dessein du Kremlin et sa fuite en avant. Au contraire. Le r\u00e9gime russe a int\u00e9gr\u00e9 depuis longtemps \u2013 \u00e0 ses risques et p\u00e9rils \u2013 l\u2019id\u00e9e que la surench\u00e8re et le fait accompli seuls garantissent une position de force.          On sait ce que l\u2019Occident se refuse \u00e0 envisager\u00a0: une confrontation militaire directe avec la Russie. Donc pas de \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb impos\u00e9e par l\u2019OTAN pour contester la sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne de l\u2019agresseur. Mais \u00e0 cette heure, aucune sortie de crise ne se dessine. Il est p\u00e9rilleux de se risquer \u00e0 des pronostics, mais il est  indispensable d\u2019envisager le pire des sc\u00e9narios possibles. M\u00eame parmi les experts de la Russie, bien peu avaient pr\u00e9vu une op\u00e9ration militaire sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien. La le\u00e7on de cette erreur, que partage l\u2019auteur de ces lignes, semble \u00e9vidente\u00a0: elle ne doit plus \u00eatre commise. Le sc\u00e9nario du pire \u2013 outre une escalade nucl\u00e9aire entre la Russie et l\u2019OTAN \u2013 est le suivant\u00a0: une Ukraine transform\u00e9e en Syrie, et une Russie en Cor\u00e9e du Nord.                    Lire aussi :  Envisager le sc\u00e9nario du pire\u00a0: une Ukraine transform\u00e9e en Syrie, et une Russie en Cor\u00e9e du Nord                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sc\u00e9nario du pire, en Ukraine et en Russie","dateModified":"2022-03-14T07:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#270048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T06:51:47+00:00","articleBody":"         A Kiev, un immeuble r\u00e9sidentiel du quartier d\u2019Obolon, non loin du centre-ville de la capitale, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un obus russe lundi matin. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS           Au 19e jour de la guerre, l\u2019arm\u00e9e russe continue de bombarder sans rel\u00e2che plusieurs villes, provoquant une s\u00e9rie de crises humanitaires sans avancer v\u00e9ritablement sur le terrain.          A Kiev, un immeuble r\u00e9sidentiel du quartier d\u2019Obolon, non loin du centre-ville de la capitale, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un obus russe lundi matin. Des images de la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne montraient l\u2019immeuble en partie d\u00e9truit, et en feu. Le bilan reste incertain pour le moment\u00a0: Anton Gerashchenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, parle d\u2019au moins deux morts et trois bless\u00e9s graves, les services d\u2019urgence ukrainiens dit qu\u2019une personne est morte.          Plusieurs lieux dans la r\u00e9gion de Kiev, comme Irpin, Boutcha et Hostomel dans le nord-ouest, ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s pendant la nuit, selon Oleksiy Kuleba, responsable r\u00e9gional cit\u00e9 par l\u2019agence de presse AP, qui parle aussi de combats acharn\u00e9s \u00e0 l\u2019est de la ville. Une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat Nexta montre une usine a\u00e9ronautique Antonov \u00e0 Kiev en feu apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne.          Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien a reconnu que la capitale \u00e9tait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une ville en \u00e9tat de si\u00e8ge\u00a0\u00bb. Les habitants ont fait des provisions de vivres et de m\u00e9dicaments et les autorit\u00e9s ont install\u00e9 des barricades, face \u00e0 l\u2019\u00e9tau russe se resserrant toujours.              A Kiev, un immeuble r\u00e9sidentiel du quartier d\u2019Obolon, non loin du centre-ville de la capitale, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un obus russe lundi matin. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/785f6dd_ogi004-ukraine-crisis-kyiv-0314-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, \u00ab\u00a0ville en \u00e9tat de si\u00e8ge\u00a0\u00bb, des bombardements russes se sont multipli\u00e9s","dateModified":"2022-03-14T08:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T06:31:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'homme au brassard bleu de la photo, il est o\u00f9 ? Il fait quoi ? Qui a pris la photo ? Quand ?\r\nTant de questions...\r\nMerci!!     TantEtTant          Bonjour,          La photo dont vous parlez montre un soldat ukrainien dans les rues de la ville de Marioupol, le 12 mars.               MSTYSLAV CHERNOV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/ef6147f_20259275cad44f888ef990b03d4371a0-88eefe87dbbe480798b1ca206b499884-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T06:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T06:17:09+00:00","articleBody":"     Le bombardement de la base militaire ukrainienne de Yaroviv dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche s\u2019apparente \u00e0 une s\u00e9rieuse mise en garde adress\u00e9e par la Russie aux Occidentaux, soucieux de ne pas entrer en guerre contre Moscou, tout en soutenant autant que possible Kiev. Les frappes de l\u2019arm\u00e9e russe ont fait au moins 35\u00a0morts, d\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s ukrainiennes \u2013 180 ont affirm\u00e9 les Russes \u2013 sur ce site situ\u00e9 \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la Pologne. Le moment choisi et le lieu cibl\u00e9 ne doivent rien au hasard.          Le bombardement est survenu peu apr\u00e8s que les Etats-Unis et l\u2019Europe ont annonc\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 de nouvelles sanctions et vouloir renforcer leurs livraisons d\u2019armes, afin d\u2019aider la r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 affronter l\u2019arm\u00e9e russe. Washington a d\u00e9cid\u00e9 samedi d\u2019abonder de 200\u00a0millions de dollars (183\u00a0millions d\u2019euros) son assistance militaire. La veille, r\u00e9unis \u00e0 Versailles, les Vingt-Sept avaient, quant \u00e0 eux, convenu de doubler \u2013 pour la porter \u00e0 un milliard d\u2019euros \u2013 l\u2019enveloppe consacr\u00e9e au financement d\u2019armes l\u00e9tales fournies par les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine.          Ces livraisons, qui ne font en principe pas des Occidentaux des cobellig\u00e9rants, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises ces jours derniers par Moscou. Dans une interview \u00e0 la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Pervi Kanal, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe avait ainsi d\u00e9clar\u00e9, quelques heures avant les frappes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons averti les Etats-Unis que la livraison d\u2019armes qu\u2019ils orchestrent depuis un certain nombre de pays n\u2019est pas seulement un geste dangereux, c\u2019est un acte qui fait des convois mentionn\u00e9s des cibles l\u00e9gitimes.\u00a0\u00bb Il avait alors notamment cit\u00e9 les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne portables et les syst\u00e8mes de missiles antichars. Jeudi 10\u00a0mars, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui gorgent d\u2019armes l\u2019Ukraine doivent bien s\u00fbr comprendre qu\u2019ils porteront la responsabilit\u00e9 de leurs actes.\u00a0\u00bb M.\u00a0Lavrov avait au passage d\u00e9nonc\u00e9 ces livraisons comme \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb et fustig\u00e9 le recrutement de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb \u00e9trangers. Des volontaires qui font aujourd\u2019hui partie des principales victimes du bombardement de la base de Yavoriv, celle-ci ayant manifestement servi \u00e0 regrouper certains d\u2019entre eux.                    Lire aussi :  Le bombardement de la base de Yavoriv, s\u00e9v\u00e8re avertissement pour les Occidentaux                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le bombardement de la base de Yaroviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-03-14T08:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T06:13:59+00:00","articleBody":"    Salut le monde ! \r\nL\u2019ONU fait \u00e9tat de 598 civils tu\u00e9s alors que le maire de Marioupol fait \u00e9tat de 2100 morts juste dans sa ville, que faut-il retenir ? \r\nMerci pour votre incroyable travail !     Matu          Bonjour Matu,          Le bilan donn\u00e9 par l\u2019ONU depuis le d\u00e9but de la guerre est bien de 596 civils tu\u00e9s, mais les responsables onusiens reconnaissent qu\u2019il est tr\u00e8s sous-\u00e9valu\u00e9. Il faudra du temps pour que le bilan r\u00e9el de cette guerre soit connu.          En attendant, des responsables locaux ukrainiens diffusent des bilans bien plus \u00e9lev\u00e9s, comme \u00e0 Marioupol, o\u00f9 la mairie parle de 2\u00a0187 habitants morts. Ces bilans sont difficilement v\u00e9rifiables, faute d\u2019\u00eatre sur place. Cependant, les informations qui nous parviennent de cette ville, assi\u00e9g\u00e9e depuis plusieurs jours, laissent craindre le pire.          Selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, la cit\u00e9 portuaire est dans une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, manquant de vivres et priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de communications.          \u00ab\u00a0L\u2019histoire jugera avec horreur ce qui est en train de se passer dans cette ville si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9 le plus vite possible entre les parties\u00a0\u00bb, a mis en garde le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), qui craint \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb.          Plusieurs tentatives d\u2019acheminer de l\u2019aide humanitaires \u00e0 la ville ont \u00e9chou\u00e9 ces derniers jours. Un nouveau convoi accompagn\u00e9 par des pr\u00eatres orthodoxes avec 100 tonnes d\u2019eau, de nourriture et de m\u00e9dicaments a d\u00fb faire demi-tour, dimanche.                    Lire aussi :  Dans l\u2019enfer de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Les r\u00e9serves d\u2019eau sont presque \u00e9puis\u00e9es. Les gens meurent de faim, de soif. Il fait \u2212\u00a08\u00a0\u00b0C dehors\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T06:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T05:59:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous avez oubli\u00e9 le traditionnel lien vers la fin du live d'hier ;-)\r\n\r\nMerci !    JV         Nos excuses\u00a0! Le voici                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le convoi humanitaire vers Marioupol esp\u00e9r\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-midi de lundi                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 2,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon l\u2019ONU, les pourpar...","dateModified":"2022-03-14T05:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T05:46:39+00:00","articleBody":"     Pourquoi l\u2019OTAN n\u2019intervient-elle pas dans la guerre en Ukraine\u00a0? La Russie peut-elle \u00eatre exclue de l\u2019ONU\u00a0? Quel impact le conflit a-t-il sur la campagne pr\u00e9sidentielle en France\u00a0?  Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes de ces deux derniers jours.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos questions, nos r\u00e9ponses","dateModified":"2022-03-14T05:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T05:39:33+00:00","articleBody":"         Quelque 30\u00a0000 soldats, 200 avions et une cinquantaine de navires de 27 nations seront mobilis\u00e9s dans l\u2019Arctique. GEIR OLSEN \/ AFP           Ce lundi marque le lancement de \u00ab\u00a0Cold Response 2022\u00a0\u00bb, un exercice de l\u2019OTAN pr\u00e9vu de longue date et qui doit permettre de tester la capacit\u00e9 de ses membres \u00e0 venir en aide \u00e0 l\u2019un d\u2019eux. Quelque 30\u00a0000 soldats, 200 avions et une cinquantaine de navires de 27 nations seront mobilis\u00e9s dans l\u2019Arctique.          L\u2019exercice \u00ab\u00a0ne se tient pas \u00e0 cause de l\u2019attaque lanc\u00e9e par les autorit\u00e9s russes sur l\u2019Ukraine, mais vu la toile de fond, il rev\u00eat une signification accrue\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le ministre norv\u00e9gien de la d\u00e9fense, Odd Roger Enoksen.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/2a23f53_5730372-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN effectue des exercices en Norv\u00e8ge","dateModified":"2022-03-14T05:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T05:09:34+00:00","articleBody":"     Depuis que les premi\u00e8res sir\u00e8nes ont retenti le\u00a024 f\u00e9vrier, marquant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe\u00a0sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, la population s\u2019abrite comme elle peut. Dans les m\u00e9tros, les caves, les parkings, la vie s\u2019organise malgr\u00e9 la terreur des bombardements.                    Lire aussi :  Ukraine, la vie sous terre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUkraine, la vie sous terre","dateModified":"2022-03-14T05:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T05:08:22+00:00","articleBody":"     De hauts responsables am\u00e9ricains et chinois doivent se rencontrer aujourd\u2019hui \u00e0 Rome, selon la Maison Blanche qui s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une possible assistance de P\u00e9kin \u00e0 Moscou. Le New York Times a avanc\u00e9 hier, en citant des responsables am\u00e9ricains anonymes, que la Russie avait demand\u00e9 l\u2019aide \u00e9conomique et militaire de la Chine pour mener la guerre et contourner les sanctions occidentales.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais entendu parler de \u00e7a\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi un porte-parole de l\u2019ambassade de Chine \u00e0 Washington \u00e0 plusieurs m\u00e9dias.          \u00ab\u00a0Il y aura des cons\u00e9quences en cas d\u2019importantes actions visant \u00e0 contourner les sanctions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu, sur CNN, Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden. \u00ab\u00a0Nous surveillons \u00e9troitement la mesure dans laquelle la Chine fournit, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, qu\u2019elle soit mat\u00e9rielle ou \u00e9conomique, une assistance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Et nous avons fait savoir \u00e0 P\u00e9kin que nous ne resterons pas passifs et ne laisserons aucun pays compenser les pertes de la Russie dues aux sanctions \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, impos\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a-t-il insist\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis mettent en garde la Chine contre toute assistance \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-03-14T05:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T05:05:11+00:00","articleBody":"     Le dialogue doit reprendre ce matin \u00e0 partir de 9\u00a0h\u00a020 (heure de Paris) entre Russes et Ukrainiens, via visioconf\u00e9rence, comme l\u2019a pr\u00e9cis\u00e9 dimanche soir un membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne, David Arakhamia.          Et il y a cette fois une lueur d\u2019espoir qui tranche avec l\u2019\u00e9chec des trois premi\u00e8res sessions de pourparlers en Bi\u00e9lorussie, puis de la rencontre jeudi en Turquie entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov et ukrainien Dmytro Kouleba.          Dimanche, un n\u00e9gociateur russe a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s significatifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mon attente personnelle est que ces progr\u00e8s aboutissent tr\u00e8s prochainement \u00e0 une position commune entre les deux d\u00e9l\u00e9gations et \u00e0 des documents \u00e0 signer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 L\u00e9onid Sloutski, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Peu apr\u00e8s, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, a tweet\u00e9 que Moscou avait cess\u00e9 de lancer \u00ab\u00a0des ultimatums\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev et commenc\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9couter attentivement nos propositions\u00a0\u00bb.          Deux d\u00e9clarations empreintes d\u2019optimisme qui font \u00e9cho \u00e0 celles des deux pr\u00e9sidents les jours pr\u00e9c\u00e9dents, Vladimir Poutine \u00e9voquant vendredi \u00ab\u00a0des avanc\u00e9es positives\u00a0\u00bb dans les pourparlers et M. Zelensky notant le lendemain une \u00ab\u00a0approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de Moscou dans ces discussions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des pourparlers entre Russes et Ukrainiens","dateModified":"2022-03-14T05:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T05:03:10+00:00","articleBody":"     Des milliers de militaires ont perdu la vie depuis pr\u00e8s de vingt jours et le lancement de l\u2019invasion russe du territoire ukrainien, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0: Kiev faisait \u00e9tat samedi d\u2019\u00ab\u00a0environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb soldats ukrainiens tu\u00e9s, et Moscou de 498 morts dans ses rangs (unique bilan c\u00f4t\u00e9 russe, annonc\u00e9 le 2\u00a0mars), alors que le Pentagone parlait de 2\u00a0000\u00a0\u00e0 4\u00a0000 morts russes en quatorze jours.          C\u00f4t\u00e9 civils, au moins 596 personnes ont p\u00e9ri, selon un d\u00e9compte de l\u2019ONU qu\u2019elle estime sans doute tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Un premier journaliste est mort dimanche, l\u2019Am\u00e9ricain Brent Renaud, et plusieurs agences onusiennes ont exig\u00e9 le m\u00eame jour l\u2019arr\u00eat des attaques contre les personnels et infrastructures de sant\u00e9 en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bilan difficile \u00e0 \u00e9valuer","dateModified":"2022-03-14T05:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T05:01:20+00:00","articleBody":"     Install\u00e9 dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, Oleksandr, 35\u00a0ans, est originaire de la ville portuaire. Il a r\u00e9ussi \u00e0 entrer en contact avec ses parents pris au pi\u00e8ge. Il livre son t\u00e9moignage au Monde                    Lire aussi :  Dans l\u2019enfer de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Les r\u00e9serves d\u2019eau sont presque \u00e9puis\u00e9es. Les gens meurent de faim, de soif. Il fait \u2212\u00a08\u00a0\u00b0C dehors\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019enfer de Marioupol, isol\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e\u00a0:  \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit qu\u2019ils ont peur qu\u2019on les ...","dateModified":"2022-03-14T05:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html#269940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/14/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-2-8-millions-de-refugies-ukrainiens-selon-l-onu-les-pourparlers-reprendront-mardi-matin_6117392_3210.html","datePublished":"2022-03-14T04:58:50+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au dix-neuvi\u00e8me jour de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/14/3472/1736/1342/696/60/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour","dateModified":"2022-03-14T04:58:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/0/3500/1736/1342/696/3/0/2945acd_ppphan105-ukraine-crisis-germany-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/14/19-8">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les fermetures d’usine dans cette mégapole voisine de Hongkong pourraient toucher la production d’Apple, de Samsung, DJI et d’Oppo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Banc d'essai             Shenzhen, capitale chinoise de l’électronique, verrouillée par le Covid-19      Les fermetures d’usine dans cette mégapole voisine de Hongkong pourraient toucher la production d’Apple, de Samsung, DJI et d’Oppo.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 13h14, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des tests de dépistage du Covid-19, à Shenzhen, en 2021.  STR / AFP                 Avec 17 millions d’habitants, un port immense, des usines gigantesques et de nombreux bureaux de recherche et développement, Shenzhen est souvent décrite comme la Silicon Valley chinoise. Dimanche 13 mars, la ville a fermé ses services non essentiels face à une recrudescence des cas de coronavirus, en respect de sa politique « zéro Covid ».                              Lire aussi   Covid-19 : la Chine enregistre son pire bilan de contaminations en deux ans et confine 17 millions d’habitants à Shenzhen                   Le verrouillage de l’industrie locale pourrait avoir des conséquences sur les livraisons mondiales d’appareils électroniques. De nombreux fabricants sont présents à Shenzhen : le leader mondial du drone DJI y a son siège, le fabricant de smartphones Oppo y détient plusieurs usines. Beaucoup de sous-traitants y sont installés, tel le géant de l’électronique Foxconn, qui fabrique à Shenzhen des écrans pour Samsung et des smartphones pour Apple.            Apple et Samsung touchés            Selon le journal hongkongais South China Morning Post, Foxconn emploie 200 000 ouvriers dans la mégapole, vivant et travaillant dans deux immenses campus, dans les quartiers de Guanlan et Longhua. Le groupe taïwanais a annoncé la fermeture de ses chaînes, et précisé qu’il transférerait une partie de la production à d’autres usines – Foxconn détient une unité de production géante à Zhengzhou, dans le nord du pays, où il produit également des iPhone.              En 2020 déjà, le groupe avait dû mettre ses chaînes de Shenzhen à l’arrêt dans le cadre d’un plan d’endiguement de la pandémie. Foxconn n’a pas donné de date pour la réouverture de ses usines. Selon l’Agence France-Presse (AFP), le confinement et la suspension des transports publics dureront au moins jusqu’au 20 mars, le temps de procéder à trois séries de tests de masse.            Shenzhen est limitrophe d’Hongkong, qui connaît actuellement un pic épidémique considérable avec 27 000 contaminations quotidiennes pour 7 millions d’habitants. La capitale de l’électronique chinoise est à cette heure beaucoup moins touchée que sa voisine : elle ne dénombrait que 60 nouvelles infections dimanche. Mais l’inquiétude est palpable sur les marchés financiers comme dans les milieux politiques. S’il dure, « le confinement en Chine aura des répercussions économiques », a averti Thierry Breton, le commissaire européen au marché intérieur sur les ondes de France Inter.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le chaos s’installe à Hongkong, submergé par une cinquième vague de Covid-19                        Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                  Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                  Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                Édition du jour Daté du mardi 15 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Certideal       Codes Promo Micromania       Codes Promo Dyson       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Huawei       Codes Promo Samsung       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/14/shenzhen-capitale-chinoise-de-l-electronique-verrouillee-par-le-covid_6117464_4408996.html"},"headline":"Shenzhen, capitale chinoise de l\u2019\u00e9lectronique, verrouill\u00e9e par le Covid-19","dateCreated":"2022-03-14T13:14:13+01:00","datePublished":"2022-03-14T13:14:13+01:00","dateModified":"2022-03-14T13:15:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Banc d'essai"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Samsung","Pixels","\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Apple","Banc d'essai"],"description":"Les fermetures d\u2019usine dans cette m\u00e9gapole voisine de Hongkong\u00a0pourraient toucher la production d\u2019Apple, de Samsung, DJI et d\u2019Oppo.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/4984a57_5740005-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banc d'essai","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banc-essai/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/14/19-9">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’armée allemande souhaite remplacer sa flotte de Tornado devenue « obsolète », selon le chancelier allemand Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Défense             L’Allemagne prévoit d’acheter jusqu’à 35 avions de combat F-35 américains      L’armée allemande souhaite remplacer sa flotte de Tornado devenue « obsolète », selon le chancelier allemand Olaf Scholz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un avion de combat F-35 en vol. L’Allemagne prévoit d’en acheter à l’entreprise américaine Lockheed Martin  JOSEPH BARRON / AFP                 L’armée allemande envisage d’acheter jusqu’à trente-cinq avions de combat F-35 du constructeur américain Lockheed Martin ainsi que quinze Eurofighter, a appris l’Agence France-Presse, lundi 14 mars, d’une source parlementaire. Le Bundeswehr, nom de l’armée allemande, souhaite remplacer sa flotte de Tornado destinée à assurer sa mission nucléaire au profit de l’OTAN.            Il est « correct » d’affirmer que Berlin a l’intention d’acquérir ces appareils, a soutenu cette source, sous couvert de l’anonymat, confirmant des informations de médias allemands, dont Die Welt et Bild.              Les F-35 doivent principalement servir à transporter les missiles atomiques américains dans le cadre des opérations de dissuasion de l’OTAN, tandis que les Eurofighter doivent surtout prendre en charge des opérations de brouillage électronique de systèmes de défense antiaériens.            Une session extraordinaire de la commission pour les affaires de défense de la Chambre nationale des députés est prévue en fin d’après-midi sur le sujet.            Une infidélité au projet trinational « système de combat aérien du futur »            Cette commande prévue est un mauvais signal pour le projet franco-germano-espagnol SCAF (système de combat aérien du futur) qui doit remplacer à l’horizon 2040 les avions de combat Rafale français et les Eurofighter allemands et espagnols.              L’acquisition de ces F-35 pourrait en effet « supprimer » le besoin d’un nouveau chasseur européen à horizon 2040 pour l’Allemagne, pourtant l’objectif du projet européen SCAF, selon un récent rapport parlementaire de députés français.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Paris et Berlin lancent l’avion de combat du futur                   Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a voulu écarter ces craintes à la fin de février, estimant qu’à long terme, le projet d’avion européen était une « priorité absolue ». « Il est important pour moi (…) que nous construisions la prochaine génération d’avions de combat et de chars d’assaut en collaboration avec des partenaires européens », a-t-il affirmé.            Cependant, l’armée allemande se devait de remplacer à court terme ses Tornado devenus « obsolètes », selon M. Scholz.              Le SCAF, pierre angulaire du projet d’Europe de la défense, est dans la tourmente, depuis plusieurs mois, en raison de rivalités quant à la répartition du travail entre le français Dassault et Airbus, qui représente les intérêts allemands et espagnols.            La guerre en Ukraine a toutefois rebattu les cartes en Europe, donnant un nouveau souffle au projet de défense commune. Berlin a d’ailleurs réalisé une volte-face historique, fin février, en annonçant dégager une enveloppe exceptionnelle de 100 milliards d’euros pour moderniser son armée et vouloir désormais dépenser chaque année au moins 2 % de son PIB dans la défense.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Airbus et Dassault ont fait une offre sur l’avion européen SCAF                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 15 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Notre-Dame du tout-Paris  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/14/l-allemagne-prevoit-d-acheter-jusqu-a-35-avions-de-combat-f-35-americains_6117463_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00e9voit d\u2019acheter jusqu\u2019\u00e0 35 avions de combat F-35 am\u00e9ricains","dateCreated":"2022-03-14T13:01:40+01:00","datePublished":"2022-03-14T13:01:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Europe","Allemagne","International"],"description":"L\u2019arm\u00e9e allemande souhaite remplacer sa flotte de Tornado devenue \u00ab\u00a0obsol\u00e8te\u00a0\u00bb, selon le chancelier allemand Olaf Scholz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/5ffcb98_5747836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/14/19-10">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Après une année 2021 record, il serait hasardeux de miser sur un rebond rapide des Bourses après les baisses intervenues après le déclenchement de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Argent & Placements       Bourse         Marchés financiers : le son des canons   Éditorial        Joël Morio        Après une année 2021 record, il serait hasardeux de miser sur un rebond rapide des Bourses après les baisses intervenues après le déclenchement de la guerre en Ukraine.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h09    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   La guerre en Ukraine est avant tout un drame humain. Elle a aussi des conséquences économiques pour beaucoup de Français. Qu’il s’agisse de celui qui veut faire son plein d’essence ou régler sa facture de gaz, le conflit déclenché par la Russie va avoir des répercussions sur les budgets des ménages. Il trouble aussi ceux qui ont placé leurs économies.          Sur un an, l’indice CAC 40, le baromètre phare des actions françaises, est encore dans le vert, mais il est désormais à près de 1 000 points sous son record historique, qu’il a atteint au début de l’année.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La crainte d’un embargo sur le pétrole russe provoque une panique financière, les Bourses chutent                 Cette chute n’est pas sans rappeler celle qui était intervenue en mars 2020, alors que la pandémie de Covid-19 s’étendait à travers le monde. Mais, à la surprise des observateurs, de nombreux épargnants français avaient suivi l’adage boursier selon lequel « il faut acheter au son du canon ». Ils avaient profité de la baisse des cours pour investir. Un pari qui s’était avéré rapidement gagnant : en un peu plus d’un an, les places financières avaient retrouvé leurs niveaux d’avant la crise sanitaire et affiché des progressions spectaculaires par la suite, bénéficiant des soutiens massifs décidés par les gouvernements et les banques centrales.          Robinet des liquidités coupé          Ce scénario idyllique va-t-il se reproduire ?          D’abord, avant même que les troupes russes n’envahissent l’Ukraine, le climat boursier s’était sérieusement refroidi. Le brusque retour de l’inflation a obligé les banques centrales, et particulièrement la Réserve fédérale américaine, à accélérer leur calendrier de remontée des taux, coupant progressivement le robinet des liquidités ayant largement contribué à propulser les indices boursiers à leurs sommets.          Désormais, le spectre d’une croissance économique en berne, liée notamment au renchérissement des prix de l’énergie, perturbe le programme initial de relèvement des taux des banquiers centraux. Trop rapide, il pourrait attiser une récession que certains observateurs redoutent. Trop lent, il pourrait rendre l’inflation plus incontrôlable. Quant aux entreprises cotées en Bourse, ne serait-ce qu’en raison de la hausse du cours des matières premières, la situation de beaucoup d’entre elles sera plus périlleuse à l’avenir.          Aujourd’hui, les épargnants qui détiennent directement ou indirectement des actions voient la valeur de leurs placements baisser. Mais il est trop tard – et contre-productif – de les céder.          En même temps, qu’un rebond intervienne rapidement, comme en 2020, est très incertain. Et vouloir identifier le point bas du marché qui serait le moment idéal pour investir est vain.        Il vous reste 9.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/03/14/marches-financiers-le-son-des-canons_6117462_1657007.html"},"headline":"March\u00e9s financiers\u00a0: le son des canons","dateCreated":"2022-03-14T13:00:21+01:00","datePublished":"2022-03-14T13:00:21+01:00","dateModified":"2022-03-14T14:09:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Bourse"],"keywords":["D\u00e9bats","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Epargne","Bourse","\u00c9conomie","Argent & Placements","Placements"],"description":"Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2021 record, il serait hasardeux de miser sur un rebond rapide des Bourses apr\u00e8s les baisses intervenues apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo\u00ebl Morio"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/475/0/5700/2850/1342/696/60/0/07932b2_734455226-g724114049.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bourse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bourse/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-11">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La peine capitale infligée à 81 personnes, dont huit étrangers, présentés comme coupables de terrorisme et de « crimes odieux », suscite l’effroi des opposants saoudiens en exil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Arabie saoudite             Exécutions de masse en Arabie saoudite      La peine capitale infligée à 81 personnes, dont huit étrangers, présentés comme coupables de terrorisme et de « crimes odieux », suscite l’effroi des opposants saoudiens en exil.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h45, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Loin des regards, un sordide record. Tandis que l’attention de ses partenaires occidentaux est accaparée par l’offensive russe en Ukraine, l’Arabie saoudite a procédé, samedi 12 mars, à l’exécution de quatre-vingt-un détenus, condamnés à la peine capitale. Une mesure que le royaume justifie en affirmant que les mis à mort étaient coupables de terrorisme et de « crimes odieux ». « L’Arabie saoudite annonce les exécutions de membres d’Al-Qaida et de Daech », affirme ainsi la Saudi Gazette, un quotidien anglophone de Riyad.          Selon l’agence de presse officielle saoudienne, outre des membres de ces groupes djihadistes, des rebelles houthistes du Yémen – contre lesquels le royaume est en guerre – et des membres « d’autres organisations terroristes » figurent parmi les personnes exécutées. Toutes avaient la nationalité saoudienne, à l’exception de sept Yéménites et un Syrien. Selon l’agence, les condamnés se sont rendus coupables d’attaques contre des sites saoudiens, « d’enlèvements, de torture, de viols et de contrebande d’armes », et ont commis des crimes qui « ont fait un grand nombre de morts parmi les civils et les forces de l’ordre ». Pas plus de détails n’ont été fournis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Libéré, le blogueur Raif Badawi reste interdit de sortie du territoire saoudien                 Cette vague de peines capitales, qui dépasse en un jour le nombre de personnes exécutées en 2021, suscite l’effroi et l’indignation des opposants saoudiens en exil. Certains ont dénoncé un « massacre ». Ce mot, qui ulcère les autorités, est employé par exemple par l’European Saudi Organisation for Human Rights. « Faute de transparence des autorités judiciaires, nous n’avons pu suivre qu’un nombre limité de dossiers. Sur la base de nos recherches, au moins trente-huit des exécutés n’ont pas commis de crime majeur selon les lois internationales », affirme Duaa Dhairy, chercheuse au sein de ce groupe. Des activistes déplorent le fait que les familles n’aient pas été informées en amont des exécutions, que le mode de mise à mort ne leur ait pas été notifié, et qu’elles n’aient pas pu récupérer les corps.          Un message interne et externe          Selon Duaa Dhairy, ces peines capitales « envoient un message interne et externe – le régime est fort, n’hésite pas à recourir au sang, agit comme bon lui semble, peu importe les requêtes internationales [sur les exécutions]. Elles montrent aussi que les promesses de réformes concernant la peine de mort ne sont pas sérieuses ». Le royaume avait annoncé en 2020 qu’il mettait fin à ce châtiment pour les auteurs de crimes commis avant leur majorité. Dans une récente interview à The Atlantic, un magazine américain, Mohammed Ben Salman (« MBS »), le prince héritier et dirigeant de facto de l’Arabie saoudite, qui ambitionne de libéraliser la société saoudienne, affirmait son intention de moderniser le système judiciaire du royaume.        Il vous reste 43.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/14/executions-de-masse-en-arabie-saoudite_6117459_3210.html"},"headline":"Ex\u00e9cutions de masse en Arabie saoudite","dateCreated":"2022-03-14T12:45:05+01:00","datePublished":"2022-03-14T12:45:05+01:00","dateModified":"2022-03-14T17:41:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"La peine capitale inflig\u00e9e \u00e0 81 personnes, dont huit \u00e9trangers, pr\u00e9sent\u00e9s comme coupables de terrorisme et de \u00ab\u00a0crimes odieux\u00a0\u00bb, suscite l\u2019effroi des opposants saoudiens en exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/356/0/4240/2120/1342/696/60/0/e4dfa52_101473705-2022-03-12t200656z-36698074-rc2qns9j3uoz-rtrmadp-3-saudi-rights-execution.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-12">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Après dix ans passés en prison, le libre penseur ne peut toujours pas retrouver sa famille, exilée au Canada.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Arabie saoudite             Libéré, le blogueur Raif Badawi reste interdit de sortie du territoire saoudien      Après dix ans passés en prison, le libre penseur ne peut toujours pas retrouver sa famille, exilée au Canada.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h25    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ensaf Haidar, épouse de Raif Badawi, tient le portrait de son mari, alors emprisonné en Arabie saoudite, lors de la remise du prix Sakharov au Parlement européen, le 16 décembre 2015, à Strasbourg.  PATRICK HERTZOG / AFP               Depuis son exil au Canada avec leurs trois enfants, Ensaf Haidar a exulté, vendredi 11 mars, en apprenant la libération de son mari, le blogueur et libre penseur Raif Badawi : celui-ci était emprisonné en Arabie saoudite depuis 2012. Multipliant rassemblements et prises de parole, Ensaf Haidar avait maintenu sans relâche l’attention sur l’enfermement de son époux, âgé de 38 ans. Sa réclusion avait été régulièrement dénoncée comme arbitraire par des organisations de défense des droits de l’homme. Mais les retrouvailles s’annoncent comme une nouvelle bataille à livrer pour ses proches et ces organisations, à moins d’une « grâce » royale : Raif Badawi est sous le coup d’une interdiction de sortie du territoire. Sa libération n’est d’ailleurs pas un geste de mansuétude : selon Amnesty International, le Saoudien avait fini de purger sa peine de prison le 1er mars.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Exécutions de masse en Arabie saoudite                 Vague de solidarité internationale          L’incarcération du père de famille pour « insulte à l’islam » avait soulevé une vague de solidarité internationale, en raison notamment de sa condamnation à mille coups de fouet, en plus de dix ans de prison. En raison de cette mobilisation, les séances de flagellation avaient été interrompues après les cinquante premiers coups de fouet. Des distinctions internationales avaient été remises à Raif Badawi, dont le prix Sakharov décerné par le Parlement européen en 2015. Son nom était de ceux que les diplomaties occidentales murmuraient à l’oreille des autorités saoudiennes en plaidant pour une libération, à défaut de critiquer ouvertement le royaume pour la répression des voix contestataires.                            Lire aussi   L’Arabie saoudite abolit la peine de flagellation                 Raif Badawi avait déclenché l’ire du royaume pour ses moqueries de la police religieuse et les vues libérales qu’il exprimait sur un forum en ligne. Sa sœur, Samar Badawi, une autre forte tête, qui a été emprisonnée plusieurs années elle aussi, est également sous le coup d’une interdiction de voyager. Une mesure qui permet à la couronne saoudienne de s’assurer que le duo Badawi ne jouera pas les trouble-fête en exil.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/14/libere-le-blogueur-raif-badawi-reste-interdit-de-sortie-du-territoire-saoudien_6117455_3210.html"},"headline":"Lib\u00e9r\u00e9, le blogueur Raif Badawi reste interdit de sortie du territoire saoudien","dateCreated":"2022-03-14T12:25:01+01:00","datePublished":"2022-03-14T12:25:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Proche-Orient","Arabie saoudite","International"],"description":"Apr\u00e8s dix ans pass\u00e9s en prison, le libre penseur ne peut toujours pas retrouver sa famille, exil\u00e9e au Canada.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/310/0/3976/1988/1342/696/60/0/c3506f8_5727601-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-13">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le conseiller à la sécurité nationale des Etats-Unis, Jake Sullivan, va rencontrer, lundi 14 mars, à Rome, le directeur de la commission des affaires étrangères de Chine, le diplomate Yang Jiechi. Une rencontre jugée cruciale alors que Moscou vient de demander à Pékin de l’aide militaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Chine à l’heure du choix      Le conseiller à la sécurité nationale des Etats-Unis, Jake Sullivan, va rencontrer, lundi 14 mars, à Rome, le directeur de la commission des affaires étrangères de Chine, le diplomate Yang Jiechi. Une rencontre jugée cruciale alors que Moscou vient de demander à Pékin de l’aide militaire.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant) et Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 13h36    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le conseiller chinois en politique étrangère Yang Jiechi à Anchorage, en Alaska, le 18 mars 2021.  FREDERIC J. BROWN / AP               L’ambiguïté est-elle tenable ? La Chine est à l’heure d’un choix stratégique qui pourrait déterminer sa place dans le monde et ses propres équilibres internes. C’est en tout cas ce qu’estime l’administration Biden, qui croit plus que jamais à la confrontation des modèles, démocratique et autocratique. S’appuyant sur la solidité et la réactivité du camp occidental, Washington veut en effet convaincre Pékin de ne pas s’engager dans un soutien ouvert au Kremlin, dont le prix serait élevé, notamment en matière de sanctions économiques indirectes. Lundi 14 mars, le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, doit rencontrer à Rome Yang Jiechi, membre de la direction du parti communiste chinois et directeur de la commission centrale des affaires étrangères.          Cet entretien a été précédé d’une série de prises de position à Washington, destinées à placer la Chine devant ses responsabilités. Plus de 13 % des réserves en devises de la Banque centrale russe – soit environ 77 milliards de dollars (70,3 milliards d’euros) – sont détenues en yuan. Mais au-delà, l’enjeu est celui d’une vassalisation économique. La tentation d’imposer à la Russie une dépendance financière, commerciale et technologique sans précédent à l’égard de la Chine est forte, mais les risques et les coûts paraissent aussi considérables.          Position d’équilibre difficile à tenir          Alors que l’armée russe poursuit son offensive dévastatrice en Ukraine, les regards se tournent vers Pékin. Sur le plan économique et financier, la Chine est en effet la seule bouée de sauvetage possible pour la Russie, confrontée à des sanctions occidentales massives qui la placent au bord du défaut de paiement. Sur le plan diplomatique, Pékin tente de préserver une position d’équilibre entre son hostilité aux Etats-Unis et ses réserves au sujet de la guerre menée en Ukraine.          Interrogé dimanche sur la chaîne NBC, Jake Sullivan a mis en garde la Chine contre tout projet de sauvetage du Kremlin, pour surmonter la vague inédite de sanctions occidentales qui frappe le pays. « Nous nous assurerons que ni la Chine, ni personne d’autre, ne compense la Russie pour ses pertes. Je ne vais pas exposer en public les différentes façons de faire cela, mais nous les communiquerons en privé à la Chine, comme nous l’avons déjà fait et continuerons de le faire. » S’exprimant également sur la chaîne CNN, le conseiller à la sécurité nationale est revenu sur le degré d’information dont Pékin aurait disposé, au terme de la rencontre Poutine/Xi le 4 février, en marge des Jeux olympiques d’hiver. Si les Etats-Unis croient que la Chine « était informée avant l’invasion que Vladimir Poutine planifiait quelque chose, elle n’avait peut-être pas saisi son envergure », a dit Jake Sullivan. Selon lui, « il est très possible que Poutine leur ait menti, de la même façon qu’il a menti aux Européens et à d’autres ».        Il vous reste 66.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/14/guerre-en-ukraine-la-chine-a-l-heure-du-choix_6117454_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : la Chine \u00e0 l\u2019heure du choix","dateCreated":"2022-03-14T12:14:28+01:00","datePublished":"2022-03-14T12:14:28+01:00","dateModified":"2022-03-14T13:36:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale des Etats-Unis, Jake Sullivan, va rencontrer, lundi 14 mars, \u00e0 Rome, le directeur de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de Chine, le diplomate Yang Jiechi. Une rencontre jug\u00e9e cruciale alors que Moscou vient de demander \u00e0 P\u00e9kin de l\u2019aide militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/343/0/4120/2060/1342/696/60/0/ebb5763_1647260840856-158816.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-14">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ « Le Monde » s’est entretenu avec le réalisateur d’une vidéo, massivement partagée sur les réseaux sociaux, qui donne à imaginer Paris sous les bombes et appelle à davantage de soutien pour l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                        Pixels        Guerre en Ukraine             Le réalisateur des images virales d’un bombardement à Paris revendique « un film d’anticipation, pas de propagande »      « Le Monde » s’est entretenu avec le réalisateur d’une vidéo, massivement partagée sur les réseaux sociaux, qui donne à imaginer Paris sous les bombes et appelle à davantage de soutien pour l’Ukraine.          Par Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Une jeune fille se tient devant la tour Eiffel. Elle a levé les bras comme le font parfois les touristes, et sur les images filmées avec un smartphone, on dirait qu’elle tient la tour Eiffel entre ses deux mains. Soudain, une explosion, des cris et des panaches de fumée noire s’élèvent derrière elle. Un autre plan au smartphone, dans une rue typiquement parisienne : un avion de chasse largue une bombe sur un immeuble. La vidéo se poursuit sur d’autres images de Paris en flammes, sur fond de sirènes, de pleurs d’enfants et d’adultes qui paniquent. Elle se termine sur un message, en anglais – « Imaginez si cela devait arriver dans une autre capitale européenne » –, et une supplique du président ukrainien, Volodymyr Zelensky :            « Fermez le ciel au-dessus de l’Ukraine ou donnez-nous plus de pilotes. Si nous tombons, vous tombez. »             You think you live in a different world and such atrocities cannot happen to you? Well, we used to have the same thinking. pic.twitter.com/4Tfny5sN3N— Liubov Tsybulska (@TsybulskaLiubov) March 11, 2022             La vidéo est apparue vendredi soir et a fleuri à grande vitesse sur les réseaux sociaux, particulièrement sur les comptes du gouvernement ukrainien. Rien que sur celui du Parlement du pays, la vidéo a été vue plus de deux millions de fois.              Le Monde a pu s’entretenir avec le réalisateur de cette vidéo. Français, scénariste, réalisateur et producteur de cinéma habitant à Kiev, Olias Barco s’est réveillé dimanche matin au son des missiles russes qui se sont abattus sur la base militaire ukrainienne de Yavoriv. Cela fait déjà plusieurs jours qu’il a fait sortir du pays femme et enfants et qu’il a rejoint l’ouest de l’Ukraine. S’il explique n’avoir pas voulu apparaître, dans un premier temps, pour mieux laisser la vidéo parler d’elle-même, il a accepté, à partir du moment où son nom a commencé à circuler, de répondre à quelques questions.            « Donner un électrochoc à l’Occident »            « Ce n’est pas une commande du gouvernement ukrainien », tient-il d’emblée à préciser, expliquant, avec de la colère dans la voix :            « C’est quelque chose que j’ai voulu faire moi-même, avec le producteur Jean-Charles Lévy, pour donner un électrochoc à l’Occident. Pour moi, nous sommes dans une troisième guerre mondiale et ce conflit va se généraliser. C’est un film d’anticipation, pas un film de propagande. »            La vidéo a été filmée à Paris et réalisée la semaine dernière depuis l’Ukraine. Olias Barco a pu compter sur l’aide d’une grosse société française spécialisée dans les effets spéciaux, qu’il ne veut pas nommer, pas plus que les personnes avec qui il a travaillé. Il veut leur épargner les menaces qu’il a commencé à recevoir sur les réseaux sociaux. « On n’a pas été rémunérés, pas financés », précise-t-il encore.              La vidéo saisit aux tripes par son réalisme froid. Bien sûr, il y a ces paysages familiers et ces effets spéciaux professionnels. Mais si ces images sont réalistes, c’est qu’elles ressemblent terriblement à celles qui nous arrivent tous les jours d’Ukraine, postées sur les réseaux sociaux par de simples citoyens vivant désormais sous les bombes russes. Le cadrage est aléatoire, les images tremblent un peu, on entend la peur de celui ou celle qui tient le téléphone lorsque la guerre surgit soudainement sur l’écran.            « J’ai voulu cette vidéo réaliste, car j’ai voulu que ça touche le monde. Je l’ai faite à Paris car je suis français, c’est ma ville », précise encore Olias Barco :            « J’ai voulu mettre en avant les monuments parisiens en gardant la manière de filmer propre aux réseaux sociaux, pour montrer que ça pouvait et que ça allait arriver à Paris. Des gens avec qui je travaille et avec qui je vis tombent les uns après les autres car le ciel est rempli de missiles et personne ne fait rien. Ce film, je l’ai fait dans la rage. Il faut qu’on intervienne, il faut qu’on ferme ce putain de ciel. »                 Martin Untersinger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                  Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                  Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                Édition du jour Daté du mardi 15 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                 Services                               Codes promo avec Savings United        Codes Promo Certideal       Codes Promo Huawei       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Samsung       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Dyson       Codes Promo Micromania      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/14/le-realisateur-des-images-virales-de-paris-sous-les-bombes-revendique-un-film-d-anticipation-pas-de-propagande_6117453_4408996.html"},"headline":"Le r\u00e9alisateur des images virales d\u2019un bombardement \u00e0 Paris revendique \u00ab\u00a0un film d\u2019anticipation, pas de propagande\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-14T12:09:33+01:00","datePublished":"2022-03-14T12:09:33+01:00","dateModified":"2022-03-14T18:39:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb s\u2019est entretenu avec le r\u00e9alisateur d\u2019une vid\u00e9o, massivement partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, qui donne \u00e0 imaginer Paris sous les bombes et appelle \u00e0 davantage de soutien pour l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/80/0/1831/915/1342/696/60/0/5ece876_816059510-videoparis.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/14/19-15">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les autorités de Varsovie, Cracovie, Prague et Kosice peinent à faire face à l’arrivée des réfugiés et demandent de l’aide de leur gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Face à l’afflux de réfugiés ukrainiens, les villes d’Europe centrale demandent de l’aide      Les autorités de Varsovie, Cracovie, Prague et Kosice peinent à faire face à l’arrivée des réfugiés et demandent de l’aide de leur gouvernement.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional) et Intérim(Varsovie)         Publié aujourd’hui à 11h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Prague, le Centre des congrès a été transformé en hébergement de fortune pour les réfugiés ukrainiens, le 7 mars 2022.  MICHAL CIZEK / AFP               A la gare centrale de Varsovie, une nuée de bénévoles en gilet jaune s’activent depuis le début de la guerre en Ukraine pour informer, nourrir et loger les milliers de réfugiés qui y transitent quotidiennement. Mais Michal Wilczenski, volontaire de 38 ans, commence à s’essouffler. « Je ne pense pas que nous aurons assez de force pour continuer comme ça encore deux semaines. Nous avons besoin de relève et de soutien. Regardez ces sandwichs, c’est un traiteur qui les confectionne gratuitement. Il faudrait que les autorités l’indemnisent, ça lui permettrait accessoirement d’en fournir davantage. »          Avec déjà plus d’un million et demi de réfugiés en provenance d’Ukraine depuis le début du conflit, la Pologne, fournit, de loin, le plus gros effort d’Europe pour accueillir les civils fuyant la guerre. Mais le pays semble désormais toucher aux limites du bénévolat. D’autant que si, au début du conflit, les Ukraniens ont souvent pu compter sur des hébergements privés, beaucoup arrivent désormais sans aucune solution d’hébergement. Les métropoles, à l’instar de la capitale ou de Cracovie, deuxième plus grande ville du pays, sont même au bord de la saturation. « Nous avons besoin aujourd’hui d’une réaction urgente du gouvernement », a alerté, le 10 mars, Rafal Trzaskowski, maire (libéral) de Varsovie, en demandant de faire appel si besoin « aux Nations unies et à l’Union européenne ». Sa ville accueille déjà 300 000 réfugiés à elle seule.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il nous a demandé : “Maman, pourquoi ?” » : des réfugiées ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants                 Autre pays important d’accueil en Europe centrale, la République tchèque, qui a accueilli 200 000 réfugiés depuis le début du conflit, a aussi appelé l’UE à l’aide, samedi 12 mars. Le ministre de l’intérieur, Vit Rakusan, a demandé l’activation du mécanisme de protection civile européen afin de se faire envoyer des bâtiments modulaires pour construire en urgence « jusqu’à 25 camps humanitaires pour 2 000 réfugiés chacun ». Principale destination des Ukrainiens, la ville de Prague a commencé à transformer des gymnases en dortoir. « Cela doit permettre de faire dormir 2 200 personnes », affirme au Monde, le maire (Parti pirate, centriste) de Prague, Zdenek Hrib, où sont déjà enregistrés 35 000 réfugiés. « Personne n’est encore forcé de dormir dehors dans la nuit froide, mais le confort n’est clairement pas là. »          « Qui s’attendait à un tel désastre ? »          « En 2015, l’Allemagne avait accueilli un million de personnes, des Syriens, principalement, mais sur une période d’un an », compare Dalimil Petrilak, un des principaux volontaires tchèques avec son ONG Aider les gens en fuite, pour donner la mesure de l’effort de ce pays d’à peine 10,7 millions d’habitants. « On manque de coordination d’autant plus qu’on ne s’était jamais préparé à une telle vague d’arrivée. » Face à cette crise, la République tchèque a bien envisagé de demander l’introduction d’une politique de répartition européenne des réfugiés, mais cette idée a finalement été écartée dimanche 13 mars. Le premier ministre conservateur, Petr Fiala, a rappelé que Prague avait « rejeté » une telle solution il y a sept ans…        Il vous reste 36.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/14/face-a-l-afflux-de-refugies-ukrainiens-les-villes-d-europe-centrale-demandent-de-l-aide_6117447_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, les villes d\u2019Europe centrale demandent de l\u2019aide","dateCreated":"2022-03-14T11:48:39+01:00","datePublished":"2022-03-14T11:48:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les autorit\u00e9s de Varsovie, Cracovie, Prague et Kosice peinent \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s et demandent de l\u2019aide de leur gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Varsovie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/465/0/5668/2834/1342/696/60/0/6f153c1_5701154-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-16">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La ville de Shenzhen, l’un des centres économiques du sud de la Chine, a ordonné dimanche soir à ses 17 millions d’habitants de rester chez eux pendant une semaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             En Chine, des métropoles à nouveau confinées après une explosion des cas d’Omicron      La ville de Shenzhen, l’un des centres économiques du sud de la Chine, a ordonné dimanche soir à ses 17 millions d’habitants de rester chez eux pendant une semaine.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 11h47    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Pont temporaire établi entre Shenzhen et Hongkong pour transporter du matériel et du personnel dans le but de construire un centre d’isolement pour les cas de Covid-19 à Lok Ma Chau, région des Nouveaux Territoires de Hongkong, en Chine, le 9 mars 2022.  TYRONE SIU / REUTERS               Après des jours de montée en puissance des restrictions, la ville de Shenzhen, l’un des centres économiques du sud de la Chine, a ordonné dimanche soir à ses 17 millions d’habitants de rester chez eux pendant une semaine. Samedi, c’est Shanghai qui limitait drastiquement les allées et venues de ses administrés en imposant deux tests PCR en quarante-huit heures pour toute entrée ou sortie de la ville. La veille, la ville de Changchun, capitale du Jilin, dans le Nord-Est chinois, avait annoncé le confinement strict de ses 9 millions d’habitants, mesure bientôt imitée par plusieurs villes de la province.          Plus de deux mois après l’apparition des premiers cas du variant Omicron, la Chine fait face à une explosion du nombre d’infections, étalées dans de nombreux foyers : le nombre de cas est passé de 330 cas en moyenne par jour au début du mois de mars à 3 400 cas pour la journée de samedi 12 mars, un record absolu depuis le début de l’épidémie à Wuhan il y a deux ans. Dimanche, 2 300 personnes ont présenté des tests positifs.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »                 La Chine continue d’appliquer une politique de tolérance zéro face au virus, réagissant au moindre cas en isolant quatorze jours les cas contact du patient, et même les cas contacts des cas contacts, rigoureusement tracés. Quand des foyers apparaissent, les villes n’hésitent pas à tester des millions de personnes et à isoler des districts entiers. Mais la Chine n’avait plus confiné de ville majeure depuis un foyer de Delta dans la ville de Xi’an, fin 2021.          Explosion des cas importés          Malgré quelques cas du variant Omicron, le pays avait réussi à maintenir le contrôle sur l’épidémie pendant les Jeux olympiques d’hiver à Pékin, grâce à une bulle sanitaire hermétique. La donne a changé ces dernières semaines, avec une explosion de cas importés, notamment de Hongkong. Le territoire chinois a fait le constat de l’échec de sa politique zéro Covid, enregistrant jusqu’à 56 000 cas le 4 mars dernier, au point que le territoire de 7 millions d’habitants affiche le plus fort taux de mortalité par habitant au monde, depuis début mars.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le chaos s’installe à Hongkong, submergé par une cinquième vague de Covid-19                 La Chine met désormais tout en place pour éviter une répétition de ce scénario sur le continent, moins riche et moins bien équipé en infrastructures médicales que Hongkong. A Shanghai, où des centaines de résidences sont confinées, les écoles ont été fermées et les cours ont lieu en ligne à partir de ce lundi. Des centres de test temporaires sont apparus dans des parcs de la ville alors que de nombreuses entreprises imposent à l’ensemble de leurs employés d’être testés. « On nous a demandé de fermer l’usine pendant deux jours et tous les employés doivent faire un test », explique un cadre d’une grande entreprise française installée dans le district de Minhang, dans le sud de Shanghai. La capitale économique chinoise a enregistré 169 cas pour la journée de dimanche, dont 128 asymptomatiques.        Il vous reste 44.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/14/en-chine-des-metropoles-a-nouveau-confinees-apres-une-explosion-des-cas-d-omicron_6117446_3244.html"},"headline":"En Chine, des m\u00e9tropoles \u00e0 nouveau confin\u00e9es apr\u00e8s une explosion des cas d\u2019Omicron","dateCreated":"2022-03-14T11:47:08+01:00","datePublished":"2022-03-14T11:47:08+01:00","dateModified":"2022-03-14T11:47:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"La ville de Shenzhen, l\u2019un des centres \u00e9conomiques du sud de la Chine, a ordonn\u00e9 dimanche soir \u00e0 ses 17\u00a0millions d\u2019habitants de rester chez eux pendant une semaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/271/0/3275/1637/1342/696/60/0/5935434_223929422-123898.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-17">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Journalistes, intellectuels, artistes quittent leur pays pour ne pas être identifiés à un régime criminel sanctionnant toute critique de la guerre dénoncent, dans une tribune au « Monde », Christophe Deloire, secrétaire général de Reporters sans frontières et Mikhail Zygar, ancien rédacteur en chef de Dojd.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « L’exode qui se déroule en Russie est comparable à la vague d’émigration massive qu’a connue l’Allemagne dans les années 1930 »   Tribune        Christophe Deloire  Secrétaire général de Reporters sans frontières/RSF          Mikhail Zygar  Ancien rédacteur en chef de Dojd        Journalistes, intellectuels, artistes quittent leur pays pour ne pas être identifiés à un régime criminel sanctionnant toute critique de la guerre dénoncent, dans une tribune au « Monde », Christophe Deloire, secrétaire général de Reporters sans frontières et Mikhail Zygar, ancien rédacteur en chef de Dojd.   Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Dans la guerre que mène Poutine en Ukraine, une bataille se livre sur un autre front. La semaine dernière, alors qu’il commençait à bombarder les villes ukrainiennes, il achevait la destruction des médias russes indépendants.          La guerre contre le journalisme a commencé il y a longtemps dans ce pays où des milliers de journalistes russes se sont battus courageusement pour la liberté d’expression au cours de ces vingt-deux dernières années de pouvoir poutinien. Mais la semaine dernière, presque tous les médias libres ont fermé en Russie, leurs sites Internet ont été bloqués, mettant fin au travail de leurs équipes.          La semaine dernière, des journalistes, mais aussi des artistes, des cinéastes, des spécialistes en informatique et scientifiques ont commencé à fuir en masse la Russie. Tout d’abord parce qu’ils ne souhaitent pas être identifiés au régime qui mène cette guerre sanglante et refusent que les massacres en Ukraine soient perpétrés en leur nom. Ensuite parce qu’ils se mettent en danger en restant en Russie : le Parlement russe a voté l’adoption de nouveaux amendements au code pénal, désormais toute manifestation contre la guerre relèvera du crime de haute trahison. En exerçant leur métier, ils peuvent ainsi se rendre passibles de quinze ans d’emprisonnement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « En Russie, Internet et le paysage médiatique sont en train d’être verrouillés »                 Le flux des réfugiés qui étaient employés par les médias russes est considérable. C’est une véritable catastrophe humanitaire comparable à la tragédie qu’a connue la Russie au lendemain de la Révolution de 1917, lorsque les ressortissants russes les plus instruits fuyaient les bolcheviks. Parmi ceux qui ont quitté leur pays, certains sont aujourd’hui mondialement connus et ont contribué, dans une très large mesure, au rayonnement des arts et des sciences dans le monde entier.          Nabokov, Rachmaninov, Stravinsky…          Parmi ces réfugiés, on compte par exemple Nabokov, Rachmaninov, Stravinsky, Diaghilev, Anna Pavlova, Ayn Rand, Bounine, Chagall, Kandinsky et Sikorsky. Mais la liste de ces malheureux qui ont tout perdu en 1918 est bien plus longue. Le drame qui se joue aujourd’hui sous nos yeux est tout aussi tragique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dmitri Mouratov, prix Nobel de la paix « au nom des journalistes russes victimes de répression »                 L’exode qui se déroule actuellement en Russie est comparable à la vague d’émigration massive qu’a connue l’Allemagne dans les années 1930 : ceux qui contestaient la politique d’Hitler fuyaient le pays. Parmi eux se trouvaient Albert Einstein, Robert Oppenheimer, Marlene Dietrich, Thomas Mann, ainsi que des milliers d’anonymes.          Tout comme leurs prédécesseurs, les exilés russes quittent aujourd’hui leur terre natale dévastée. La bataille qu’ils livrent de longue date en faveur de la liberté et de la démocratie est aujourd’hui perdue. Ils sont contraints d’abandonner leurs foyers et leurs biens.        Il vous reste 39.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/14/guerre-en-ukraine-l-exode-qui-se-deroule-en-russie-est-comparable-a-la-vague-d-emigration-massive-qu-a-connue-l-allemagne-dans-les-annees-1930_6117443_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019exode qui se d\u00e9roule en Russie est comparable \u00e0 la vague d\u2019\u00e9migration massive qu\u2019a connue l\u2019Allemagne dans les ann\u00e9es 1930\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-14T11:22:38+01:00","datePublished":"2022-03-14T11:22:38+01:00","dateModified":"2022-03-14T14:43:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Journalistes, intellectuels, artistes quittent leur pays pour ne pas \u00eatre identifi\u00e9s \u00e0 un r\u00e9gime criminel sanctionnant toute critique de la guerre d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res et Mikhail Zygar, ancien r\u00e9dacteur en chef de Dojd.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Deloire","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res\/RSF"}
,{"@type":"Person","name":"Mikhail Zygar","description":"Ancien r\u00e9dacteur en chef de Dojd"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/883/0/8256/4128/1342/696/60/0/ff78a2e_5660018-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-18">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Pour la première fois, une base, à seulement 20 kilomètres de la frontière polonaise, dans l’ouest de l’Ukraine, a été visée par des frappes russes. Le site abritait des unités de volontaires étrangers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                          KAI PFAFFENBACH / REUTERS          Ukraine : sur la base militaire de Yavoriv, dans l’ouest du pays, « un cratère de trois mètres »   Par Thomas d'Istria (Lviv, Ukraine, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 14h43   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelPour la première fois, une base, à seulement 20 kilomètres de la frontière polonaise, dans l’ouest de l’Ukraine, a été visée par des frappes russes. Le site abritait des unités de volontaires étrangers.         Les voitures s’écartent alors que les ambulances aux sirènes hurlantes foncent en direction des hôpitaux de Lviv. En sens inverse, sur la route vers la base militaire de Yavoriv détruite par des frappes russes à l’aube du dimanche 13 mars, la circulation est fluide et ne s’engorge que lors des passages des checkpoints tenus par des policiers et des civils armés. Des automobilistes sont arrêtés et fouillés quand d’autres passent sans encombre. A intervalle régulier, entre les stations-service bondées et la traversée de petites villes, de larges panneaux publicitaires affichent quelques mots à l’intention des forces russes : « Nous sommes sur nos terres et c’est ici que vous serez enterrés. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le bombardement de la base de Yavoriv, sévère avertissement pour les Occidentaux                 A 3 h 30 du matin, ce dimanche, les habitants de l’oblast de Lviv ont été brutalement réveillés lorsque la sirène d’avertissement anti-bombardement s’est mise en marche. Dans cette région de l’ouest jusqu’ici épargnée par la guerre, la base militaire de Yavoriv vient d’être pulvérisée par des frappes russes. Huit heures plus tard, à 11 h 20, l’alerte est levée au son de la même sirène qui retentit dans les haut-parleurs de la ville de Novoyavorisk, toute proche de la base. Des silhouettes émergent des abris. La vie reprend son cours. Ici, un homme fait son jogging. Là, des groupes se promènent sur les trottoirs sous un ciel bleu éclatant. Parfois, une voiture cabossée ou au pare-brise éclaté traverse la grande artère. L’accès à la zone bombardée est bloqué par d’autres checkpoints tenus par des hommes, pour certains nerveux, qui n’autorisent pas les passages. Les hôpitaux de la petite ville ne sont pas plus accessibles.                             Une ambulance transporte des blessés dans les rues de Novoiavorivslk suite au bombardement d’une base militaire dans le village de Yavoriv, à quelques kilomètres à l’ouest, où des soldats de l’armée ukrainienne sont formés par des instructeurs étrangers, en Ukraine, le12 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR «LE MONDE»               Cinq hommes traversent à la hâte le parc de Novoyavorisk qui fait face au conseil municipal. Tous sont en tenue militaire, à la recherche d’un taxi pour rejoindre Lviv. Ils portent de lourds sacs verts et des casques militaires, sans armes visibles. Exténués, l’air choqué, ils acceptent de parler à condition de ne pas communiquer leurs noms et de ne pas être pris en photo. L’un d’eux explique être arrivé cinq jours plus tôt de Londres, « avec de nombreuses équipes de médecins », et assure : « Nous ne sommes pas ici pour nous battre, on est là pour aider. »          Trente missiles          Ces Britanniques, qui s’expriment dans un anglais sans accent, étaient sur la base militaire au moment de l’attaque russe. Lors de la frappe, « entre 5 et 6 heures du matin », ils logeaient dans l’un des deux camps qui hébergeaient les volontaires, apparemment le moins touché. Un homme de leur connaissance est décédé. Ils ne précisent pas sa nationalité. S’en sont suivies des heures de panique à errer dans la ville et à chercher une solution pour rejoindre Lviv. Selon eux, la base militaire est désormais vide.        Il vous reste 60.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/14/sur-la-base-militaire-de-yavoriv-dans-l-ouest-de-l-ukraine-un-cratere-de-trois-metres_6117442_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: sur la base militaire de Yavoriv, dans l\u2019ouest du pays, \u00ab\u00a0un crat\u00e8re de trois m\u00e8tres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-14T11:18:57+01:00","datePublished":"2022-03-14T11:18:57+01:00","dateModified":"2022-03-14T14:43:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, une base, \u00e0 seulement 20\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re polonaise, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des frappes russes. Le site abritait des unit\u00e9s de volontaires \u00e9trangers.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Lviv, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/27/0/3500/1750/1342/696/60/0/99a2a2b_728214083-136314.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-19">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Au nombre de 5 000 en France, les étudiants russes sont plongés dans l’effroi et le système D pour gérer leurs comptes en banque après les sanctions contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Universités             Les étudiants russes en France pris entre culpabilité et épouvante      Au nombre de 5 000 en France, les étudiants russes sont plongés dans l’effroi et le système D pour gérer leurs comptes en banque après les sanctions contre la Russie.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 11h12, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Effroi, culpabilité, peur : plus de deux semaines après le début de la guerre lancée par Vladimir Poutine contre l’Ukraine, les étudiants russes en France sont traversés par des sentiments multiples. Au matin du 24 février, ils se sont brutalement rendu compte que « l’impossible » se produisait. Cette génération, née une dizaine d’années après l’effondrement de l’URSS, nourrit des ambitions très semblables à celles des jeunes des universités européennes.          Quatre jours plus tard, Tatiana Moskalkova, déléguée aux droits de l’homme auprès de Vladimir Poutine, a sonné l’alarme sur son compte Instagram en affirmant que les étudiants russes inscrits dans des universités de l’Union européenne commençaient à être expulsés, notamment de France. Des messages ont été relayés, comme sur le site Russia Main News pour assurer à ces jeunes « harcelés » voire « attaqués » qu’ils seraient accueillis en urgence en particulier par l’Ecole des hautes études en sciences économiques (Higher School of Economics, HSE) de Saint-Pétersbourg.          « Fausses rumeurs »          Les autorités françaises et l’agence Campus France, qui promeut à l’étranger les cursus dispensés dans l’Hexagone, ont aussitôt démenti de « fausses rumeurs ». De nombreux établissements d’enseignement supérieur se sont fendus d’un communiqué en vue de rassurer les quelque 5 290 étudiants russes inscrits dans leurs formations, selon le dernier décompte de Campus France. A l’instar de Michel Deneken, président de l’université de Strasbourg (Unistra), qui accueille plus de 350 étudiants russes. « Nos étudiants russes restent nos étudiants et ils ne doivent pas être victimes des errances mortifères de leurs dirigeants », écrit-il dans un message adressé à la communauté universitaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Sciences Po Dijon, les illusions perdues des étudiants d’Europe de l’Est                 La prise de position des recteurs de Russie qui, le 4 mars, ont signé une lettre de soutien à Vladimir Poutine « de leur propre chef ou sous la pression de leurs autorités », a provoqué la « stupéfaction » de France Universités qui a annoncé suspendre son accord signé en 2013 avec l’Union des recteurs de Russie. « Nous continuerons d’accueillir les étudiants russes qui souhaitent obtenir un diplôme chez nous mais les projets de coopération et de codiplomation avec les douze établissements qui soutiennent Poutine sont suspendus », illustre Cécile Sabourault, vice-présidente aux relations internationales de l’université Côte d’Azur, où sont inscrits 280 Russes dont 39 en codiplomation.          Viktoria (tous les prénoms des étudiants ont été modifiés), doctorante à l’université de Lille, raconte avoir reçu en masse des messages de ses proches en Russie. « Ils voulaient savoir comment les Français me traitaient et si je n’avais pas trop peur, relate-t-elle. Je les ai totalement rassurés car je ne subis aucun isolement. » Julia, étudiante à la Burgundy School of Business, une école de commerce située à Dijon, confirme que « tout va bien » même si quelques « mauvaises blagues » sur son pays ont pu l’offenser.        Il vous reste 48.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/14/entre-culpabilite-et-epouvante-le-desarroi-des-etudiants-russes_6117440_3224.html"},"headline":"Les \u00e9tudiants russes\u00a0en France pris entre culpabilit\u00e9 et \u00e9pouvante","dateCreated":"2022-03-14T11:12:01+01:00","datePublished":"2022-03-14T11:12:01+01:00","dateModified":"2022-03-14T18:45:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s"],"keywords":["International","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Au nombre de 5\u00a0000 en France, les \u00e9tudiants russes sont plong\u00e9s dans l\u2019effroi et le syst\u00e8me D pour g\u00e9rer leurs comptes en banque apr\u00e8s les sanctions contre la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/364/0/4368/2184/1342/696/60/0/c526f88_1647252586886-maxnewsworldfour943930.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/14/19-20">
<filnamedate="20220314"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220314"><AAMMJJHH="2022031419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ En quelques semaines, le réseau est passé du hip-hop aux bombes. Devenu canal d’information de la jeune génération, à la fois chinois et très occidental, il est en équilibre entre deux mondes. Mais son vrai camp, c’est celui d’une jeunesse qui résiste à la démondialisation, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Florian Philippot soutient Nicolas Dupont-Aignan pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’encombrant soutien du Parti de la France à Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse dévoile son programme basé sur douze « mesures-phares »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »   Laura Peano Responsable « plastique » chez Quantis, cabinet de conseil en environnement              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Agression d’Yvan Colonna : terrible gâchis en Corse                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Ce qui est passé devient présent… »   Marta Szulkin Professeure de biologie à l’université de Varsovie, Pologne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort d’Yves Michalon, éditeur et écrivain                   Culture « Paris, secrets d’espions » sur France 5 : la Ville Lumière, théâtre d’ombres                   Culture Bafta 2022 : « The Power of the Dog » triomphe en s’adjugeant les prix du meilleur film et de la meilleure réalisation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Mode : à Londres, le banquet intimiste de Burberry                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       TikTok         Guerre en Ukraine : « TikTok est un animal géopolitique très particulier »   Chronique            Philippe Escande        En quelques semaines, le réseau est passé du hip-hop aux bombes. Devenu canal d’information de la jeune génération, à la fois chinois et très occidental, il est en équilibre entre deux mondes. Mais son vrai camp, c’est celui d’une jeunesse qui résiste à la démondialisation, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Depuis mardi 8 mars 2022, les utilisateurs de TikTok présents sur le territoire de la Fédération de Russie n’ont plus accès aux vidéos postées depuis l’étranger/  DADO RUVIC / REUTERS               Math et Mamie font un malheur en ce moment sur TikTok. Le jeune vidéaste de Poitiers et sa grand-mère de 84 ans chantent ensemble des recettes de cuisine sur un air de rap. Dans le même temps, la star américaine Kim Kardashian enflamme le réseau avec sa fille North et sa querelle avec son ex-mari, le chanteur Kanye West. Mais les vraies stars aujourd’hui sur le réseau préféré des ados, ce sont les bombes qui tombent sur Kiev et Marioupol.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  TikTok coupe la Russie du reste du monde en bloquant les contenus étrangers                 Symbole du basculement du monde, TikTok passe sans transition de la futilité joyeuse à l’horreur de la guerre. Avec son cortège de propagande et d’informations fausses. Les vedettes des réseaux sociaux sont désormais choyées par les politiques et les gouvernements. A tel point que la Maison Blanche a organisé, jeudi 10 mars, un briefing spécialement réservé aux influenceurs des réseaux pour faire le point sur la situation en Ukraine.          Situation délicate          Dans cette première guerre des réseaux sociaux, Facebook et Twitter ont choisi leur camp en bloquant les sites officiels d’information russes et en autorisant les messages antirusses. Moscou a répliqué en instaurant un régime de peines de prison très lourdes pour tous ceux qui répandraient de « fausses informations » sur la guerre. Pour TikTok, la situation est délicate. Ses membres russes ne peuvent plus poster d’informations sur son réseau. Il maintient néanmoins la maintenance de son système. Il est de fait un animal géopolitique très particulier.           Reuters nous apprend que TikTok devrait annoncer un accord avec l’entreprise de logiciels Oracle pour l’hébergement et le stockage de ses données sur le sol américain          Officiellement propriété du groupe chinois ByteDance, mais très populaire aux Etats-Unis, il est devenu en une poignée d’années le premier réseau social mondial, égalant, voire devançant Facebook (hors Instagram) en nombre d’abonnés actifs. Son origine chinoise devrait le pousser à la neutralité dans cette guerre, mais ses utilisateurs sont massivement des opposants, et le font savoir par leurs vidéos.          Même Donald Trump, le tombeur de l’Internet chinois, n’était pas parvenu à éradiquer le réseau du territoire national ou à le faire racheter par une entreprise américaine (Microsoft était sur les rangs). L’agence Reuters nous apprend que TikTok devrait très prochainement annoncer un accord avec l’entreprise de logiciels Oracle pour l’hébergement et le stockage de ses données sur le sol américain.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : en Russie, les journalistes occidentaux redoublent de prudence                 Une manière pour le réseau préféré de Kim Kardashian et de ses fans de ne pas subir les foudres des autorités américaines, qui sont en train de bannir les sociétés de high-tech chinoises de la Bourse américaine. Au fond, TikTok aimerait bien ne pas avoir à choisir son camp, car le seul qu’il admette est celui d’une jeunesse qui résiste encore à la démondialisation qu’on veut lui imposer.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/14/guerre-en-ukraine-tiktok-est-un-animal-geopolitique-tres-particulier_6117436_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0TikTok est un animal g\u00e9opolitique tr\u00e8s particulier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-14T10:59:28+01:00","datePublished":"2022-03-14T10:59:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","TikTok"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","TikTok","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"En quelques semaines, le r\u00e9seau est pass\u00e9 du hip-hop aux bombes. Devenu canal d\u2019information de la jeune g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 la fois chinois et tr\u00e8s occidental, il est en \u00e9quilibre entre deux mondes. Mais son vrai camp, c\u2019est celui d\u2019une jeunesse qui r\u00e9siste \u00e0 la d\u00e9mondialisation, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/584/0/3500/1750/1342/696/60/0/72c82f9_68494531-131908.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"TikTok","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tiktok/"}}
       


       
