<FILE-date="2022/05/04/21">

<article-nb="2022/05/04/21-1">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Une enquête de l’agence Associated Press conclut que le nombre de victimes de la frappe aérienne du 16 mars est au moins le double de ce qui avait été estimé dans un premier temps. Selon de nombreux survivants interrogés par l’agence, le chiffre est encore plus élevé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 20 h 30         La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, présente le sixième train de sanctions contre la Russie                     Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Anne Guillard         L’UE a présenté le sixième train de sanctions contre la Russie, qui prévoit un embargo total sur le pétrole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois ; l’exclusion d’autres banques russes du réseau Swift, dont Sberbank ; l’inscription sur la liste des personnalités russes sanctionnées du chef de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d’un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Ces propositions devront être approuvées par les Vingt-Sept pour être appliquées.A Marioupol, la situation est toujours critique. La Russie a lancé, mardi, pour la première fois un assaut avec chars et infanterie sur l’aciérie Azovstal, selon l’un des soldats présents dans la dernière poche de résistance ukrainienne dans la ville. Le Kremlin a nié, mercredi, avoir lancé cette attaque.Dans la région de Donetsk, le gouverneur de l’oblast, Pavlo Kyrylenko, a fait état de vingt et un morts parmi les civils, et vingt-sept blessés. C’est le plus lourd bilan dans cette zone depuis le 8 avril et l’attaque de la gare de Kramatorsk, qui avait causé la mort de cinquante-sept personnes et blessé cent neuf autres.Des explosions ont eu lieu à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, selon plusieurs sources. Des missiles russes ont touché la ville en de multiples endroits, peu avant 19 h 30 (heure de Paris). Une centrale électrique a été touchée, l’alimentation en énergie a été partiellement coupée dans la septième ville du pays.L’Union européenne peine à durcir ses sanctions économiques contre Moscou. La Commission européenne a bouclé, mardi, sa proposition pour un sixième paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de son effort de guerre contre l’Ukraine. Elle prévoit un arrêt progressif des achats européens sur une période de six à huit mois, jusqu’à la fin de 2022, avec une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Le projet a été transmis aux ambassadeurs des Etats membres qui vont commencer à l’étudier lors d’une première réunion à Bruxelles, mercredi.Au cours d’un nouvel entretien téléphonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, mardi, le président russe a estimé que « l’Occident pourrait arrêter ces atrocités en (…) arrêtant la fourniture d’armes à l’Ukraine ». M. Poutine a aussi affirmé que Kiev « manqu[ait] de préparation pour un travail sérieux » dans les pourparlers de paix. De son côté, M. Macron a appelé la Russie à « être à la hauteur de ses responsabilités de membre permanent du Conseil de sécurité » de l’ONU, selon un communiqué de l’Elysée.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact glaciale         Chronique. « Après des premières semaines extrêmement prudentes de la part de l’administration de Joe Biden, le revirement est total »         Reportage. Dans le nord du Japon, le port de Nemuro en première ligne face à Moscou         Podcast. Crimes de guerre : comment la justice pénale internationale est née         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                                      Le point sur la situation à 20 h 30         La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, présente le sixième train de sanctions contre la Russie                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-04T18:30:59+00:00","coverageEndTime":"2022-05-05T06:30:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","description":"Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le nombre de victimes de la frappe a\u00e9rienne du 16\u00a0mars est au moins le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps. Selon de nombreux survivants interrog\u00e9s par l\u2019agence, le chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du théâtre de Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le nombre de victimes de la frappe a\u00e9rienne du 16\u00a0mars est au moins le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps. Selon de nombreux survivants interrog\u00e9s par l\u2019agence, le chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-05-04T18:30:59+00:00"
,"endDate":"2022-05-05T06:30:59+00:00"
  La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9, mercredi matin, son nouveau paquet de sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Il comprend notamment l\u2019exclusion d\u2019autres banques russes du r\u00e9seau Swift, dont Sberbank, un embargo total et progressif sur le p\u00e9trole russe et l\u2019inscription sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d\u2019un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il ne s\u2019agit cependant, pour l\u2019heure, que de propositions\u00a0: celles-ci devront \u00eatre approuv\u00e9es par les Vingt-Sept pour \u00eatre appliqu\u00e9es.          La Hongrie a d\u2019ailleurs refus\u00e9 le plan europ\u00e9en \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, jugeant qu\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0d\u00e9truirait compl\u00e8tement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la Hongrie. Une d\u00e9rogation est propos\u00e9e pour permettre \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie pendant un certain temps, car ces deux pays sont enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, faute de connexions avec le reste de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais le d\u00e9lai accord\u00e9 ne suffit pas, a insist\u00e9 M.\u00a0Szijjarto, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois. Son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, a pour sa part estim\u00e9 que les pays membres de l\u2019UE qui s\u2019opposeraient \u00e0 un embargo seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre.          La situation autour du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9e et confuse. Alors qu\u2019un commandant du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend le site, avait annonc\u00e9 mardi qu\u2019un \u00ab\u00a0puissant assaut\u00a0\u00bb des Russes \u00e9tait en cours, le Kremlin a contest\u00e9 l\u2019information mercredi. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a soutenu que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb. Quelques heures apr\u00e8s cette d\u00e9claration, le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a fait \u00e9tat de violents combats en cours au niveau de l\u2019usine, et a reconnu avoir perdu le contact avec les combattants ukrainiens.          Par ailleurs, la Russie poursuit ses efforts de destruction des armes \u00e9trang\u00e8res envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 mercredi la mise hors service de six gares ferroviaires dans le pays, utilis\u00e9es, selon lui, pour approvisionner les forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays en mat\u00e9riel militaire en provenance des pays occidentaux. La d\u00e9claration n\u2019avait toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par une source ind\u00e9pendante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-04T18:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#428027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T18:25:23+00:00","articleBody":"    Bonsoir, Sauf erreur de ma part, vous n'avez pas relat\u00e9 de bombardements aujourd'hui 4 mai...est-ce \u00e0 dire qu'il y a une tr\u00eave alors qu'hier on recensait une reprise tr\u00e8s active de l'offensive c\u00f4t\u00e9 russe ?    Nour         Bonjour Nour,          Non, les tirs de missiles russes se poursuivent ce soir.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T18:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T18:06:47+00:00","articleBody":"    Des nouvelles d\u2019Azovstal? Ni des russes, ni des ukrainiens ?    Ds         Bonjour DS,          La situation est compliqu\u00e9e\u00a0: des troupes russes sont entr\u00e9es dans la zone de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 David Arakhamia, chef de file du groupe majoritaire au Parlement ukrainien, \u00e0 la radio RFE-RL. Il a ajout\u00e9 que les autorit\u00e9s de Kiev \u00e9taient encore en contact dans la soir\u00e9e avec la r\u00e9sistance ukrainienne qui d\u00e9fend l\u2019usine. Illia Ponomarenko, journaliste du Kyiv Independent, affirme que le contact qui avait \u00e9t\u00e9 rompu avec les assi\u00e9g\u00e9s a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli.                              Ces informations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe ni par une quelconque source ind\u00e9pendante.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T18:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:51:14+00:00","articleBody":"    bonjour, Est ce que l'on connait le nombre de militaires encore pr\u00e9sent sur le site d'Azovstal ?    nucleon         Bonsoir,          On ignore combien d\u2019hommes combattent encore \u00e0 Azovstal mais des sources militaires ukrainiennes \u00e9voquent un dernier carr\u00e9 de 2\u00a0000 soldats, dont 500 bless\u00e9s.          Les deux officiers qui communiquent avec l\u2019ext\u00e9rieur \u2013 Serhiv Volynsky, \u00ab\u00a0Volyna\u00a0\u00bb, commandant de la 36e brigade de fusiliers marins, et Sviatoslav Palamar, \u00ab\u00a0Kalyna\u00a0\u00bb, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov \u2013, affirment par ailleurs qu\u2019il reste encore des centaines de civils dans les abris.          Pour lire les premiers mots des \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal, lisez ce reportage de notre journaliste R\u00e9my Ourdan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T17:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:37:37+00:00","articleBody":"    Bonsoir est-il possible d'avoir le discours de Poutine du 21 f\u00e9vrier 2022?    ..         Bonjour,          Vous trouverez ci-dessous un peu de lecture.                    Lire aussi :  En Ukraine, apr\u00e8s des mois de tensions diplomatiques, Vladimir Poutine choisit de passer \u00e0 l\u2019offensive                       Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la plupart des membres condamnent la d\u00e9cision de Poutine                       Lire aussi :  Crise Russie-Ukraine : revivez les premi\u00e8res r\u00e9actions internationales apr\u00e8s la d\u00e9cision de Vladimir Poutine                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le recours de Poutine \u00e0 l\u2019argot mafieux indique une sorte d\u2019appartenance au monde des malfrats\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T17:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:24:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, si un appareil \u00e9tranger non-autoris\u00e9 viole l'espace a\u00e9rien d'un pays, ce pays a-t-il le droit de neutraliser l'engin ? (j'entends par l\u00e0, l'abattre bien s\u00fbr...) Meric    Lucassss         Bonjour Lucassss,          L\u2019interception d\u2019un appareil entrant dans l\u2019espace a\u00e9rien d\u2019un Etat est une mission de \u00ab\u00a0police du ciel\u00a0\u00bb. La France participe \u00e0 ces missions, sur lesquelles le site de l\u2019OTAN donne des explications.                    Dans la pratique, les avions de chasse d\u00e9p\u00each\u00e9s vers l\u2019intrus ne l\u2019abattent pas mais l\u2019escortent hors de l\u2019espace a\u00e9rien o\u00f9 il \u00e9tait interdit \u00e0 celui-ci d\u2019entrer. Apr\u00e8s la violation vendredi de l\u2019espace a\u00e9rien de la Su\u00e8de et du Danemark par un avion de reconnaissance russe, les ambassadeurs de Russie en Su\u00e8de et au Danemark ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays scandinaves.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T17:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:37:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, Associated Press parle d'un bilan de de 600 morts pour la frappe du th\u00e9atre de Marioupol : pouvez vous confirmer une telle horreur ?    Octave         Bonjour Octave,          En effet, nous disposons d\u2019une enqu\u00eate vid\u00e9o de l\u2019agence Associated Press (AP) qui a interrog\u00e9 23 survivants et secouristes. Pour son enqu\u00eate, l\u2019agence a utilis\u00e9 deux ensembles de plans des \u00e9tages du th\u00e9\u00e2tre, des photos et des vid\u00e9os prises \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur avant, pendant et apr\u00e8s le bombardement.          AP consid\u00e8re que le bombardement du 16\u00a0mars est l\u2019attaque le plus meurtri\u00e8re depuis le d\u00e9but du conflit, tuant pr\u00e8s de 600 personnes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du b\u00e2timent. C\u2019est le double du nombre de victimes \u00e9voqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Pour de nombreux survivants interrog\u00e9s par AP, le chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9.          Les t\u00e9moins ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 100 personnes se trouvaient dans une cuisine de campagne \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du b\u00e2timent lors du bombardement et qu\u2019aucune n\u2019a surv\u00e9cu. Ils ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les pi\u00e8ces et les couloirs \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent \u00e9taient bond\u00e9s. Les survivants estiment qu\u2019environ 1\u00a0000 personnes se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent lors de la frappe a\u00e9rienne, mais que 200 personnes, au maximum, en sont sorties.          L\u2019enqu\u00eate d\u2019AP r\u00e9fute aussi les affirmations russes selon lesquelles le th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli par les forces ukrainiennes ou a servi de base \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Aucun des t\u00e9moins n\u2019a vu des soldats ukrainiens op\u00e9rer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T16:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:33:13+00:00","articleBody":"     Dans un entretien \u00e0 l\u2019hebdomadaire am\u00e9ricain Time, l\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Luiz Inacio Lula da Silva, dit \u00ab\u00a0Lula\u00a0\u00bb, accuse le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0aussi responsable de la guerre\u00a0\u00bb que Vladimir Poutine. Selon lui, M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0voulait la guerre\u00a0; s\u2019il ne la voulait pas, il aurait n\u00e9goci\u00e9 un peu plus\u00a0\u00bb.          Il estime \u00e9galement que \u00ab\u00a0personne [parmi les pays occidentaux] ne cherche vraiment \u00e0 cr\u00e9er la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens encouragent la haine contre Poutine. Ils ne vont pas r\u00e9soudre les probl\u00e8mes ainsi\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ancien homme politique, revenu sur le devant de la sc\u00e8ne br\u00e9silienne \u00e0 la faveur de l\u2019annulation de sa condamnation pour corruption.          Le pr\u00e9sident ukrainien, nomm\u00e9 \u00ab\u00a0ce mec\u00a0\u00bb, est \u00e9galement compar\u00e9 \u00e0 Saddam Hussein qui a \u00ab\u00a0menti \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie du spectacle. (\u2026) Nous devrions avoir une s\u00e9rieuse discussion\u00a0: \u201cO.K., tu \u00e9tais un bon acteur. Mais ne faisons pas la guerre pour que tu puisses passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u201d\u00a0\u00bb, tance encore Lula.          Selon notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, cette sortie m\u00e9diatique s\u2019explique. De la part de leaders politiques eux-m\u00eames aux prises avec un pouvoir d\u2019extr\u00eame droite mena\u00e7ant la d\u00e9mocratie, ces positions frileuses, sinon hostiles sur la crise ukrainienne peuvent surprendre. Elles n\u2019ont en r\u00e9alit\u00e9 rien d\u2019\u00e9tonnant. Car l\u2019une des cl\u00e9s de vo\u00fbte de la gauche br\u00e9silienne (et a fortiori latino-am\u00e9ricaine) demeure l\u2019anti-imp\u00e9rialisme, m\u00e9lange d\u2019antiam\u00e9ricanisme radical et de tiers-mondisme assum\u00e9. Un cocktail ancien, h\u00e9rit\u00e9 de la guerre froide, qui pousse souvent \u00e0 se ranger instinctivement dans le camp oppos\u00e9 aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  Lula et la gauche br\u00e9silienne cultivent l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula consid\u00e8re que Volodymyr Zelensky est \u00ab\u00a0autant responsable de la g...","dateModified":"2022-05-04T16:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:04:56+00:00","articleBody":"     Joe Biden va discuter cette semaine avec les pays membres du G7 de possibles nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires. Je discuterai avec les membres du G7 cette semaine sur ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 depuis la Maison Blanche.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nBiden discutera avec le G7 de possibles sanctions \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-05-04T16:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:00:42+00:00","articleBody":"     Nous animons ce live en direct et en continu depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine et nous nous demandons comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou bien ponctuellement, ou si vous venez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis\u00a0ici.Vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lecteurs, lectrices de ce live, donnez-nous votre avis  ","dateModified":"2022-05-04T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:37:55+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui s\u2019opposent \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre, a affirm\u00e9, mercredi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Si un pays en Europe continue \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe, alors il y aura de bonnes raisons de dire que ce pays est complice des crimes commis par la Russie sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kuleba, dans une vid\u00e9o en direct sur Twitter. \u00ab\u00a0Si un pays s\u2019oppose \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe, cela signifie une chose\u00a0: ce pays est du c\u00f4t\u00e9 des Russes et il partage la responsabilit\u00e9 pour tout ce qui est fait par la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a encore argu\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainien.          Il a tenu ces propos apr\u00e8s que la Hongrie, fortement d\u00e9pendante du p\u00e9trole russe, a rejet\u00e9, mercredi, une proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe. Ce pays a critiqu\u00e9 l\u2019absence de \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb pour sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans cette proposition \u00ab\u00a0sous sa forme actuelle\u00a0\u00bb.          M. Kuleba a quant \u00e0 lui \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb ces propositions europ\u00e9ennes, mais en a contest\u00e9 le calendrier progressif propos\u00e9. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est mieux que rien\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9. \u00ab\u00a0Le temps des demi-sanctions est termin\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il encore l\u00e2ch\u00e9, fustigeant \u00ab\u00a0une situation absurde\u00a0\u00bb dans laquelle l\u2019UE \u00ab\u00a0impose plusieurs sanctions\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie \u00e0 la suite de son invasion de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0tout en payant toujours [Moscou] pour son gaz et son p\u00e9trole\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays europ\u00e9ens refusant un embargo sur le p\u00e9trole russe seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre...","dateModified":"2022-05-04T15:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:26:13+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne reprenez vous que la propagande ukrainienne et lorsque les rares fois o\u00f9 vous citez une r\u00e9ponse de la Russie \u00e0 cette propagande vous la caviardez ou d\u00e9formez ? Les instructions de l'Otan ?    Alexandre Kastals         Bonjour Alexandre Kastals,          M\u00eame si vous pensez le contraire, vous remarquerez que la communication de Moscou est assez\u2026 confuse, sans doute \u00e0 dessein, mais nous essayons de la suivre dans ses m\u00e9andres, pour en relever les incoh\u00e9rences.          Par exemple, hier, nous avons repris les propos de Vadim Astafiev, un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, annon\u00e7ant que \u00ab\u00a0des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d, utilisant de l\u2019artillerie et des avions, commencent \u00e0 d\u00e9truire [les] positions de tir\u00a0\u00bb des combattants ukrainiens du site industriel Azovstal. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, mais aussi par l\u2019agence russe RIA Novosti. Vous auriez pu remonter \u00e0 la source au lieu de clamer que nous \u00ab\u00a0caviardons\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0censurons\u00a0\u00bb\u2026 Aujourd\u2019hui, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9menti l\u2019assaut, m\u00eame si les forces russes encerclent et bombardent l\u2019usine.          Par ailleurs, vous vous rappelez sans doute que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 le 19\u00a0mars que des missiles hypersoniques Kinjal\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s la veille pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e\u00a0: le \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb \u00e9tait en fait une ferme dans l\u2019extr\u00eame est de l\u2019Ukraine d\u00e9truite une semaine avant.                    Lire aussi :  Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum             Pour ce qui est de l\u2019OTAN, l\u2019organisation n\u2019est pas actionnaire du journal, si vous voulez bien vous donner la peine de lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T16:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:02:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand est pr\u00e9vu la fin du d\u00e9lai de gr\u00e2ce concernant le d\u00e9faut de paiement possible de la Russie ? Il me semblait que c'\u00e9tait aujourd'hui.    Saint-Etienne         Bonjour Saint-Etienne,          Il vous semble bien\u00a0: Moscou devait normalement payer pr\u00e8s de 650\u00a0millions de dollars \u00e0 ses cr\u00e9anciers pour deux obligations arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en\u00a02022 et 2042, le 4\u00a0avril, mais les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines avaient emp\u00each\u00e9 la Russie d\u2019utiliser les dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines.          Le gouvernement russe avait alors annonc\u00e9 qu\u2019il s\u2019acquitterait de ses obligations en roubles, sauf qu\u2019un tel paiement en roubles n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans le contrat pass\u00e9 avec les cr\u00e9anciers. Il pouvait donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9faut de la Russie, au terme d\u2019une \u00ab\u00a0p\u00e9riode de gr\u00e2ce\u00a0\u00bb lui laissant trente jours pour trouver une solution. Ce d\u00e9lai expire donc bien ce mercredi 4\u00a0mai.          La Russie a affirm\u00e9 vendredi avoir pay\u00e9 en dollars ses dettes sur les deux obligations, sans utiliser de fonds d\u00e9tenus dans une banque aux Etats-Unis. Une information confirm\u00e9e mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse par une source officielle am\u00e9ricaine, qui fait valoir que cela r\u00e9duit les r\u00e9serves dans lesquelles Moscou peut puiser pour financer la guerre. La branche londonienne de la banque Citigroup, charg\u00e9e de distribuer les dollars aux cr\u00e9anciers, n\u2019avait, elle, pas confirm\u00e9 mercredi si les paiements avaient bien \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Mais l\u2019agence Bloomberg a affirm\u00e9 que trois cr\u00e9anciers avaient re\u00e7u de l\u2019argent.          Slim Souissi, directeur adjoint de l\u2019Institut universitaire professionnalis\u00e9 de Caen, sp\u00e9cialiste des banques qui a travaill\u00e9 pour l\u2019agence de notation Fitch, se dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb sur une issue favorable pour Moscou. Une opinion semble-t-il partag\u00e9e sur les march\u00e9s financiers, o\u00f9 le prix des assurances (Credit Default Swaps, ou CDS) pour se pr\u00e9munir contre le d\u00e9faut de paiement russe a nettement recul\u00e9 ces derniers jours, signe d\u2019une moindre demande. Le comit\u00e9 international de cr\u00e9anciers charg\u00e9 d\u2019activer ou non ces assurances a dit pour sa part mardi soir qu\u2019il continuait \u00e0 \u00ab\u00a0surveiller\u00a0\u00bb la situation.          Si la Russie arrive bien \u00e0 respecter la date limite du 4\u00a0mai, elle n\u2019est pour autant pas sortie d\u2019affaire cette ann\u00e9e. En\u00a02022, le gouvernement doit encore faire face \u00e0 treize \u00e9ch\u00e9ances. La prochaine, le 27\u00a0mai, porte sur 100\u00a0millions d\u2019euros d\u2019int\u00e9r\u00eats pour deux obligations\u00a0: l\u2019une impose un paiement uniquement en dollars, en euros, en livres ou en francs suisses\u00a0; l\u2019autre peut \u00e9ventuellement \u00eatre pay\u00e9e en roubles. La dette ext\u00e9rieure de la Russie repr\u00e9sente, selon son minist\u00e8re des finances, environ 4\u00a0500 \u00e0 4\u00a0700\u00a0milliards de roubles (une cinquantaine de milliards d\u2019euros au taux actuel), soit 20\u00a0% de la dette publique totale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T15:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:47:00+00:00","articleBody":"     La Hongrie a rejet\u00e9 mercredi la proposition d\u2019un embargo europ\u00e9en progressif sur le p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, jugeant qu\u2019une telle mesure \u00ab\u00a0d\u00e9truirait compl\u00e8tement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb du pays. \u00ab\u00a0En toute responsabilit\u00e9, nous ne pouvons pas voter pour\u00a0\u00bb le projet bruxellois, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur sa page Facebook.          Une d\u00e9rogation est propos\u00e9e pour permettre \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie pendant un certain temps, car ces deux pays sont enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba faute de connexions avec le reste de l\u2019Union europ\u00e9enne, ont pr\u00e9cis\u00e9 deux responsables europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Mais le d\u00e9lai d\u2019un an accord\u00e9 ne suffit pas, a insist\u00e9 M. Szijjarto. La livraison de p\u00e9trole russe, \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire pour faire fonctionner la Hongrie\u00a0\u00bb, serait interdite \u00e0 partir de la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre. Impossible, selon lui\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une question de manque de volont\u00e9 politique ou de calendrier, mais simplement la r\u00e9alit\u00e9 physique, g\u00e9ographique et d\u2019infrastructures.\u00a0\u00bb Selon le porte-parole du gouvernement hongrois, Zoltan Kovacs, 65\u00a0% du p\u00e9trole et 85\u00a0% du gaz utilis\u00e9s par la Hongrie proviennent de Russie.          La proposition europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 transmise pour validation, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, aux Etats membres. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s et des propositions att\u00e9nu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie rejette, \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, la proposition d\u2019un embargo europ\u00e9en progressif sur...","dateModified":"2022-05-04T14:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:42:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie d\u00e9ment  l'assaut contre Azovstal  alors que ce matin on parlait encore d'un  assaut d'envergure de la Russie avec chars et infanterie, etc. Pourriez-vous v\u00e9rifier ces dires et nous donner une information la plus exacte possible? Merci.        PascalS         Bonjour, PascalS,          Il est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 de rendre compte de la situation \u00e0 Marioupol, et d\u2019autant plus de ce qui se passe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du site m\u00e9tallurgique Azovstal. Depuis le 15\u00a0mars, date o\u00f9 les derniers journalistes \u00e9trangers, travaillant pour Associated Press, ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir, c\u2019est un huis-clos.          Nous sommes donc contraints de nous appuyer sur les seules d\u00e9clarations des cobellig\u00e9rants, qui ont \u00e9videmment leurs biais. Il faut tenir compte du fait que les annonces officielles russes et ukrainiennes participent bien d\u2019une propagande de guerre, et que les d\u00e9clarations ukrainiennes au sujet d\u2019un assaut sur Azovstal nous sont parvenues de combattants sur place d\u2019abord, dont les pr\u00e9cisions et explications sont difficiles \u00e0 obtenir compte tenu du si\u00e8ge men\u00e9 par les Russes, puis du maire de Marioupol, qui n\u2019est lui-m\u00eame plus dans la ville.          Ainsi, mardi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d, utilisant de l\u2019artillerie et des avions, commen[\u00e7aient] \u00e0 d\u00e9truire [les] positions de tir\u00a0\u00bb des combattants ukrainiens. A ce moment-l\u00e0, le terme d\u2019assaut n\u2019est pas utilis\u00e9.          Plus tard dans la journ\u00e9e, le commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, Sviatoslav Palamar, a lui d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un puissant assaut sur le territoire d\u2019Azovstal (\u2026), avec le soutien de v\u00e9hicules blind\u00e9s, de chars, avec des tentatives de d\u00e9barquement de troupes, avec l\u2019aide de bateaux et d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019infanterie\u00a0\u00bb. Dans ce message vid\u00e9o publi\u00e9 sur Telegram, il a ajout\u00e9 que l\u2019usine avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0bombard\u00e9e toute la nuit\u00a0\u00bb et que deux femmes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.          En r\u00e9ponse \u00e0 ces d\u00e9clarations, le Kremlin a d\u00e9menti, mercredi, avoir lanc\u00e9 un assaut contre l\u2019aci\u00e9rie. Le porte-parole du Kremlin a alors soutenu que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb. Enfin, quelques heures apr\u00e8s seulement, le maire de Marioupol a fait \u00e9tat de violents combats en cours et a reconnu qu\u2019il avait perdu le contact avec les combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent encore.          Rappelons donc que, en temps de guerre, les combats font rage sur le terrain, mais ils se d\u00e9roulent aussi sur le plan de la communication et de la propagande. Sans journaliste \u00e0 Marioupol, nous ne pouvons pas v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante les informations rendues publiques de part et d\u2019autre, et sommes donc contraints de les relayer simplement, avec mesure et prudence toutefois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T15:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:26:27+00:00","articleBody":"                     Oleksiy Sokolyuk, 50 ans, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa maison, qui aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par des bombardements d\u00e9but mars. Irpine, en Ukraine, le 4 mai 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/bdb75e5_1651674324660-580647.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T14:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:20:42+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nDepuis le temps quon parle de l'arriv\u00e9e des armes lourdes promises par les occidentaux, a-t-on des nouvelles des arriv\u00e9es ou de destructions par les russes de ces super armes modernes ?\r\nMerci    Le curieux         Bonjour Le Curieux,          Les armes livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine transitent par l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, qui est d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9 par des missiles Patriot.          Un site comme Flightradar24 permet de suivre les appareils qui livrent des \u00e9quipements ensuite achemin\u00e9s vers l\u2019Ukraine, sans que l\u2019on sache ce qu\u2019ils transportent. Ensuite, les armes entrent en Ukraine selon des modalit\u00e9s qui ne sont pas publiques et apparaissent parfois au d\u00e9tour d\u2019une vid\u00e9o ou d\u2019un post sur Twitter, comme ces missiles antia\u00e9riens Mistral.                    De son c\u00f4t\u00e9, le New Lines Institute, un think tank am\u00e9ricain consacr\u00e9 \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re, a publi\u00e9 une enqu\u00eate \u2013 en anglais \u2013 sur \u00ab\u00a0les syst\u00e8mes d\u2019armes lourdes qui ont \u00e9t\u00e9 promis, livr\u00e9s et ce qui est encore n\u00e9cessaire pour \u00e9quiper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. La limite de cette enqu\u00eate tient au fait que certains pays comme la France communiquent sans entrer dans les d\u00e9tails                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T14:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:43:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'Ukraine est fortement exc\u00e9dentaire en c\u00e9r\u00e9ales et prot\u00e9agineux et exporte beaucoup.  L'Ukraine arrive t-elle encore \u00e0 exporter ses productions et est ce que la Russie a repris une partie des stocks de c\u00e9r\u00e9ales?\nEnfin l'Ukraine arrive t-elle \u00e0 produire des c\u00e9r\u00e9ales et ol\u00e9agineux pour cette ann\u00e9e ?    Paul M         Bonjour Paul M,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9venu lundi 2\u00a0mai que le blocus russe impos\u00e9 aux ports ukrainiens sur la mer Noire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe pourrait entra\u00eener la perte de dizaines de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, ce qui pourrait d\u00e9clencher une crise alimentaire susceptible d\u2019affecter l\u2019Europe, l\u2019Afrique et l\u2019Asie. \u00ab\u00a0La Russie, qui contr\u00f4le la mer Noire, ne laisse ni entrer ni sortir les navires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky lors d\u2019une interview accord\u00e9e au magazine d\u2019information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 australien \u00ab\u00a060 minutes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie veut bloquer compl\u00e8tement l\u2019\u00e9conomie de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de produits agricoles, en particulier de c\u00e9r\u00e9ales. Avant la guerre, le pays exportait 4,5\u00a0millions de tonnes de production agricole par mois via ses ports \u2013\u00a0soit 12\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9, 15\u00a0% de celles de ma\u00efs et 50\u00a0% de celles de l\u2019huile de tournesol. Son absence durable de la sc\u00e8ne internationale p\u00e8se notamment sur le cours des huiles.          Le 28\u00a0avril, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir vol\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales sur le territoire occup\u00e9 de Kherson, dans le sud du pays. A 300\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de l\u00e0, des soldats russes auraient aussi vol\u00e9 61\u00a0tonnes de grain \u00e0 une entreprise agricole de la zone de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe \u00e9galement. Le 29\u00a0avril, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a exig\u00e9 \u00ab\u00a0que la Russie mette fin au vol illicite de c\u00e9r\u00e9ales, d\u00e9bloque les ports ukrainiens, r\u00e9tablisse la libert\u00e9 de navigation et autorise le passage des navires marchands\u00a0\u00bb.          Vendredi, un premier navire charg\u00e9 de ma\u00efs en provenance d\u2019Ukraine a quitt\u00e9 le port roumain de Constanta, sur la mer Noire, marquant la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis le d\u00e9but de la guerre, a-t-on appris aupr\u00e8s de l\u2019op\u00e9rateur Comvex.  \u00ab\u00a0Le navire transportait 70\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le PDG de la compagnie, Viorel Panait, sans d\u00e9voiler la destination de la marchandise. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un moment tr\u00e8s important qui t\u00e9moigne de l\u2019engagement de la Roumanie \u00e0 se montrer solidaire de l\u2019Ukraine en proie \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se f\u00e9licitant d\u2019avoir jou\u00e9 le \u00ab\u00a0r\u00f4le de pionnier\u00a0\u00bb dans cette entreprise. Bucarest s\u2019est engag\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 moderniser ses infrastructures portuaires et ferroviaires afin de faciliter les exportations en provenance d\u2019Ukraine, qui partage une fronti\u00e8re de 650\u00a0kilom\u00e8tres avec la Roumanie.          Pour approfondir, nous vous proposons de lire les articles que Le Monde a consacr\u00e9s \u00e0 la crise alimentaire.                    Lire aussi :  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                       Lire aussi :  La d\u00e9pendance du march\u00e9 des engrais \u00e0 la Russie met en danger la production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0La crise alimentaire va \u00e0 nouveau soulever la question de l\u2019autonomie agricole de l\u2019Europe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T14:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:22:06+00:00","articleBody":"     Un h\u00e9licopt\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe a viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande mercredi matin, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense finlandais, au moment o\u00f9 Helsinki pr\u00e9pare une tr\u00e8s probable candidature \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0L\u2019appareil \u00e9tait un h\u00e9licopt\u00e8re Mi-17 et la profondeur de la violation pr\u00e9sum\u00e9e \u00e9tait de quatre \u00e0 cinq kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb lors de cet incident enregistr\u00e9 \u00e0 9\u00a0h\u00a040, heure fran\u00e7aise, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          C\u2019est la deuxi\u00e8me fois en un mois et la deuxi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e qu\u2019Helsinki d\u00e9nonce une incursion d\u2019un appareil russe dans son espace a\u00e9rien, selon le minist\u00e8re. Le 8\u00a0avril, un appareil de transport civil \u2013\u00a0mais appartenant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u2013 \u00e9tait aussi bri\u00e8vement entr\u00e9 dans l\u2019espace a\u00e9rien finlandais.          Les experts ont pr\u00e9venu que des actes d\u2019intimidation russes \u00e9taient \u00e0 pr\u00e9voir contre la Finlande et la Su\u00e8de, alors que les deux pays envisagent de rejoindre l\u2019OTAN pour mieux se prot\u00e9ger de Moscou. Quatre avions de combat russes avaient \u00e9galement viol\u00e9 l\u2019espace su\u00e9dois au d\u00e9but de mars au niveau de Gotland, \u00eele strat\u00e9gique en mer Baltique. Vendredi soir, un avion de reconnaissance russe a \u00e9galement franchi la fronti\u00e8re a\u00e9rienne pr\u00e8s d\u2019une base navale dans le sud du pays.          Des actes hostiles difficiles \u00e0 attribuer, comme des attaques informatiques, sont \u00e9galement jug\u00e9s probables, selon les analystes, qui \u00e9cartent toutefois l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une confrontation militaire directe. Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinst\u00f6, doit rendre publique le 12\u00a0mai sa position personnelle concernant une candidature de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, mais un fort soutien de l\u2019opinion et des d\u00e9put\u00e9s au Parlement sont d\u00e9j\u00e0 acquis.          Selon des m\u00e9dias finlandais, la d\u00e9cision du gouvernement pourrait \u00eatre prise dans les prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00e9licopt\u00e8re militaire russe viole \u00e0 nouveau l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande","dateModified":"2022-05-04T13:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:17:26+00:00","articleBody":"           Le 21 avril 2022, dans la gare de Vilnius, en Lituanie, durant l\u2019arr\u00eat du train reliant la Bi\u00e9lorussie et l\u2019enclave russe de Kaliningrad par le corridor de Suwalki, une femme passe derri\u00e8re des photos de la guerre en Ukraine avec un drapeau et un panneau appelant les Russes \u00e0 quitter le pays. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Le train reliant la Bi\u00e9lorussie \u00e0 l\u2019enclave russe de Kaliningrad par le corridor de Suwalki, arrive dans la gare de Vilnius, en Lituanie, le 21 avril 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce train vient de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, a travers\u00e9 la Lituanie \u2013 sans s\u2019arr\u00eater, sauf en gare de Vilnius \u2013, et s\u2019appr\u00eate \u00e0 entrer en Bi\u00e9lorussie, avant de poursuivre sa route vers Moscou.\u2063          Sur un quai voisin, une manifestante \u2013 la seule, ce matin-l\u00e0 \u2013 brandit un drapeau ukrainien et une pancarte tourn\u00e9e vers les passagers, en apparence impassibles, o\u00f9 il est \u00e9crit \u00e0 la main \u00ab\u00a0Russes, quittez mon Ukraine\u00a0\u00bb. La voix dans le haut-parleur reprend, en russe cette fois, \u00e0 destination des passagers du train fant\u00f4me. \u00ab\u00a0Une galerie de photos prises en Ukraine a \u00e9t\u00e9 mise en place pour vous. Vous pouvez la voir par la fen\u00eatre de votre compartiment. Aujourd\u2019hui, Poutine tue les civils en Ukraine. Etes-vous d\u2019accord avec \u00e7a\u00a0?\u00a0\u00bb\u2063                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/d2e9af3_1651504627743-2022-04-21-pb-train-bielorussie-kaliningrad-vilnuis-lituanie-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T13:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:06:52+00:00","articleBody":"           L\u2019usine Azovstal dans la cit\u00e9 portuaire de Marioupol, le 3\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/842e55b_1651668791293-579936.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T13:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T12:18:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment expliquer que le cours du Rouble est sup\u00e9rieur \u00e0 avant la guerre?    Picsou         Bonjour Picsou,          Le rouble a commenc\u00e9 par chuter fortement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, puis son cours s\u2019est stabilis\u00e9. Cela s\u2019explique par l\u2019intervention massive de la Banque centrale de Russie pour freiner la chute de la monnaie russe. Le 28\u00a0mars, le Wall Street Journal \u00e9crivait que la banque centrale avait plac\u00e9 le rouble \u00ab\u00a0dans un coma artificiel\u00a0\u00bb.          Pour pr\u00e9senter les choses assez sch\u00e9matiquement, le cours d\u2019une monnaie sur le march\u00e9 des changes fluctue en fonction de l\u2019offre et de la demande\u00a0: si tout le monde vend ses roubles, le cours baisse\u00a0; si, au contraire, de nombreux investisseurs ach\u00e8tent des roubles, le cours monte. Pour maintenir le cours du rouble, il faut donc \u00e9viter que les d\u00e9tenteurs de monnaie russe s\u2019en d\u00e9barrassent massivement et en encourager les achats. Or c\u2019est exactement ce qu\u2019ont fait les autorit\u00e9s mon\u00e9taires russes.          D\u00e8s les premiers jours de la guerre et d\u00e8s les premi\u00e8res sanctions annonc\u00e9es, la Banque centrale de Russie a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0% \u2013\u00a0ce qui est \u00e9norme. En quoi cela a-t-il un effet sur le cours du rouble\u00a0? Pour faire simple, le taux directeur va d\u00e9terminer les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (le prix de l\u2019argent) dans le pays. Plus ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont \u00e9lev\u00e9s, plus l\u2019argent co\u00fbte cher \u00e0 ceux qui empruntent, et rapporte \u00e0 ceux qui pr\u00eatent. Lorsque la banque centrale agit pour que ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat soient \u00e9lev\u00e9s, elle souhaite inciter les investisseurs \u00e0 acheter des obligations (concr\u00e8tement, fournir de l\u2019argent, devenir pr\u00eateur) sur le march\u00e9 russe, et donc \u00e0 acheter des roubles.          D\u2019autres mesures ont \u00e9t\u00e9 prises. En Russie, il est par exemple interdit d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res (donc de \u00ab\u00a0vendre\u00a0\u00bb des roubles contre une autre monnaie), les retraits de liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes sont plafonn\u00e9s, les dettes (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros) doivent obligatoirement \u00eatre rembours\u00e9es en roubles\u2026 Ajoutons \u00e0 cela l\u2019exigence, formul\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019attention des pays occidentaux, de payer leurs importations de gaz en roubles plut\u00f4t qu\u2019en dollars ou en euros \u2013\u00a0ce qui est un moyen de soutenir la monnaie russe. Toutes ces mesures visent \u00e0 stabiliser le cours du rouble, sans que ce dernier refl\u00e8te pour autant l\u2019\u00e9tat r\u00e9el de l\u2019\u00e9conomie russe. \u00ab\u00a0S\u2019il y avait une libre circulation [des monnaies] dans les deux sens [en Russie], le rouble serait beaucoup plus faible\u00a0\u00bb, assure Robin Brooks, \u00e9conomiste en chef \u00e0 l\u2019Institut de la finance internationale, au Wall Street Journal.          Reste \u00e0 savoir combien de temps cela peut durer. Difficile \u00e0 dire, selon notre journaliste \u00e9conomique Marie Charrel, car les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es. Selon Les Echos, les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie ont chut\u00e9 de 38,8\u00a0milliards de dollars entre le 18\u00a0f\u00e9vrier et le 25\u00a0mars en raison de ses interventions pour soutenir le rouble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T13:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T12:14:41+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, Vilnius s\u2019attache \u00e0 maintenir et \u00e0 s\u00e9curiser le train reliant chaque jour l\u2019enclave russe de Kaliningrad au reste de la Russie \u00e0 travers son territoire afin d\u2019\u00e9viter tout casus belli avec Moscou.          Tous les jours, \u00e0 9\u00a0h\u00a023, une voix jaillit des haut-parleurs de la gare de Vilnius. D\u2019abord une annonce en lituanien, la langue locale\u00a0: \u00ab\u00a0Chers passagers, vous entendrez dans un instant une annonce en russe. Elle est destin\u00e9e aux passagers \u00e0 bord du train de transit russe.\u00a0\u00bb La mise en place de ce transit depuis et vers Kaliningrad \u00e9tait l\u2019une des conditions impos\u00e9es \u00e0 la Lituanie lors de son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, en\u00a02004. Depuis, quelque 400\u00a0000\u00a0personnes empruntent en moyenne cette voie chaque ann\u00e9e.                    Lire aussi :  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lituanie, un train russe sous haute surveillance","dateModified":"2022-05-04T12:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:59:25+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a fait \u00e9tat mercredi de violents combats en cours au niveau de l\u2019usine Azovstal et a reconnu qu\u2019il avait perdu le contact avec les combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent encore dans ce vaste complexe industriel o\u00f9 sont \u00e9galement r\u00e9fugi\u00e9s des civils.          Vadym Bo\u00eftchenko, qui ne se trouve pas dans la ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine, sur la mer d\u2019Azov, a pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne qu\u2019une trentaine d\u2019enfants figuraient parmi les civils n\u2019ayant pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s du site. Cette usine est le dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e victorieuse le 21\u00a0avril apr\u00e8s pr\u00e8s de deux mois d\u2019un si\u00e8ge destructeur. Peu auparavant, le Kremlin a d\u00e9menti que les forces militaures russes menaient un assaut contre l\u2019usine Azovstal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Marioupol dit avoir perdu le contact avec Azovstal","dateModified":"2022-05-04T12:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:46:47+00:00","articleBody":"     Vingt nouveaux corps de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures \u00ab\u00a0\u00e0 Borodianka, des villages non loin de l\u00e0 et des villages du district de Vychhorod\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la police r\u00e9gionale, Andri Nebytov, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a01\u00a0235\u00a0corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev, occup\u00e9e un temps par les Russes, a-t-il rappel\u00e9. Et d'ajouter que huit cent d\u2019entre eux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0examin\u00e9s par des experts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je peux vous dire, malheureusement, la plupart d\u2019entre eux sont des personnes mortes par balles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Nebytov ce matin. A ce stade, 282\u00a0corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, toujours selon la police.          Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan donn\u00e9 le 21\u00a0avril par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne et euro-atlantique, Olha Stefanichyna, faisait \u00e9tat de plus de mille corps de civils \u00ab\u00a0actuellement [dans les morgues] de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt nouveaux corps de civils d\u00e9couverts dans la r\u00e9gion de Kiev, selon la police locale","dateModified":"2022-05-04T12:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:35:20+00:00","articleBody":"     Selon le renseignement militaire ukrainien, HUR MOU, mercredi, le directeur adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, est arriv\u00e9 \u00e0 Marioupol pour pr\u00e9parer un d\u00e9fil\u00e9 militaire pour le 9\u00a0mai, jour o\u00f9 Moscou c\u00e9l\u00e8bre la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. \u00ab\u00a0La mission principale du responsable de M.\u00a0Poutine est de pr\u00e9parer les c\u00e9r\u00e9monies du 9-Mai\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du HUR MOU sur Telegram.          Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0deviendra un centre de c\u00e9l\u00e9brations\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le texte. \u00ab\u00a0Les avenues principales de la ville sont nettoy\u00e9es en urgence, les d\u00e9bris et les corps des morts enlev\u00e9s, tout comme les munitions qui n\u2019ont pas explos\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les t\u00e9l\u00e9spectateurs russes verront des reportages sur \u00ab\u00a0la joie\u00a0\u00bb des r\u00e9sidents de Marioupol de voir arriver les Russes dans leur ville, a-t-il ajout\u00e9. La f\u00eate du 9\u00a0mai est chaque ann\u00e9e l\u2019occasion d\u2019un grand d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 Moscou, sur la place Rouge. Toujours selon le HUR MOU, \u00ab\u00a0une campagne de propagande \u00e0 grande \u00e9chelle est en cours\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de la population de la ville, estim\u00e9e d\u00e9sormais par les autorit\u00e9s ukrainiennes entre 100\u00a0000 et 120\u00a0000\u00a0personnes, contre pr\u00e8s d\u2019un demi-million avant la guerre.          Interrog\u00e9 sur les pr\u00e9paratifs pour le 9-Mai, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, n\u2019a pas explicitement \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un tel d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, des d\u00e9fil\u00e9s militaires auront lieu dans vingt-huit villes russes\u00a0\u00bb, a-t-il uniquement affirm\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 65\u00a0000\u00a0personnes, environ 2\u00a0400\u00a0types d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires et plus de 460\u00a0avions seront mobilis\u00e9s\u00a0\u00bb. Marioupol est presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe. Seul l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont retranch\u00e9s les derniers combattants ukrainiens et des civils, n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement pris par les forces de Moscou. Un commandant ukrainien du r\u00e9giment Azov qui d\u00e9fend l\u2019usine a annonc\u00e9 mardi que les Russes avaient lanc\u00e9 l\u2019assaut sur le site, mais le Kremlin a r\u00e9fut\u00e9 cette information mercredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9pare un d\u00e9fil\u00e9 militaire le 9\u00a0mai \u00e0 Marioupol, selon les renseignements ukrainiens","dateModified":"2022-05-04T12:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:11:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas garantir (\u2026) qu\u2019il n\u2019y aura pas de perturbations\u00a0\u00bb dans les approvisionnements en p\u00e9trole en Allemagne, en cas d\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, a affirm\u00e9, aujourd\u2019hui, Robert Habeck, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Meseberg au nord de Berlin. \u00ab\u00a0Les prix peuvent \u00e9galement augmenter de mani\u00e8re significative sur une p\u00e9riode de 180\u00a0jours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9, ce matin, sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de la guerre en Ukraine, parmi lesquelles un embargo total sur le p\u00e9trole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois, ainsi qu\u2019un embargo sur les produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pourrait conna\u00eetre des \u00ab\u00a0perturbations\u00a0\u00bb dans son approvisionnement en p\u00e9trole","dateModified":"2022-05-04T11:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:52:45+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9menti, mercredi, que les forces russes aient lanc\u00e9 un assaut contre l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, dernier r\u00e9duit contr\u00f4l\u00e9 par les forces ukrainiennes dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 [le 21\u00a0avril] publiquement par le commandant en chef [Vladimir Poutine] d\u2019annuler tout assaut. Il n\u2019y a pas d\u2019assaut\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019heure actuelle, a affirm\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, soutenant que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb.          Hier,  Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019aci\u00e9rie, avait annonc\u00e9  dans un message vid\u00e9o sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un puissant assaut sur le territoire d\u2019Azovstal [avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les Russes], avec le soutien de v\u00e9hicules blind\u00e9s, de chars, avec des tentatives de d\u00e9barquement de troupes, avec l\u2019aide de bateaux et d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019infanterie\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9ment que l\u2019arm\u00e9e russe m\u00e8ne un assaut contre Azovstal \u00e0 Marioupol ","dateModified":"2022-05-04T11:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:40:37+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine de Marioupol a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par la Russie. Plus de cent personnes ont pu ainsi rejoindre, mardi, la ville de Zaporijia. Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan a pu recueillir leur histoire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Zaporijia, aupr\u00e8s des rescap\u00e9s du si\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-04T10:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je ne ma\u00eetrise pas les proc\u00e9dures de l'UE, pouvez-vous dire si le 6eme train de sanctions propos\u00e9 ce matin par la Commission doit \u00eatre approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les \u00c9tats membres? Par exemple, si la Hongrie seule refuse l'embargo sur le p\u00e9trole, est-ce que cela signifie que la mesure ne pourra pas \u00eatre valid\u00e9e ?    Olivier          Bonjour Olivier,          La proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019une interdiction progressive des importations de p\u00e9trole et de nouvelles sanctions afin de \u00ab\u00a0faire payer le prix fort\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine pour sa guerre contre l\u2019Ukraine, annonc\u00e9e mercredi par la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a \u00e9t\u00e9 transmise dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi aux Etats membres appel\u00e9s \u00e0 les valider. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s de la liste noire propos\u00e9e par l\u2019UE et des propositions att\u00e9nu\u00e9es, a-t-on expliqu\u00e9 de source diplomatique. L\u2019objectif affich\u00e9 est une entr\u00e9e en vigueur pour la c\u00e9l\u00e9bration de la 72e Journ\u00e9e de l\u2019Europe, le 9\u00a0mai. Cette date est \u00e9galement c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie comme le Jour de la victoire sur l\u2019Allemagne nazie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T12:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:03:07+00:00","articleBody":"     La Russie a interdit, mercredi matin, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 plus de soixante responsables japonais \u2013\u00a0dont le premier ministre, Fumio Kishida, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Yoshimasa Hayashi, et le ministre de la d\u00e9fense, Nobuo Kishi. Une interdiction \u00ab\u00a0d\u00e9finitive\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qui accuse le Japon d\u2019avoir \u00ab\u00a0lanc\u00e9 une campagne antirusse sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, notamment en prenant des sanctions contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Moscou accuse Tokyo de prendre \u00ab\u00a0des mesures pratiques visant \u00e0 d\u00e9manteler les relations de bon voisinage, \u00e0 porter atteinte \u00e0 l\u2019\u00e9conomie russe et au prestige international de [la Russie]\u00a0\u00bb. Le Kremlin pr\u00e9cise par ailleurs r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0sanctions personnelles impos\u00e9es par le gouvernement japonais aux citoyens russes, y compris aux hauts dirigeants de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Complexes, les relations russo-japonaises se sont s\u00e9rieusement d\u00e9grad\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le Japon participant aux sanctions occidentales. Tokyo a aussi d\u00e9cid\u00e9, au d\u00e9but d\u2019avril, de cesser ses importations de charbon russe, tout en restant impliqu\u00e9 dans des projets p\u00e9trogaziers offshore pr\u00e8s de Sakhaline, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          Depuis avril, pour la premi\u00e8re fois depuis\u00a02003, le Japon consid\u00e8re de nouveau que quatre petites \u00eeles au nord de l\u2019Archipel, les \u00eeles Kouriles, sont \u00ab\u00a0occup\u00e9es ill\u00e9galement\u00a0\u00bb par la Russie, un diff\u00e9rend territorial qui emp\u00eache la signature d\u2019un trait\u00e9 de paix entre les deux pays depuis la fin de la seconde guerre mondiale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son territoire au premier ministre japonais","dateModified":"2022-05-04T10:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:46:40+00:00","articleBody":"     La ville japonaise situ\u00e9e en face des \u00eeles Kouriles, occup\u00e9es par les Russes depuis la seconde guerre mondiale, vit avec une acuit\u00e9 particuli\u00e8re la guerre en Ukraine, alors que les relations se tendent entre les deux pays.                    Lire aussi :  Dans le nord du Japon, le port de Nemuro en premi\u00e8re ligne face \u00e0 Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage dans le nord du Japon, sur le port de Nemuro, en premi\u00e8re ligne face \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-04T10:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:35:32+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation du jour.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/8d4f6fd_1651656883699-carte0405.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-05-04T09:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:15:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne voyons pas de plan concernant la mani\u00e8re de r\u00e9ussir une transition sur la base des propositions actuelles et sur ce qui garantirait l\u2019\u00e9nergie s\u00e9curitaire de la Hongrie\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le service de presse du gouvernement hongrois ce matin, sans dire si cela signifiait un rejet du projet bruxellois en l\u2019\u00e9tat.          La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9 sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous renoncerons progressivement aux livraisons russes de p\u00e9trole brut dans les six mois et \u00e0 celles de produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Ursula von der Leyen devant les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Strasbourg.          Selon plusieurs responsables et diplomates europ\u00e9ens, le projet de la Commission \u2013 soumis dans la nuit aux Etats membres \u2013 pr\u00e9voit une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Ces deux pays, enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, pourront continuer leurs achats \u00e0 la Russie en 2023, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019un de ces responsables.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Hongrie, dont le Premier ministre nationaliste Viktor Orban a nou\u00e9 des liens \u00e9troits avec Vladimir Poutine, rejette tout embargo sur le p\u00e9trole ou le gaz venus de Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne voterons pas pour des sanctions qui rendraient impossible l\u2019approvisionnement de la Hongrie en p\u00e9trole ou en gaz\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 mardi le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Peter Szijjarto. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019une d\u00e9cision politique (...) c\u2019est une v\u00e9ritable question d\u2019approvisionnement pour nous, car il est actuellement impossible de faire fonctionner la Hongrie et son \u00e9conomie sans le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9. Selon le porte-parole du gouvernement hongrois, Zoltan Kovacs, 65% du p\u00e9trole et 85% du gaz utilis\u00e9s par la Hongrie proviennent de Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe, la Hongrie regret...","dateModified":"2022-05-04T09:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:09:52+00:00","articleBody":"                     Des missiles ont frapp\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, \u00e0 Maki\u00efvka, \u00e0 15 kilom\u00e8tres au nord-est de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 4\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/a7880f5_1651652945166-282403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T09:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:09:30+00:00","articleBody":"     Des centaines d\u2019habitants de Marioupol se sont abrit\u00e9s dans les bunkers de l\u2019usine Azovstal. L\u2019immense majorit\u00e9 sont des parents d\u2019ouvriers de l\u2019usine, arriv\u00e9s dans les jours qui ont suivi le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. D\u2019autres sont des familles de combattants de Marioupol qui se sont r\u00e9fugi\u00e9es dans les entrailles de l\u2019aci\u00e9rie au fil du si\u00e8ge de la cit\u00e9 portuaire bordant la mer d\u2019Azov.          Sur les 127\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de Marioupol arriv\u00e9s le 3\u00a0mai \u00e0 bord de cinq autobus \u00e0 Zaporijia, 101 sont des rescap\u00e9s de l\u2019usine Azovstal, selon l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u2013\u00a032 autres personnes ayant, pour leur part, choisi de rester en zone d\u2019occupation russe. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine est autoris\u00e9e par la Russie. Un reportage \u00e0 lire ici.                Olga, rest\u00e9e des semaines dans le complexe sid\u00e9rurgique Azovstal, encercl\u00e9 par les Russes, \u00e0 la sortie du bus du convoi organis\u00e9 par les Nations unies et le Comit\u00e9 internationale de la Croix-Rouge, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 3\u00a0mai\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Des messages pour les d\u00e9plac\u00e9s dans une tente du centre d\u2019accueil, \u00e0 Zaporijia. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Valentina, 70 ans, dans une tente du centre d\u2019accueil. Elle raconte \u00ab\u00a0les murs des bunkers qui tremblent tout le temps\u00a0\u00bb sous le fracas des bombes, l\u2019effroi persistant, l\u2019esp\u00e9rance qui s\u2019\u00e9vapore avec le temps. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/8168a9c_1651647865455-v4c6746.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rescap\u00e9s de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-04T09:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:06:43+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, avoir mis hors service six gares ferroviaires en Ukraine, utilis\u00e9es pour approvisionner les forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays avec du mat\u00e9riel militaire fourni par les Occidentaux, rapporte l\u2019agence Reuters, qui pr\u00e9cise qu\u2019elle n\u2019a pas pu v\u00e9rifier cette d\u00e9claration.          Le minist\u00e8re a annonc\u00e9 avoir bombard\u00e9 l\u2019alimentation \u00e9lectrique des gares \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes a\u00e9riennes et maritimes de haute pr\u00e9cision, sans expliquer quelles armes fournies par les pays occidentaux arrivaient par ces gares. Le minist\u00e8re a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 avoir frapp\u00e9 quarante cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions et d\u2019armes d\u2019artillerie. Kiev n\u2019a pas r\u00e9agi dans l\u2019imm\u00e9diat.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir frapp\u00e9 des gares utilis\u00e9es pour transporter des armes \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-05-04T09:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:57:44+00:00","articleBody":"     La journ\u00e9e du 3\u00a0mai a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019assaut russe sur l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol ainsi que par une contre-attaque ukrainienne qui a repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kharkiv. Hier, les forces russes ont \u00e9galement pris le contr\u00f4le d\u2019Iampil, se rapprochant ainsi de Lyman.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derni\u00e8res avanc\u00e9es des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-05-04T09:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:35:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne est pleinement solidaire de (\u2026) la Moldavie. Il est de notre devoir europ\u00e9en d\u2019aider et de soutenir votre pays et d\u2019accro\u00eetre notre soutien \u00e0 votre stabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Chisinau avec la pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, une pro-occidentale \u00e9lue en d\u00e9cembre\u00a02020. Cette prise de parole intervient quelques jours apr\u00e8s que des attaques sur le territoire s\u00e9paratiste moldave prorusse de Transnistrie ont nourri la crainte d\u2019un \u00e9largissement du conflit en Ukraine.          Depuis la guerre de 1992 entre les forces moldaves et les rebelles prorusses soutenus par Moscou, la Transnistrie vit dans un \u00e9tat de quasi-ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019Etat central. Mais, \u00e0 la diff\u00e9rence du Donbass (en Ukraine), le conflit est bien gel\u00e9 et les nombreuses coop\u00e9rations entre Tiraspol, chef-lieu du territoire s\u00e9paratiste, et Chisinau laissent r\u00e9guli\u00e8rement entrevoir la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9unification n\u00e9goci\u00e9e. C\u2019est donc avec perplexit\u00e9 que les nouvelles faisant \u00e9tat d\u2019explosions en Transnistrie ont \u00e9t\u00e9 accueillies, d\u2019autant plus que les informations sont parcellaires. Lundi, le si\u00e8ge du minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 la cible de tirs, et des images d\u2019un lance-roquettes abandonn\u00e9 en pleine rue ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es. Mardi, deux explosions ont endommag\u00e9 une tour de radio. Des explosions auraient aussi \u00e9t\u00e9 entendues sur une base militaire. Tiraspol a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0menace terroriste\u00a0\u00bb, mais sans d\u00e9signer de responsabilit\u00e9s. Une retenue comparable \u00e0 celle observ\u00e9e \u00e0 Chisinau, o\u00f9 la pr\u00e9sidente moldave a appel\u00e9 la population au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb.          La Russie a, elle aussi, assur\u00e9 ne pas vouloir \u00eatre entra\u00een\u00e9e dans un conflit, mais certains observateurs craignent que la Transnistrie, o\u00f9 sont pr\u00e9sents de fa\u00e7on permanente 1\u00a0500\u00a0militaires russes, puisse servir de t\u00eate de pont suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019invasion du sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019image de la Bi\u00e9lorussie au nord. Ou bien \u00e0 une d\u00e9stabilisation de la Moldavie, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019implication toujours plus importante des Occidentaux aupr\u00e8s de Kiev.                    Pour en savoir plus sur la Transnistrie\u00a0:                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne a le \u00ab\u00a0devoir\u00a0\u00bb de soutenir la Moldavie, selon le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9e...","dateModified":"2022-05-04T09:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:28:44+00:00","articleBody":"    Pourrais-je avoir le lien du live d'hier svp ?    Svp         Bonjour Svp,          Le voici\u2026 bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plusieurs explosions dans l\u2019ouest du pays, l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 conclure son embargo sur le p\u00e9trole russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T12:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:06:25+00:00","articleBody":"     Trolls anonymes, leaders complotistes ou comptes diplomatiques\u00a0: depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, une arm\u00e9e de voix d\u00e9fend co\u00fbte que co\u00fbte un contre-r\u00e9cit diabolisant l\u2019Ukraine et glorifiant Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, ces comptes en fran\u00e7ais qui relaient la propagande du Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les r\u00e9seaux sociaux, ces comptes en fran\u00e7ais qui relaient la propagande du Kremlin","dateModified":"2022-05-04T08:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:00:53+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne propose d\u2019ajouter cinquante-huit noms \u00e0 la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es, selon un document consult\u00e9 ce matin par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Parmi eux figurent\u00a0:         le patriarche Kirill, d\u00e9crit dans le document comme \u00ab\u00a0un alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, [et] devenu l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, qui revendique environ 150\u00a0millions de fid\u00e8les dans le monde, principalement en Russie, a effectivement multipli\u00e9 les sermons soutenant l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, y voyant un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique de la Russie et de l\u2019Ukraine\u00a0;          la femme, la fille et un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Tatiana Navka, \u00e9pouse de M. Peskov, est une championne olympique de patinage, habitu\u00e9e du Festival de Cannes.\u00a0Leur fille Liza, parfaitement francophone, a \u00e9t\u00e9 stagiaire au Parlement europ\u00e9en et au S\u00e9nat, apr\u00e8s d\u2019Yves Pozzo di Borgo, poutinophile assum\u00e9. Toutes deux, influenceuses, diffusent sur Instagram des contenus riants, o\u00f9 la guerre n\u2019existe pas\u00a0;          le directeur du service russe de supervision des t\u00e9l\u00e9coms (Roskomnadzor), Andre\u00ef Lipov\u00a0;          de nombreux militaires russes.           \u00ab\u00a0Nous adressons ainsi un autre signal fort \u00e0 tous ceux qui m\u00e8nent la guerre du Kremlin\u00a0: nous savons qui vous \u00eates, et vous devrez rendre compte de vos actes\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Ursula von der Leyen. La proposition a \u00e9t\u00e9 transmise dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi aux Etats membres appel\u00e9s \u00e0 les valider. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s et des propositions att\u00e9nu\u00e9es, a-t-on expliqu\u00e9 de source diplomatique.          Les sanctions consistent en une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE et un gel de leurs avoirs. Plus d\u2019un millier de personnes sont d\u00e9j\u00e0 inscrites sur la liste noire europ\u00e9enne.                              Lire aussi :  Les Peskov, la famille tr\u00e8s glamour du porte-parole de Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur la troisi\u00e8me mesure soumise au vote\u00a0: l\u2019inscription de nouveaux noms sur la liste des personn...","dateModified":"2022-05-04T09:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:45:10+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 un embargo progressif de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sur le p\u00e9trole russe \u2013\u00a0\u00ab\u00a0dans les six mois\u00a0\u00bb pour le brut et \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb pour les produits p\u00e9troliers raffin\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 Ursula von der Leyen devant les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Strasbourg. Un peu plus d\u2019un quart du p\u00e9trole import\u00e9 dans l\u2019UE provenait de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie au premier semestre\u00a02021.                L'extr\u00eame d\u00e9pendance europ\u00e9enne aux hydrocarbures russes, au premier semestre 2021 EUROSTAT \/ LES D\u00c9CODEURS           \u00ab\u00a0Il s\u2019agira d\u2019un embargo total sur l\u2019ensemble du p\u00e9trole russe, livr\u00e9 par voie maritime ou via des ol\u00e9oducs, brut ou raffin\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0\u00c7a ne sera pas facile. Certains Etats membres sont fortement d\u00e9pendants du p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. La Hongrie et la Slovaquie, qui comptent parmi ces pays, b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une plus longue p\u00e9riode de transition\u00a0: ils pourront continuer \u00e0 acheter du brut russe jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, selon Reuters.          La d\u00e9pendance au p\u00e9trole russe est en effet tr\u00e8s diverse selon les pays de l\u2019UE\u00a0: celle-ci s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 75\u00a0% des importations extra-europ\u00e9ennes pour la Finlande, la Slovaquie, la Hongrie et la Bulgarie. Ce niveau est compris entre 50 et 75\u00a0% pour la Pologne et la Lituanie, et entre 25 et 50\u00a0% pour l\u2019Allemagne, les Pays-Bas, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Roumanie. Pour la France, cette d\u00e9pendance est contenue sous 25\u00a0%, de m\u00eame que pour l\u2019Espagne, l\u2019Italie et la Gr\u00e8ce.                                         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/14185e5_1651650140274-capture.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur une deuxi\u00e8me mesure soumise au vote\u00a0: l\u2019embargo europ\u00e9en progressif sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-04T08:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:18:57+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de la Russie et frontalier de l\u2019Ukraine, a lanc\u00e9, mercredi, un exercice militaire \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb pour tester les capacit\u00e9s de r\u00e9action de son arm\u00e9e, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Les unit\u00e9s militaires vont travailler leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0se mettre en alerte, se d\u00e9placer vers des zones pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es et faire des entra\u00eenements de combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le but de ce test est d\u2019\u00e9valuer la pr\u00e9paration et la capacit\u00e9 du personnel \u00e0 r\u00e9agir rapidement \u00e0 une \u00e9ventuelle crise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, qualifiant cet exercice de \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re a publi\u00e9 des photos montrant des colonnes de v\u00e9hicules, dont des chars, roulant sur une route. Ces man\u0153uvres devraient \u00eatre scrut\u00e9es par Kiev qui soup\u00e7onne la Bi\u00e9lorussie d\u2019Alexandre Loukachenko de vouloir envoyer des troupes en Ukraine pour soutenir l\u2019offensive qu\u2019y m\u00e8ne la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine, annonce un exercice militaire \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-04T07:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:07:54+00:00","articleBody":"     Bruxelles propose d\u2019exclure trois banques russes suppl\u00e9mentaires du syst\u00e8me financier international Swift. Parmi elles figure Sberbank, de tr\u00e8s loin la plus grosse banque russe avec 47\u00a0% des d\u00e9p\u00f4ts bancaires du pays.          En frappant \u00ab\u00a0des banques d\u2019une importance syst\u00e9mique essentielle pour le syst\u00e8me financier russe\u00a0\u00bb, cela renforcera son \u00ab\u00a0isolement total\u00a0\u00bb et amoindrira la capacit\u00e9 de Moscou \u00e0 financer sa guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen au Parlement europ\u00e9en. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, sept \u00e9tablissements russes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Swift, plate-forme de messagerie s\u00e9curis\u00e9e permettant des op\u00e9rations cruciales comme des ordres de transfert de fonds entre banques.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, Berlin refusait d\u2019exclure l\u2019ensemble des banques russes lui permettant d\u2019acheter du gaz et souhaitait donc que Sberbank et Gazprombank ne soient pas exclues de Swift.          Nous ne savons pas encore si VTB Bank, la deuxi\u00e8me plus grande banque du pays, fait partie de ce train de sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur l\u2019une des deux mesures soumises au vote\u00a0: l\u2019exclusion de Sberbank, la principale banque russ...","dateModified":"2022-05-04T07:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T06:56:50+00:00","articleBody":"     Dans ce nouveau paquet de sanctions, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, figurent\u00a0:         l\u2019exclusion d\u2019autres banques russes du r\u00e9seau Swift, dont Sberbank\u00a0;          un embargo total sur le p\u00e9trole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois, ainsi qu\u2019un embargo sur les produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0;          l\u2019inscription sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d\u2019un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.           Il ne s\u2019agit cependant, pour l\u2019heure, que de propositions\u00a0: celles-ci devront \u00eatre approuv\u00e9es par les Vingt-Sept pour \u00eatre appliqu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, pr\u00e9sente le sixi\u00e8me train de sanction...","dateModified":"2022-05-04T07:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T06:39:22+00:00","articleBody":"     Les deux chefs d\u2019Etat se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone, mardi, renouant le fil d\u2019un dialogue interrompu depuis la d\u00e9couverte des atrocit\u00e9s commises sur des civils \u00e0 Boutcha, en Ukraine.                    Lire aussi :  Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illu...","dateModified":"2022-05-04T06:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:53:52+00:00","articleBody":"           Les suites d\u2019une explosion dans la ville de Lviv, dans l\u2019Ouest ukrainien, le 3\u00a0mai\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/cdd8fab_5091848-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T05:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:17:54+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je me trompe peut-\u00eatre mais Donetsk n'est pas d\u00e9j\u00e0 dans la zone occup\u00e9e pro-russe depuis 2014? Pourquoi les russes attaquent cette ville du coup ?    Venere         Bonjour Venere,          Le Donbass \u2013\u00a0qui est constitu\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk \u2013 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annex\u00e9 enti\u00e8rement par la Russie avant l\u2019invasion. Seul un tiers de ces deux r\u00e9gions \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par des forces prorusses s\u00e9paratistes depuis\u00a02014, dont la ville de Donetsk, les deux autres tiers \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9s par Kiev.          Les frappes russes d\u2019hier n\u2019ont pas touch\u00e9 cette \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais Avdi\u00efvka, une ville de trente mille habitants situ\u00e9e sur la ligne de front et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de Donetsk. Au moins dix personnes sont mortes et quinze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a annonc\u00e9 le gouverneur \u2013\u00a0toujours ukrainien\u00a0\u2013 de l\u2019oblast de Donetsk.                Carte des fronti\u00e8res des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine avant l\u2019invasion russe. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/b57a9c9_1651641306007-78ba181-1645532153396-inter-0822-ukraine-frontieres-donbass.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T05:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:00:02+00:00","articleBody":"           A l\u2019instar de cet immeuble, la deuxi\u00e8me ville du pays, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 lourdement touch\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre. Photo prise le 25\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP           Un reportage de l\u2019Agence France-Presse raconte le quotidien de trois livreurs d\u2019aide humanitaire dans la ville de Kharkiv.          Le coffre rempli \u00e0 ras bord de vivres, la musique techno \u00e0 fond\u00a0: dans leur Opel Astra rouge, ils livrent chaque jour dans des quartiers r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9s par les roquettes russes. Les deux derniers jours ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calmes dans cette grande ville du Nord-Est, la deuxi\u00e8me d\u2019Ukraine.          Ce mardi, le son du canon ukrainien comme celui de l\u2019artillerie russe ont \u00e0 nouveau retenti.          La ligne de front est \u00e0 moins de 5\u00a0kilom\u00e8tres des quartiers nord et est de Kharkiv et la fronti\u00e8re russe est \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres. Pas de quoi d\u00e9courager les trois b\u00e9n\u00e9voles, Nazar, Alexi\u00ef et Oleg.          Devant une \u00e9cole maternelle reconvertie en centre de stockage de nourriture, ils chargent le coffre de leur voiture avec des sacs en plastique contenant chacun du pain et des bo\u00eetes de conserve. \u00ab\u00a0Notre principal objectif est de nourrir des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, ils en ont le plus besoin. Malheureusement, en ce moment, les gens n\u2019ont plus ni argent ni travail, beaucoup d\u2019entre eux ne peuvent m\u00eame pas se d\u00e9placer jusqu\u2019\u00e0 un supermarch\u00e9\u00a0\u00bb, explique Nazar Tichtchenko, 24\u00a0ans.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/6306ef6_9a9a2d5bf11e473e9d6ca627d7cc2156-9a9a2d5bf11e473e9d6ca627d7cc2156-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des livreurs particuliers au c\u0153ur de la guerre","dateModified":"2022-05-04T05:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:57:45+00:00","articleBody":"    Bonjour Odessa est-elle \u00e9pargn\u00e9e en ce moment ?    .         Bonjour.                    Odessa n\u2019a pas, \u00e0 notre connaissance, \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e ses derni\u00e8res heures. Mais, lundi, un adolescent de 15\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et une mineure bless\u00e9e dans une frappe russe, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s municipales de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine d\u00e9j\u00e0 bombard\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0Une frappe de missile sur Odessa a endommag\u00e9 un immeuble dans lequel se trouvaient cinq personnes. Un gar\u00e7on de 15\u00a0ans est mort\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le conseil municipal de la ville sur la messagerie Telegram, sans donner de d\u00e9tails sur le sort des trois autres occupants de l\u2019\u00e9difice.          Samedi, c\u2019est l\u2019a\u00e9roport qui avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par plusieurs missiles. La piste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Le 23\u00a0avril, des frappes ayant notamment touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitation y avaient fait au moins huit morts.          Odessa est une ville russophone consid\u00e9r\u00e9e comme un centre culturel majeur tant pour les Ukrainiens que pour les Russes.          Les locaux craignent que la ville soit un des objectifs de Moscou, notamment depuis qu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe a affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir de la Russie vers la r\u00e9gion s\u00e9paratiste moldave de Transnistrie, qui passerait par Odessa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T05:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:49:06+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien inspecte le lieu de frappe d\u2019un missile qui a touch\u00e9 un immeuble, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 30\u00a0avril\u00a02022. JORGE SILVA \/ REUTERS           Selon un communiqu\u00e9 de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, les forces russes ont poursuivi, mardi, leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Elles ont lanc\u00e9 des missiles dans plusieurs r\u00e9gions du pays, dont celles de Kiev, Odessa, Donetsk et Lviv, dans le but de \u00ab\u00a0d\u00e9truire les infrastructures de transport de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.Pour la seule r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 la Russie concentre son offensive depuis plusieurs jours, douze attaques russes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major, mercredi matin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/c50cdd1_pppjsi02-ukraine-crisis-0430-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze attaques russes en vingt-quatre heures \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-05-04T05:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:45:32+00:00","articleBody":"              A Marioupol, la situation est toujours critique. La Russie a lanc\u00e9, mardi, pour la premi\u00e8re fois un assaut avec chars et infanterie sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans le port strat\u00e9gique de Marioupol, au moment o\u00f9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) annon\u00e7ait avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9vacuer plus d\u2019une centaine de civils des lieux.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, le gouverneur de l\u2019oblast, Pavlo Kyrylenko, a fait \u00e9tat de vingt-trois civils morts et de vingt-sept bless\u00e9s. C\u2019est le plus lourd bilan dans cette zone depuis le 8\u00a0avril et l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, qui avait caus\u00e9 la mort de cinquante-sept personnes et en avait bless\u00e9 cent neuf.          Des explosions ont eu lieu \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, selon plusieurs sources. Des missiles russes ont touch\u00e9 la ville en de multiples endroits, peu avant 19\u00a0h\u00a030 (heure de Paris). Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, l\u2019alimentation en \u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 partiellement coup\u00e9e dans la septi\u00e8me ville du pays.          L\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 durcir ses sanctions \u00e9conomiques contre Moscou. La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9, mardi, sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de son effort de guerre contre l\u2019Ukraine. Elle pr\u00e9voit un arr\u00eat progressif des achats europ\u00e9ens sur une p\u00e9riode de six \u00e0 huit mois, jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2022, avec une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Le projet a \u00e9t\u00e9 transmis aux ambassadeurs des Etats membres qui vont commencer \u00e0 l\u2019\u00e9tudier lors d\u2019une premi\u00e8re r\u00e9union mercredi \u00e0 Bruxelles.          Au cours d\u2019un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, mardi, le pr\u00e9sident russe a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Occident pourrait arr\u00eater ces atrocit\u00e9s en (\u2026) arr\u00eatant la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine a aussi affirm\u00e9 que Kiev \u00ab\u00a0manqu[ait] de pr\u00e9paration pour un travail s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans les pourparlers de paix. De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Macron a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019ONU, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e.          C\u2019est un geste rare. La Russie boycottera, mercredi \u00e0 l\u2019ONU, le comit\u00e9 politique et de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cela illustre la nouvelle d\u00e9gradation des relations entre Moscou et des partenaires aux Nations unies.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 6\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-05-04T18:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:42:02+00:00","articleBody":"           Des pompiers tentent de ma\u00eetriser un incendie \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, causant une panne partielle dans la septi\u00e8me ville du pays, le 3\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/cbb9e7e_ppp-ogi032-ukraine-crisis-lviv-blasts-0503-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T05:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:38:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-04T05:10:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/04/21-2">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’ancien ministre de François Hollande avait prévenu qu’un accord électoral avec la formation de Jean-Luc Mélenchon « signerait le reniement de [leurs] convictions ». Son prédécesseur socialiste Jean-Marc Ayrault s’est dit « profondément déçu par le texte qui vient d’être rendu public ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Cela ne risque pas d'assécher les finances des autres partis en cas de défaite? J'imagine pour les finances d'EELV qu'il vaut mieux faire 5% dans 577 circonscriptions que 25% dans 70...    moneymoneymoney         Bonjour,          Oui, c’est ça, cent circonscriptions pour les écologistes, soixante-dix pour les socialistes, cinquante pour les communistes et le reste pour La France insoumise à moins que certaines n’aillent finalement au Nouveau parti anticapitaliste (NPA), encore en discussion avec LFI. Côté financement, le seuil critique est surtout celui de cinquante candidats présentés aux élections législatives, il garantit l’obtention du financement public des partis.        Julie Carriat                             Bernard Cazeneuve annonce avoir quitté le Parti socialiste après l’accord avec La France insoumise         La France insoumise et le Parti socialiste viennent de conclure leur accord, qui reste soumis à l’approbation interne des socialistes demain         « Le gouvernement Castex ira au bout de sa tâche et restera jusqu’à la fin du premier quinquennat, le 13 mai », annonce Gabriel Attal         Un bureau national du Parti socialiste programmé à 18 h 30 pour convoquer le conseil national demain à 19 heures         Le Parti socialiste et La France insoumise ont trouvé un accord sur les circonscriptions qui va être soumis au conseil national du PS                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Jérémie Lamothe et Charles-Edouard Ama Koffi         Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer sur la campagne et ses nombreux rebondissements, avec le suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, l’analyse de leurs propositions, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/04/21-3">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les différentes formations sont parvenues à une entente pour le scrutin de juin, mais plusieurs points de désaccord n’ont pas été résolus, sur l’Union européenne ou la place du nucléaire entre autres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : à gauche, des divergences programmatiques reléguées à l’arrière-plan des négociations      Les différentes formations sont parvenues à une entente pour le scrutin de juin, mais plusieurs points de désaccord n’ont pas été résolus, sur l’Union européenne ou la place du nucléaire entre autres.          Par Julie Carriat et Simon Auffret         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 11h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Entre La France insoumise (LFI) et les autres formations de gauche, les négociations ont débuté dès le lendemain du premier tour de l’élection présidentielle. Un dialogue qui a donc abouti à un accord, mercredi 4 mai. Pourtant, les points de divergence programmatique entre Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti communiste français (PCF), le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), le Parti socialiste (PS) et LFI ont été très nombreux pendant la campagne électorale.                           Lire aussi :  Législatives 2022 en direct : Bernard Cazeneuve annonce qu’il quitte le PS après l’accord passé avec LFI, Jean-Marc Ayrault déplore un « rafistolage »                 Au terme de ces discussions, où il a été beaucoup question des circonscriptions, ils n’ont pas tous été résolus. Si les « insoumis » voulaient construire un rassemblement sur la base de leur projet, L’Avenir en commun, ce sera finalement un objet distinct, une plate-forme encore en cours d’élaboration. LFI évoque désormais « un programme partagé de gouvernement de plusieurs centaines de propositions », qui sera dévoilé le 7 mai pour le lancement des investitures de cette « nouvelle union populaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : les coulisses de l’accord de principe entre LFI et le PS, après des négociations longues et difficiles                 La France dans l’Union européenne          La France insoumise pensait pouvoir convaincre les écologistes, partisans d’une Union européenne fédéraliste, en capitalisant sur leur désapprobation commune des traités actuels, avec le concept de « désobéissance ». Mais beaucoup de dirigeants écologistes y voient la traduction de l’opt-out (l’« option de retrait ») mélenchoniste, un refus d’appliquer certaines règles européennes qui peut mener, selon eux, à un bras de fer dangereux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France insoumise poursuit son marathon pour unir la gauche avant les législatives                 Dimanche 1er mai, lorsqu’ils ont scellé leur accord pour les législatives, LFI et EELV ont donc choisi une stratégie qui ne fâche personne mais ne résout rien. Dans une sorte d’« en même temps », le texte prône ainsi la désobéissance à certaines règles européennes et le respect de l’Etat de droit. « Pour être en capacité d’appliquer notre programme et respecter ainsi le mandat que nous auront donné les Françaises et les Français, il nous faudra dépasser ces blocages et être prêts à désobéir à certaines règles européennes (…). Cela ne peut se faire que dans le respect de l’Etat de droit », écrivent-ils.          Interrogé sur ces désaccords sur Sud Radio, mercredi 27 avril, Pierre Jouvet, porte-parole du PS, avait aussi reconnu que, entre LFI et son parti, « les points de divergence principaux se concentrent notamment sur l’Europe et la question internationale. [Ils] n’[ont] pas la même approche ».          Les questions internationales          Dans la suite logique des visions divergentes sur l’Union européenne, la grande ambition d’une France « non alignée » – « qui ne signifie pas neutre », a martelé Jean-Luc Mélenchon pendant toute la campagne – n’est pas partagée par le Parti socialiste ni Europe Ecologie-Les Verts. Les critiques les plus virulentes d’Anne Hidalgo et de Yannick Jadot, les candidats socialiste et écologiste, sont d’ailleurs survenues sur ce sujet avec l’invasion russe de l’Ukraine, à la fin du mois de février.        Il vous reste 46.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/04/legislatives-2022-a-gauche-des-divergences-programmatiques-releguees-a-l-arriere-plan-des-negociations_6124703_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 gauche, des divergences programmatiques rel\u00e9gu\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan des n\u00e9gociations","dateCreated":"2022-05-04T10:45:12+02:00","datePublished":"2022-05-04T10:45:12+02:00","dateModified":"2022-05-04T11:02:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Parti communiste","EELV","NPA","Parti socialiste","La France insoumise","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les diff\u00e9rentes formations sont parvenues \u00e0 une entente pour le scrutin de juin, mais plusieurs points de d\u00e9saccord n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus, sur l\u2019Union europ\u00e9enne ou la place du nucl\u00e9aire entre autres.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Simon Auffret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/290/0/4032/2016/1342/671/60/0/4aa8dfb_1651651728248-490939.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-4">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Fin mars, Bruxelles avait demandé à Paris de revoir ses projets d’application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, le ministère de l’agriculture campe sur ses positions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Agriculture & Alimentation             Tancée par la Commission européenne, la France est réticente à verdir son agriculture      Fin mars, Bruxelles avait demandé à Paris de revoir ses projets d’application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, le ministère de l’agriculture campe sur ses positions.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 19h06, mis à jour à 20h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La lettre de commentaires était sévère, la réponse n’est pas moins rude. La Commission européenne a rendu publique, mardi 3 mai, la réponse du ministère français de l’agriculture aux observations formulées par l’exécutif européen sur la mise en œuvre, par la France, de la politique agricole commune (PAC) qui s’appliquera entre 2023 et 2027. Le 31 mars, Bruxelles avait demandé à la France de revoir sa copie, estimant que son plan stratégique national (PSN) – déclinaison nationale de la PAC – manquait d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, datée du 22 avril, le ministre de l’agriculture, Julien Denormandie, campe sur ses positions, et conteste même à la Commission son rôle de contrôle dans l’application de la PAC.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruxelles demande à la France de revoir sa copie sur la PAC                 « Je m’interroge (…), écrit ainsi M. Denormandie, sur le positionnement en opportunité de la Commission, d’autant plus que l’objectif annoncé de la nouvelle PAC était de laisser une plus grande subsidiarité aux Etats membres par rapport au modèle précédent de conformité. » La réticence française à verdir son agriculture conformément aux principes de la PAC devrait conduire à des négociations difficiles avec Bruxelles, en vue de l’adoption d’un plan stratégique définitif, sans doute début septembre. La promesse d’Emmanuel Macron d’opérer un virage écologique pour son second mandat semble ainsi se heurter, dès à présent, à la difficulté de contrarier le modèle agricole dominant.          « Concilier production et protection »          Dans ses critiques du 31 mars, la Commission se montrait « préoccupée par la conception globale de l’écorégime [le système de subventions destiné à inciter au verdissement des pratiques] ainsi que par le faible niveau d’ambition environnementale et climatique proposé ». En particulier, Bruxelles mettait en cause l’octroi de subventions « vertes » à des labels peu exigeants – comme la certification « haute valeur environnementale » –, la fin des aides au maintien de l’agriculture bio, l’absence d’objectifs de réduction des émissions de l’élevage, le faible niveau de protection de la ressource en eau et de lutte contre les pollutions agricoles, l’absence d’objectifs sur les surfaces favorables à la biodiversité, la possibilité de retourner une partie des prairies permanentes, etc.           « Les choix de la France favorisent systématiquement les intérêts de l’agriculture productiviste », selon Aurélie Catallo, coordinatrice de la plate-forme Pour une autre PAC          Dans sa réponse, Julien Denormandie assure que les situations de non-conformité réglementaires relevées par la Commission seront corrigées si elles sont avérées. Mais il renvoie certaines des critiques formulées à « des éléments d’appréciation relevant de l’opportunité », fermant de facto la porte à des changements importants. Il rappelle en outre que le PSN français « doit faire l’objet d’une analyse prenant en compte l’ensemble des politiques publiques déployées par la France ». Et dont certaines (plan de relance, soutien au renouvellement forestier…), assure le ministre, « permettent de répondre à certains enjeux portés par le Pacte vert » européen.        Il vous reste 45.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/04/tancee-par-la-comission-europeenne-la-france-est-reticente-a-verdir-son-agriculture_6124778_3244.html"},"headline":"Tanc\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, la France est r\u00e9ticente \u00e0 verdir son agriculture","dateCreated":"2022-05-04T19:06:08+02:00","datePublished":"2022-05-04T19:06:08+02:00","dateModified":"2022-05-04T20:23:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Climat","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te"],"description":"Fin mars, Bruxelles avait demand\u00e9 \u00e0 Paris de revoir ses projets d\u2019application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d\u2019ambition climatique et environnementale. Dans sa r\u00e9ponse, le minist\u00e8re de l\u2019agriculture campe sur ses positions.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/27/252/0/3500/1750/1342/671/60/0/15d2070_fw1-britain-eu-derivatives-0527-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-5">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le réalisateur met en scène une Charlotte Gainsbourg remarquable dans le rôle d’une mère paumée et laissée seule avec deux adolescents.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Culture       Cinéma             « Les Passagers de la nuit » : une famille se reconstruit après une rupture, face à la caméra de Mikhaël Hers      Le réalisateur met en scène une Charlotte Gainsbourg remarquable dans le rôle d’une mère paumée et laissée seule avec deux adolescents.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De gauche à droite : Judith (Megan Northam), Mathias (Quito Rayon-Richter), Elisabeth (Charlotte Gainsbourg) et Talulah (Noée Abita), dans « Les Passagers de la nuit », de Mikhaël Hers.  NORD-OUEST FILMS/ARTE FRANCE CINÉMA                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Peu de cinéastes donnent l’impression, comme Mikhaël Hers, d’être en quête de douceur, sans honte ni mièvrerie, sans besoin non plus de s’en justifier. Le monde s’en charge à sa place. En contrepoint de sa brutalité et de sa cruauté, toujours tapies à la porte de ses films, le réalisateur ne cesse de se retourner sur les paradis perdus, tâchant de réparer les blessures, de retisser sans relâche un cocon, de chercher un endroit, une formule, un mode de relation, dans lesquels les gens, pour changer, pourraient arriver enfin à se faire un peu de bien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le réalisateur Mikhaël Hers, un solitaire tourné vers les paysages intérieurs                 La survie – soit l’état constitutif de notre présence toujours blessée au monde – est le modus operandi de ses personnages. Une bande de trentenaires de l’Ouest parisien hésitant à s’arracher à leur jeunesse et à leurs amis (Memory Lane, 2010). Des personnages qui recomposent la carte des amitiés et des amours après la mort subite d’une de leurs proches fauchée en pleine jeunesse (Ce sentiment de l’été, 2015). Un attentat dans le bois de Vincennes laisse des survivants et des familles endeuillés en proie à leurs fantômes, en devoir, aussi bien, de poursuivre la vie sans eux (Amanda, 2018).          Les énervés, les agressifs, les gueulards sont donc ici priés de passer leur chemin. Mikhaël Hers est le cinéaste dans les films duquel le spectateur, harassé par cette guerre constante de tous contre tous que devient le monde contemporain, aime à s’abandonner. C’est au moins une heure et demie de gagnée sur l’adversité. Ce n’est pas rien. Voguer dans l’impressionnisme envoûtant de cette œuvre. Retenir le temps avec elle. Explorer la ville comme on le ferait d’un paysage intérieur. Laisser flotter les morts qui, indécis, nous accompagnent. Se faire à l’idée que quelque chose, toujours, manque, dont on ne connaîtrait jamais le nom. Saudade.          Catastrophe liminaire          Entrons, maintenant, dans ces doux Passagers de la nuit. Ici, comme souvent, une catastrophe liminaire. Sans nom précis. Sans visage. Quelque chose qui casse soudain, un manque abyssal contre lequel il va falloir soudain s’armer. De courage, de patience, de dignité, d’espoir. Une rupture, donc. Elisabeth (Charlotte Gainsbourg, dans un de ses meilleurs rôles), laissée seule avec deux adolescents, paumée, blessée, mais contrainte de devoir vite se relever.          Elisabeth trouve, un peu miraculeusement, un job à la Maison de la radio, dans une émission de nuit animée par Vanda Dorval (Emmanuelle Béart). Elle complète par un emploi de bibliothécaire, le jour. A la maison, les enfants grandissent. Judith, l’aînée, prend son envol, Mathias, le cadet, écrit de la poésie et connaît ses premiers émois amoureux. Une jolie brune, Talulah, fugueuse et intranquille, séduisante et dangereuse, est hébergée par la petite famille. Mathias n’y est pas insensible. Mais Talulah appartient à la nuit. Les trois jeunes vont voir Les Nuits de la pleine lune, d’Eric Rohmer, vibrant au diapason de leur jeunesse.        Il vous reste 49.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/04/les-passagers-de-la-nuit-une-famille-se-reconstruit-apres-une-rupture-face-a-la-camera-de-mikhael-hers_6124712_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Passagers de la nuit\u00a0\u00bb\u00a0: une famille se reconstruit apr\u00e8s une rupture, face \u00e0 la cam\u00e9ra de Mikha\u00ebl Hers","dateCreated":"2022-05-04T11:17:21+02:00","datePublished":"2022-05-04T11:17:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le r\u00e9alisateur met en sc\u00e8ne une Charlotte Gainsbourg remarquable dans le r\u00f4le d\u2019une m\u00e8re paum\u00e9e et laiss\u00e9e seule avec deux adolescents.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/107/0/3946/1973/1342/671/60/0/1b1065d_1651226539346-lespassagersdelanuit-still324096x3432c2021nord-ouestfilmsartefrancecinema.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-6">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Victorieux au match aller (4-3), Manchester City se déplace sur la pelouse du Real Madrid pour la demi-finale retour de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Bon match à vous.    Anna à Berlin          Bonsoir Anna,          Figurez-vous qu’ils nous adorent, au contraire. Grâce à nous, vous êtes tentés d’en savoir plus sur cette étrange histoire d’instrument de torture et de biscuit Oreo.                    20:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Real dévoile son 11 de départ                   Casemiro reprend sa place au milieu de terrain et Nacho remplace Alaba, blessé. Karim Benzema est bien sûr aligné en attaque.                              20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Voici la composition des Citizens !                  Kyle Walker est de retour sur les terrains après sa blessure à la cheville lors du quart de finale retour contre l’Atlético de Madrid.                              20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ressources madrilènes         Qui aurait cru le Real Madrid capable d’inverser la tendance ? Mené 2-0 après seulement 11 minutes au match aller, le club espagnol a été outrageusement dominé par Manchester City pendant la première demi-heure de jeu. Riyad Mahrez et Phil Foden ont eu des occasions en or de marquer le troisième...          Mais le Real a fini par réduire l’écart contre le cours du jeu, avant d’ajouter deux autres buts en seconde période : la défaite 4-3 leur préserve toutes leurs chances de qualification avant le match retour. Ainsi, quand il est acculé dans les codes, le club le plus titré d’Europe est capable de trouver des ressources inespérées pour éviter le K.O. : il l’avait déjà montré lors de la double-confrontation contre le PSG en huitièmes de finale (battu 1-0 à l’aller et mené 0-1 au retour, le Real s’était qualifié).          « On est mal rentrés dans ce match. On était trop mous et on a pris deux buts. A partir de là, l’équipe a montré ce qu’elle montre depuis quelques temps : une grande capacité de réaction, soulignait l’entraîneur du Real Madrid, Carlo Ancelotti, à l’issue de la demi-finale aller. Mais le match est simple à analyser : on doit mieux défendre. »                 Luka Modric, le métronome du Real Madrid au milieu de terrain. DAVE THOMPSON / AP                     19:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Déjà 14 buts en trois matches. Est-ce très fréquent d'avoir des demi-finales aussi prolifiques ?     Le Korrigan         Vous l’avez noté, cette cuvée 2021-22 est un grand cru. A titre de comparaison, neuf buts avaient été marqués dans le dernier carré la saison dernière.          En 2019-20, pandémie oblige, les demi-finales s’étaient déroulés en « match sec » (et non en confrontation aller-retour) et il y avait eu six buts.          En rembobinant un peu plus loin, on retrouve l’édition 2018-19. Outre les buts (treize dans le dernier carré), les confrontations Ajax-Tottenham et Liverpool-Barcelone avaient été absolument épiques de par leur scénarios.                    19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un match aller mémorable        Il y a des soirées de Ligue des champions qui restent gravées dans les mémoires. La demi-finale aller entre Manchester City et le Real Madrid en fait assurément partie. Pas moins de sept buts ont été inscrits sur la pelouse de l’Etihad Stadium !          Malgré de multiples occasions et une nette domination, Manchester City n’a gagné « que » 4 buts à 3. De Bruyne et Jesus avaient lancé le festival pour les Citizens (2-0 après 11 minutes), mais le Real a réussi à réduire l’écart et ce scénario s’est répété en seconde période.                    Plutôt que le faible écart au tableau d’affichage, Pep Guardiola a choisi de retenir le spectacle. « Je pense que personne ne peut dire qu’il n’a pas apprécié la rencontre. Quand cela arrive, c’est une bonne publicité pour le football », s’est réjoui l’entraîneur du club anglais.                    19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pep Guardiola, en quête d’une nouvelle Ligue des champions depuis onze ans        Il a beau avoir eu dans son effectif certains des meilleurs joueurs du monde, au Bayern Munich, puis à Manchester City, cela fait désormais onze ans que Pep Guardiola n’a plus soulevé la Ligue des champions. Le technicien catalan rêve de le faire à nouveau après avoir remporté la compétition à la tête du FC Barcelone, en 2009 et 2011.                L’entraîneur espagnol Pep Guardiola est sur la banc de Manchester City depuis juin 2016. OLI SCARFF / AFP           Sur le banc du Bayern Munich, de juin 2013 à juin 2016, Guardiola n’a jamais réussi à passer le cap des demi-finales. Dans la foulée, à son arrivée à Manchester City, l’un des clubs les plus riches du monde, prêt à investir pour remporter la Ligue des champions, une victoire en C1 ne semblait plus qu’une question de temps.          Mais six ans plus tard, avec parfois des éliminations surprises (Monaco en 2017, Lyon en 2020), les Citizens courent toujours après le Graal. La saison dernière, le club mancunien a bien atteint la finale, mais s’est incliné face à Chelsea. Bonne nouvelle pour les Citizens, leur entraîneur est plutôt en réussite au stade Santiago Bernabeu, où il a triomphé six fois en neuf rencontres.                    19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Real Madrid rêve d’un énième sacre européen après son titre national         Samedi dernier, le Real Madrid a conquis son 35e titre de champion d’Espagne, en s’imposant 4-0 face à l’Espanyol Barcelone, au stade Bernabeu. Mais le club madrilène n’est pas rassasié. Lors de la fête du titre à la fontaine Cibeles, traditionnelle place où le Real célèbre ses heures de gloire, l’entraîneur des Merengue, Carlo Ancelotti, a lancé aux supporters : « Rendez-vous mercredi ! »          De loin l’équipe la plus titrée dans l’histoire de la Ligue des champions, avec 13 sacres, la Maison Blanche compte bien élargir son palmarès, malgré son but de retard après le match aller.                Les joueurs du Real Madrid ont célébré leur 35e titre de champions d’Espagne samedi, avec une parade en bus jusqu’à la place Cibeles.  (Photo by OSCAR DEL POZO / AFP) OSCAR DEL POZO / AFP           « S’il y a bien une chose que j’ai apprise dans ce club, c’est qu’il ne s’arrête jamais. Il regarde toujours droit devant, vers une prochaine victoire. Et on se doit de célébrer autre chose en fin de saison », a déclaré Carlo Ancelotti en conférence de presse d’avant-match.          « On sait qu’on peut remonter [le but d’écart concédé à l’aller], on a confiance en nous. On doit prouver qu’on est le Real Madrid, la meilleure équipe du monde. L’histoire de ce club joue en notre faveur. On ne se rend jamais », a complété Luka Modric, prêt à en découdre avec Manchester City.          Contrairement à leur adversaire, les Mancuniens, eux, sont en plein bras de fer avec Liverpool à la lutte pour le titre de champion d’Angleterre en cette fin de saison.                    19:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Oh le live commence déjà ? Chic !    Antonin         Et oui ! L’ambiance monte à Madrid et on compte bien la faire monter en France.                                               Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Florian Lefèvre         Bienvenue dans le direct consacré au match entre le Real Madrid et Manchester City, demi-finale retour de la Ligue des champions de football.         Quoi ? La deuxième demi-finale retour de la Ligue des champions, entre le Real Madrid, club le plus titré de la compétition, et Manchester City, finaliste la saison dernière.         Quand ? Mercredi 4 mai, à 21 heures.         Où ? Au stade Santiago Bernabeu, à Madrid (Espagne).         Sur quelle chaîne ? Sur Canal+ et RMC Sport 1.         Qui anime ce live ? Hortense Leblanc et Florian Lefèvre, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Real Madrid :         Courtois – Carvajal, Nacho, Militao, Mendy – Modric, Casemiro, Kroos – Valverde, Benzema (cap.), Vinicius.         Entraîneur : Carlo Ancelotti.         Manchester City         Ederson – Walker, Dias (cap.), Laporte, Cancelo – Silva, Rodri, De Bruyne – Mahrez, Jesus, Foden.         Entraîneur : Pep Guardiola.         Qui arbitre ? L’Italien Daniele Orsato.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Un instrument de « torture » pour étudier le biscuit Oreo.         A lire en attendant :         Ligue des champions : Liverpool accroche sa dixième finale         « Entre le football français et ses supporteurs, cinquante nuances de crise »         Guerre en Ukraine : les clubs russes de football resteront exclus des coupes d’Europe la saison prochaine         Le Real Madrid sacré champion d’Espagne pour la 35e fois de son histoire         Ligue des champions : une « panenka » de Benzema et une avalanche de buts lors d’un match de légende entre Manchester City et le Real Madrid                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-04T17:58:06+00:00","coverageEndTime":"2022-05-05T05:58:06+00:00","headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","description":"Victorieux au match aller (4-3), Manchester City se d\u00e9place sur la pelouse du Real Madrid pour la demi-finale retour de la Ligue des champions.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Real Madrid - Manchester City en direct : suivez la demi-finale de la Ligue des champions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Victorieux au match aller (4-3), Manchester City se d\u00e9place sur la pelouse du Real Madrid pour la demi-finale retour de la Ligue des champions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-05-04T17:58:06+00:00"
,"endDate":"2022-05-05T05:58:06+00:00"
   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T19:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:59:59+00:00","articleBody":"     Le stade Bernabeu donne de la voix\u00a0! Au bout de cette demi-finale retour, il y a une place en finale face \u00e0 Liverpool le 28 mai prochain au Stade de France de Saint-Denis. Pour rappel, Manchester City a gagn\u00e9 4-3 au match aller et la r\u00e8gle du but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur ne s\u2019applique plus dans les comp\u00e9titions europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T18:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:58:50+00:00","articleBody":"    D\u00e9sol\u00e9, il me faut un cours de rattrapage, quels sont les Fran\u00e7ais sur le terrain et \"on the bench\" ?    TT\u00e0fait         Sur le terrain, Karim Benzema et Ferland Mendy sont align\u00e9s pour le Real Madrid. Aucun international fran\u00e7ais n\u2019est pr\u00e9sent dans le 11 mancunien, puisque Aymeric Laporte, n\u00e9 \u00e0 Agen, a pris la nationalit\u00e9 sportive espagnole. Et sur le banc, on ne retrouve qu\u2019un seul Fran\u00e7ais, du c\u00f4t\u00e9 madril\u00e8ne\u00a0: Eduardo Camavinga.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T18:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:56:55+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attention, frissons\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T18:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:53:16+00:00","articleBody":"    Bonsoir Hortense et Florian ! Hier soir j'ai rat\u00e9 tout le live, mais ce soir je pourrai rester avec vous, en principe. Pas vu encore de pronos... j'adore ceux d'Hortense. Perso, je penche pour le Real... La bise, bonne soir\u00e9e, \u00e0 tout \u00e0 l'heure !    kopiste de toujours         D\u00eener  c est bien, les pronos. ... c'est tr\u00e8s attendu !    Jojo         Bonsoir\u00a0!          Alors, en d\u00eenant, on a eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir et de changer d\u2019avis. Hortense voit une victoire 2-1 du Real avant une qualification madril\u00e8ne en prolongation. Florian parie sur une victoire 1-3 de Man City.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T18:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:51:59+00:00","articleBody":"     Grand supporter du Real Madrid, Rafael Nadal sera pr\u00e9sent dans les gradins du Bernabeu ce soir, quelques jours apr\u00e8s avoir donn\u00e9 le coup d\u2019envoi de Real Madrid-Espanyol Barcelone. Le joueur est actuellement pr\u00e9sent dans la capitale espagnole pour le Masters 1000 de Madrid et a m\u00eame demand\u00e9 aux organisateurs que son match soit programm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e pour pouvoir assiter \u00e0 la demi-finale retour de Ligue des champions.                    Le \u00ab\u00a0taureau de Manacor\u00a0\u00bb esp\u00e8re poursuive sa bonne journ\u00e9e avec une victoire des Merengue, alors qu\u2019il a effectu\u00e9 un retour gagnant sur les courts cet apr\u00e8s-midi, apr\u00e8s six semaines de convalescence pour une blessure aux c\u00f4tes. Il a d\u00e9but\u00e9 sa saison sur terre battue par une victoire contre le Serbe Miomir Kecmanovic (6-1, 7-5 [4]) puis s\u2019est d\u00e9p\u00each\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 ses obligations m\u00e9diatiques pour rejoindre le stade \u00e0 temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rafael Nadal sera pr\u00e9sent en tribune ","dateModified":"2022-05-04T18:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:50:04+00:00","articleBody":"    Qu\u2018est-ce qu\u2018un Dahl Tarka ? Une sp\u00e9cialit\u00e9 de Tataouine ?    Hobiwan Abiyourdog         Puisqu\u2019il faut parfois remplacer la pizza pour tenir le rythme d\u2019une saison, Florian a opt\u00e9 pour cette recette indienne \u00e0 base de lentilles. Rien \u00e0 voir avec la ville tunisienne (ni la plan\u00e8te \u00e9ponyme de Star Wars d\u2019ailleurs), mais on vous la recommande pour vos papilles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T18:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:45:18+00:00","articleBody":"     Le week-end dernier, le Real Madrid a f\u00eat\u00e9 son titre de champion d\u2019Espagne en paradant en ville. \u00c7a m\u00e9ritait bien un cigare pour Carlo Ancelotti au milieu de ses joueurs. On songe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 accrocher la photo sur un mur du bureau\u00a0de la r\u00e9daction :                L\u2019entra\u00eeneur du Real Madrid Carlo Ancelotti.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/2c0467a_1651689206820-ancelotti.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Don Carlo","dateModified":"2022-05-04T18:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:32:01+00:00","articleBody":"    Parlons peu, parlons bien : il y a quoi au menu ce soir ?    Yop         Une pizza Regina pour Hortense. Un dahl tarka pour Florian. Un sacr\u00e9 match en dessert pour tous les deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T18:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#427275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:30:23+00:00","articleBody":"     Stade de France en vue\u00a0! Le samedi 28 mai prochain, l\u2019enceinte dyonisienne de la banlieue parisienne accueillera la finale de la Ligue des champions. Karim Benzema a forc\u00e9ment not\u00e9 la date dans son calendrier. Si l\u2019attaquant fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 quatre fois la \u00ab\u00a0coupe aux grandes oreilles\u00a0\u00bb, un cinqui\u00e8me sacre continental en France pourrait avoir une saveur particuli\u00e8re - et le rapprocher davantage du Ballon d\u2019Or, r\u00e9compense individuelle annuelle, dont il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 34 ans.          Auteur de 14 buts cette saison en Ligue des champions, Benzema est le meilleur buteur de la C1. Toutes comp\u00e9titions confondues, il porte son total \u00e0 42 pions en 42 matchs en 2021-22\u00a0! Au-del\u00e0 de ces chiffres c\u00e9lestes, l\u2019international tricolore s\u2019impose comme le guide de la Maison Blanche. Gonfl\u00e9 par une confiance un rel\u00e2chement \u00e0 toute \u00e9preuve, c\u2019est lui qui vient sonner la r\u00e9volte dans les moments difficiles, \u00e0 l\u2019instar de son doubl\u00e9 lors de la premi\u00e8re manche de la demi-finale.                Karim Benzema a converti son penalty d\u2019une panenka lors de la demi-finale aller entre Manchester City et le Real Madrid. JON SUPER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/b03a350_d1724907808b44239d602333e7ac15bb-d1724907808b44239d602333e7ac15bb-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Benzema \u00e0 son apog\u00e9e","dateModified":"2022-05-04T18:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:30:11+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre demi-finale, les Reds ont \u00e9limin\u00e9 les surprenants espagnols de Villarreal (victoires 2-0 \u00e0 l\u2019aller et 2-3 au retour). Voici notre compte-rendu du match retour\u00a0:                    Lire aussi :  Ligue des champions\u00a0: Liverpool accroche sa dixi\u00e8me finale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liverpool attend son futur adversaire","dateModified":"2022-05-04T18:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:20:01+00:00","articleBody":"    Bonsoir Hortense, bonsoir Florian,\r\nIls vous font la gueule dans les couloirs ou \u00e0 la pause caf\u00e9 les coll\u00e8gues qui \u00e9crivent les articles \u00ab Ce dont on ne parlera probablement pas ? \u00bb Cela me tracasse un peu quand m\u00eame. \r\nBon match \u00e0 vous.    Anna \u00e0 Berlin          Bonsoir Anna,          Figurez-vous qu\u2019ils nous adorent, au contraire. Gr\u00e2ce \u00e0 nous, vous \u00eates tent\u00e9s d\u2019en savoir plus sur cette \u00e9trange histoire d\u2019instrument de torture et de biscuit Oreo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T18:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:04:43+00:00","articleBody":"               Casemiro reprend sa place au milieu de terrain et Nacho remplace Alaba, bless\u00e9. Karim Benzema est bien s\u00fbr align\u00e9 en attaque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real d\u00e9voile son 11 de d\u00e9part\u00a0","dateModified":"2022-05-04T18:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#427989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:00:08+00:00","articleBody":"               Kyle Walker est de retour sur les terrains apr\u00e8s sa blessure \u00e0 la cheville lors du quart de finale retour contre l\u2019Atl\u00e9tico de Madrid.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici la composition des Citizens\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T18:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#427258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T18:00:05+00:00","articleBody":"     Qui aurait cru le Real Madrid\u00a0capable d\u2019inverser la tendance\u00a0? Men\u00e9 2-0 apr\u00e8s seulement 11 minutes au match aller, le club espagnol a \u00e9t\u00e9 outrageusement domin\u00e9 par Manchester City pendant la premi\u00e8re demi-heure de jeu. Riyad Mahrez et Phil Foden ont eu des occasions en or de marquer le troisi\u00e8me...          Mais le Real a fini par r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart contre le cours du jeu, avant d\u2019ajouter deux autres buts en seconde p\u00e9riode\u00a0: la d\u00e9faite 4-3 leur pr\u00e9serve toutes leurs chances de qualification avant le match retour. Ainsi, quand il est accul\u00e9 dans les codes, le club le plus titr\u00e9 d\u2019Europe est capable de trouver des ressources inesp\u00e9r\u00e9es pour \u00e9viter le K.O.\u00a0: il l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 lors de la double-confrontation contre le PSG en huiti\u00e8mes de finale (battu 1-0 \u00e0 l\u2019aller et men\u00e9 0-1 au retour, le Real s\u2019\u00e9tait qualifi\u00e9).          \u00ab\u00a0On est mal rentr\u00e9s dans ce match. On \u00e9tait trop mous et on a pris deux buts. A partir de l\u00e0, l\u2019\u00e9quipe a montr\u00e9 ce qu\u2019elle montre depuis quelques temps\u00a0: une grande capacit\u00e9 de r\u00e9action, soulignait l\u2019entra\u00eeneur du Real Madrid, Carlo Ancelotti, \u00e0 l\u2019issue de la demi-finale aller. Mais le match est simple \u00e0 analyser\u00a0: on doit mieux d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb                 Luka Modric, le m\u00e9tronome du Real Madrid au milieu de terrain. DAVE THOMPSON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/a1f9c86_23903ae5ae5742b8b007b6de303b1de5-23903ae5ae5742b8b007b6de303b1de5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ressources madril\u00e8nes ","dateModified":"2022-05-04T18:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#427929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T17:46:10+00:00","articleBody":"    D\u00e9j\u00e0 14 buts en trois matches. Est-ce tr\u00e8s fr\u00e9quent d'avoir des demi-finales aussi prolifiques ?     Le Korrigan         Vous l\u2019avez not\u00e9, cette cuv\u00e9e 2021-22 est un grand cru. A titre de comparaison, neuf buts avaient \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s dans le dernier carr\u00e9 la saison derni\u00e8re.          En 2019-20, pand\u00e9mie oblige, les demi-finales s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s en \u00ab\u00a0match sec\u00a0\u00bb (et non en confrontation aller-retour) et il y avait eu six buts.          En rembobinant un peu plus loin, on retrouve l\u2019\u00e9dition 2018-19. Outre les buts (treize dans le dernier carr\u00e9), les confrontations Ajax-Tottenham et Liverpool-Barcelone avaient \u00e9t\u00e9 absolument \u00e9piques de par leur sc\u00e9narios.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T17:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#427222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T17:45:32+00:00","articleBody":"     Il y a des soir\u00e9es de Ligue des champions qui restent grav\u00e9es dans les m\u00e9moires. La demi-finale aller entre Manchester City et le Real Madrid en fait assur\u00e9ment partie. Pas moins de sept buts ont \u00e9t\u00e9 inscrits sur la pelouse de l\u2019Etihad Stadium\u00a0!          Malgr\u00e9 de multiples occasions et une nette domination, Manchester City n\u2019a gagn\u00e9 \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 4 buts \u00e0 3. De Bruyne et Jesus avaient lanc\u00e9 le festival pour les Citizens (2-0 apr\u00e8s 11 minutes), mais le Real a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart\u00a0et ce sc\u00e9nario s\u2019est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en seconde p\u00e9riode.                    Plut\u00f4t que le faible \u00e9cart au tableau d\u2019affichage, Pep Guardiola a choisi de retenir le spectacle. \u00ab\u00a0Je pense que personne ne peut dire qu\u2019il n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 la rencontre. Quand cela arrive, c\u2019est une bonne publicit\u00e9 pour le football \u00bb, s\u2019est r\u00e9joui l\u2019entra\u00eeneur du club anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un match aller m\u00e9morable","dateModified":"2022-05-04T17:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#426855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T17:30:03+00:00","articleBody":"     Il a beau avoir eu dans son effectif certains des meilleurs joueurs du monde, au Bayern Munich, puis \u00e0 Manchester City, cela fait d\u00e9sormais onze ans que Pep Guardiola n\u2019a plus soulev\u00e9 la Ligue des champions. Le technicien catalan r\u00eave de le faire \u00e0 nouveau apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la comp\u00e9tition \u00e0 la t\u00eate du FC Barcelone, en 2009 et 2011.                L\u2019entra\u00eeneur espagnol Pep Guardiola est sur la banc de Manchester City depuis juin 2016. OLI SCARFF \/ AFP           Sur le banc du Bayern Munich, de juin 2013 \u00e0 juin 2016, Guardiola n\u2019a jamais r\u00e9ussi \u00e0 passer le cap des demi-finales. Dans la foul\u00e9e, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Manchester City, l\u2019un des clubs les plus riches du monde, pr\u00eat \u00e0 investir pour remporter la Ligue des champions, une victoire en C1 ne semblait plus qu\u2019une question de temps.          Mais six ans plus tard, avec parfois des \u00e9liminations surprises (Monaco en 2017, Lyon en 2020), les Citizens courent toujours apr\u00e8s le Graal. La saison derni\u00e8re, le club mancunien a bien atteint la finale, mais s\u2019est inclin\u00e9 face \u00e0 Chelsea. Bonne nouvelle pour les Citizens, leur entra\u00eeneur est plut\u00f4t en r\u00e9ussite au stade Santiago Bernabeu, o\u00f9 il a triomph\u00e9 six fois en neuf rencontres.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/8fdc35a_5074399-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pep Guardiola, en qu\u00eate d\u2019une nouvelle Ligue des champions depuis onze ans","dateModified":"2022-05-04T17:36:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#426809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T17:15:40+00:00","articleBody":"     Samedi dernier, le Real Madrid a conquis son 35e titre de champion d\u2019Espagne, en s\u2019imposant 4-0 face \u00e0 l\u2019Espanyol Barcelone, au stade Bernabeu. Mais le club madril\u00e8ne n\u2019est pas rassasi\u00e9. Lors de la f\u00eate du titre \u00e0 la fontaine Cibeles, traditionnelle place o\u00f9 le Real c\u00e9l\u00e8bre ses heures de gloire, l\u2019entra\u00eeneur des Merengue, Carlo Ancelotti, a lanc\u00e9 aux supporters\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous mercredi\u00a0!\u00a0\u00bb          De loin l\u2019\u00e9quipe la plus titr\u00e9e dans l\u2019histoire de la Ligue des champions, avec 13 sacres, la Maison Blanche compte bien \u00e9largir son palmar\u00e8s, malgr\u00e9 son but de retard apr\u00e8s le match aller.                Les joueurs du Real Madrid ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur 35e titre de champions d\u2019Espagne samedi, avec une parade en bus jusqu\u2019\u00e0 la place Cibeles.  (Photo by OSCAR DEL POZO \/ AFP) OSCAR DEL POZO \/ AFP           \u00ab\u00a0S\u2019il y a bien une chose que j\u2019ai apprise dans ce club, c\u2019est qu\u2019il ne s\u2019arr\u00eate jamais. Il regarde toujours droit devant, vers une prochaine victoire. Et on se doit de c\u00e9l\u00e9brer autre chose en fin de saison\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Carlo Ancelotti en conf\u00e9rence de presse d\u2019avant-match.          \u00ab\u00a0On sait qu\u2019on peut remonter [le but d\u2019\u00e9cart conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019aller], on a confiance en nous. On doit prouver qu\u2019on est le Real Madrid, la meilleure \u00e9quipe du monde. L\u2019histoire de ce club joue en notre faveur. On ne se rend jamais\u00a0\u00bb, a compl\u00e9t\u00e9 Luka Modric, pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre avec Manchester City.          Contrairement \u00e0 leur adversaire, les Mancuniens, eux, sont en plein bras de fer avec Liverpool \u00e0 la lutte pour le titre de champion d\u2019Angleterre en cette fin de saison.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/a8de389_5075454-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid r\u00eave d\u2019un \u00e9ni\u00e8me sacre europ\u00e9en apr\u00e8s son titre national ","dateModified":"2022-05-04T17:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#427851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T17:12:41+00:00","articleBody":"    Oh le live commence d\u00e9j\u00e0 ? Chic !    Antonin         Et oui\u00a0! L\u2019ambiance monte \u00e0 Madrid et on compte bien la faire monter en France.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1003/0/8640/4320/1342/671/60/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City en direct\u00a0: suivez la demi-finale de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-04T17:12:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#426785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T17:00:55+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live de la demi-finale retour de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Manchester City. Le vainqueur rejoindra en finale Liverpool, qualifi\u00e9 apr\u00e8s sa victoire hier contre Villarreal (5-2 en score cumul\u00e9).          Au match aller, les Citizens ont pris un court avantage en l\u2019emportant 4-3, mais les Madril\u00e8nes n\u2019ont qu\u2019un but de retard apr\u00e8s cette premi\u00e8re manche spectaculaire et comptent bien inverser la tendance, comme lors du huiti\u00e8me de finale contre le Paris Saint-Germain.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos commentaires et questions. On esp\u00e8re vous faire vivre une aussi belle partie de football qu\u2019au match aller.                L\u2019entra\u00eeneur du Real Madrid, Carlo Ancelotti (au second plan), et son homologue de Manchester City, Pep Guardiola, lors de la demi-finale aller de la C1 mardi 26 avril \u00e0 l\u2019Etihad Stadium, \u00e0 Manchester. JON SUPER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/664256d_212ab8ffb43e422ca63fe05fed4ef2b7-212ab8ffb43e422ca63fe05fed4ef2b7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 tous\u00a0! ","dateModified":"2022-05-04T17:00:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/85ff2c1_9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-9cecc0312636431d94f51c532bf7cd62-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/04/21-7">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Il est trop tôt pour savoir si ces nouveaux sous-variants peuvent causer des formes plus graves de la maladie », précise l’OMS.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : deux nouveaux sous-variants d’Omicron à l’origine d’un nouveau pic épidémique en Afrique du Sud      « Il est trop tôt pour savoir si ces nouveaux sous-variants peuvent causer des formes plus graves de la maladie », précise l’OMS.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 19h25    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un habitant se fait dépister pour le Covid-19 à Johannesburg, en Afrique du Sud, le 29 avril 2020.  JEROME DELAY / AP                 Deux nouveaux sous-variants d’Omicron, dont la virulence reste encore à déterminer, sont à l’origine de la nouvelle vague de Covid-19 en Afrique du Sud, a déclaré l’OMS mercredi.Le pays, qui est officiellement le plus touché du continent par le Covid-19, est entré dans une nouvelle vague pandémique, avait averti à la fin d’avril le Centre pour l’innovation et la réponse aux épidémies, le CERI.            « Les scientifiques sud-africains qui ont identifié Omicron à la fin de l’année dernière ont maintenant signalé deux autres sous-variants d’Omicron, BA.4 et BA.5, comme étant à l’origine d’un pic de cas en Afrique du Sud », a déclaré le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, en conférence de presse.              « Il est trop tôt pour savoir si ces nouveaux sous-variants peuvent causer des formes plus graves de la maladie que les autres sous-variants d’Omicron », mais les premières données suggèrent que le vaccin continue d’offrir une bonne protection contre les formes sévères du Covid-19 et de réduire les risques de mort, a encore précisé le directeur général de l’OMS.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les mutations inattendues des variants du SARS-CoV-2 continuent de surprendre les virologues                   Moins de 45 % de la population vaccinée            L’Afrique du Sud, où moins de 45 % de la population adulte est entièrement vaccinée, avait connu au début de mars une période de quarante-huit heures sans aucune mort liée au Covid-19, une première depuis 2020. Le président, Cyril Ramaphosa, avait annoncé au début d’avril la levée de toutes les restrictions légales liées à la pandémie.            « La meilleure façon de protéger la population reste la vaccination, ainsi que les mesures sociales et de santé publique qui ont fait leurs preuves », a relevé Tedros Adhanom Ghebreyesus.              L’OMS a enregistré plus de 6,2 millions de morts dans le monde depuis le début de la pandémie. Nombreux estiment que les chiffres réels sont bien plus élevés.            « A l’échelle mondiale, les nombres de [nouveaux] cas de Covid-19 et de morts liées continuent de diminuer, les morts hebdomadaires signalées étant à leur plus bas niveau depuis mars 2020 », a affirmé le directeur général de l’OMS.            Augmentation des cas en Amérique et en Afrique            Au niveau régional toutefois, l’OMS constate une augmentation des cas sur les continents africain et américain, portée par les sous-variants d’Omicron.              Son directeur général a déploré la réduction des activités de dépistage dans certains pays qui empêche de surveiller l’évolution du virus et oblige l’OMS à piloter « à l’aveugle » la pandémie.            « Les sous-variants BA.4 et BA.5 ont été identifiés car l’Afrique du Sud effectue toujours le séquençage génétique [du virus], ce que d’autres pays ont cessé de faire », a ainsi précisé Tedros Adhanom Ghebreyesus. « Dans de nombreux pays, nous ne pouvons pas voir la façon dont le virus mute. Nous ne savons pas ce qui nous attend », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie                        Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 5 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Olympe de Gouges, la révolutionnaire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/04/covid-19-deux-nouveaux-sous-variants-d-omicron-a-l-origine-d-un-nouveau-pic-epidemique-en-afrique-du-sud_6124780_3212.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: deux nouveaux sous-variants d\u2019Omicron \u00e0 l\u2019origine d\u2019un nouveau pic \u00e9pid\u00e9mique en Afrique du Sud","dateCreated":"2022-05-04T19:25:08+02:00","datePublished":"2022-05-04T19:25:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Afrique du Sud","Le Monde Afrique"],"description":"\u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour savoir si ces nouveaux sous-variants peuvent causer des formes plus graves de la maladie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019OMS.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/432/0/5168/2584/1342/671/60/0/dde47a7_cb2337b3e1b24583b7b6c015bfda6df1-cb2337b3e1b24583b7b6c015bfda6df1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/04/21-8">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Ce maillot, que portait le footballeur argentin lors du match de légende face à l’Angleterre pendant la Coupe du monde 1986  a trouvé acquéreur pour 9,3 millions de dollars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Un maillot de Diego Maradona adjugé pour une somme record chez Sotheby’s      Ce maillot, que portait le footballeur argentin lors du match de légende face à l’Angleterre pendant la Coupe du monde 1986  a trouvé acquéreur pour 9,3 millions de dollars.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 20h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le 20 avril 2022, un employé de Sotheby’s ajuste le maillot porté par Diego Maradona pendant la Coupe du monde de 1986. (Photo ADRIAN DENNIS / AFP)  ADRIAN DENNIS / AFP                 La main de Dieu, le but du siècle et le maillot le plus cher du monde. Le maillot que portait le génie du football argentin Diego Maradona quand il a crucifié l’Angleterre lors d’un match de légende de la Coupe du monde 1986 a été adjugé pour près de 9,3 millions de dollars chez Sotheby’s. Du jamais vu pour une pièce de collection sportive.            Peu après l’annonce de la fin de la vente sur Internet, qui a duré deux semaines et s’est enflammée dans les dernières minutes, on ne connaissait pas encore l’identité du ou des acheteurs qui ont mis une telle somme sur la table pour s’offrir cette relique du « Pibe de Oro », décédé le 25 novembre 2020.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roberto Saviano : « Maradona était à la fois le meilleur et le pire de tout ce que ma terre a généré »                   Un collectionneur argentin, Marcelo Ordas, a déclaré à une chaîne de télé de son pays, La Nacion, qu’il avait « malheureusement » échoué avec une offre à 6,8 millions de dollars, face à « une offre du Moyen-Orient arrivée au dernier moment ».              Et ce malgré « un très gros effort » et l’aide de « nombreux chefs d’entreprises », comme le défenseur espagnol du FC Barcelone Gerard Piqué et le président de la fédération argentine de football, Claudio Tapia, qui voulaient l’aider à « rapatrier cette relique pour la partager avec tous les Argentins ».            Maradona plus fort que Babe Ruth            A ce prix, le maillot bleu floqué du numéro 10 bat le record historique pour toute pièce de collection liée au sport, détenu jusqu’ici par le manuscrit original du manifeste des Jeux olympiques du baron Pierre de Coubertin (8,8 millions de dollars en 2019).            Il met aussi pour la première fois le football au plus haut dans ce domaine, alors que le marché des maillots de collection est souvent animé par le base-ball et le basket-ball américains.              Le précédent record pour un vêtement de sport était détenu par un maillot de la légende américaine du base-ball Babe Ruth (5,6 millions de dollars en 2019). Plusieurs tuniques de basket ont déjà dépassé le million de dollars, ce qui n’était jamais arrivé pour le football aux enchères.            Un maillot détenu par le joueur anglais Steve Hodge            Depuis plus de 35 ans, le maillot de Maradona avait eu pour unique propriétaire l’ancien milieu de terrain anglais Steve Hodge, qui l’avait prêté au National Football Museum de Manchester (Royaume-Uni), avant de se décider à le vendre. Bien inspiré, le joueur avait échangé le sien avec le « Pibe de Oro » à la fin du quart de finale du 22 juin 1986 au stade Azteca de Mexico, remporté par les Argentins (2-1), futurs vainqueurs du tournoi, et resté l’un des plus controversés de l’histoire du football.            Ce match, lourd de symboles quatre ans après la guerre des Malouines entre l’Angleterre et l’Argentine, a grandement contribué à écrire la légende contrastée de Maradona.              A la 51e minute, juste après un ballon détourné dans sa surface par Steve Hodge, le capitaine argentin s’était élevé en l’air et avait marqué en s’aidant de la main de manière évidente. Maradona avait ironisé après le match en parlant de « la main de Dieu ».            Seulement quatre minutes plus tard, « El Pibe de Oro » avait inscrit un but d’anthologie, en partant de son camp et en éliminant quatre joueurs anglais puis le gardien Peter Shilton pour marquer.            Doutes sur l’authenticité du maillot            La vente avait un goût polémique, une partie de la famille de Diego Maradona affirmant, malgré les assurances répétées de Sotheby’s, que le maillot n’était pas celui porté par le capitaine argentin lorsqu’il a inscrit les deux buts. Maradona et Hodge ont raconté l’épisode de leur échange dans des livres.              Ce genre de controverse n’est pas une première. En 2018, une société parisienne avait dû retirer in extremis un maillot présenté comme celui porté par Zinédine Zidane durant la finale de la Coupe du monde 1998 remportée par la France contre le Brésil, en raison de doutes sur son authenticité.            L’été dernier, une maison américaine, Julien’s Auctions, annonçait à son tour la vente, pour plus de 100 000 dollars, d’un maillot préparé pour Zizou pour ce match, sans affirmer qu’il avait été porté. Une vente finalement aussi annulée.                              Lire aussi   Etes-vous incollable sur la vie et l’œuvre de Diego Maradona ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 5 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/04/un-maillot-de-diego-maradona-adjuge-pour-une-somme-record-chez-sotheby-s_6124788_3242.html"},"headline":"Un maillot de Diego Maradona adjug\u00e9 pour une somme record chez Sotheby\u2019s","dateCreated":"2022-05-04T20:31:36+02:00","datePublished":"2022-05-04T20:31:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine","Sport","Football"],"description":"Ce maillot, que portait le footballeur argentin lors du match de l\u00e9gende face \u00e0 l\u2019Angleterre pendant la Coupe du monde 1986  a trouv\u00e9 acqu\u00e9reur pour 9,3\u00a0millions de dollars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1b77afa_5096948-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/04/21-9">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ En deux ans, le service d’information du gouvernement a eu recours à plus de 225 études, pour un montant minimal de 2 millions d’euros, selon les informations du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Les commandes de sondages par le gouvernement ont atteint un niveau inédit pendant la crise du Covid-19      En deux ans, le service d’information du gouvernement a eu recours à plus de 225 études, pour un montant minimal de 2 millions d’euros, selon les informations du « Monde ».          Par Pierre Januel, Laura Motet et Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Est-ce une nouvelle méthode appelée à être appliquée lors de prochaines crises ? Durant les années 2020 et 2021, confronté à la pandémie de Covid-19, le gouvernement a déployé un dispositif inédit pour suivre l’état de l’opinion, comme le montrent les sondages confidentiels commandés par l’exécutif pendant cette période. Des enquêtes destinées à éclairer l’action du pouvoir, que Le Monde s’est procurées par le biais d’une demande d’accès aux documents administratifs.          En deux ans, le service d’information du gouvernement (SIG) a eu recours à plus de 225 études, pour un montant minimal de 2 millions d’euros. Questionnaires en ligne, sondages par téléphone, études qualitatives, communauté en ligne, la société française a été examinée sous tous les angles, avec des méthodes bien plus poussées que lors de précédentes crises du quinquennat, comme celle des « gilets jaunes », où le gouvernement avait commandé neuf études pour 140 000 euros entre le 3 et le 19 décembre 2018. « C’est une panoplie étoffée pour suivre au plus près l’opinion, commente Brice Teinturier, directeur général délégué de l’institut Ipsos, qui produit des études pour le SIG, dont certaines sur le Covid-19. Il y a rarement un dispositif aussi complet, mais la crise était inédite par son ampleur. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sondages : un exécutif très attentif aux humeurs de l’opinion                 De la connaissance des gestes barrières dans la population, à son état d’inquiétude jour après jour, en passant par son jugement de l’action du gouvernement, l’éventail des questions posées est très large. Les études d’opinion servent aussi à tester les futures annonces, afin d’en mesurer l’acceptabilité. Le 5 février 2021, alors que les cafés et restaurants sont encore fermés, les Français sont sondés par l’IFOP sur l’idée d’une « réouverture le plus tôt possible seulement pour les personnes vaccinées » – soit le principe du passe vaccinal. La majorité des personnes interrogées s’y déclare favorable, mais la perspective ne sera concrétisée qu’en janvier 2022.          Refuser les non-vaccinés en réanimation ?          L’approbation de l’opinion n’entraîne pas forcément de décision. Des formules plébiscitées ne sont pas retenues, comme l’obligation vaccinale pour les personnes de plus de 60 ans (66 % se déclarent pour en juillet 2021) ou les forces de l’ordre (75 % d’opinions favorables en août 2021) ou encore l’extension du passe sanitaire dans l’entreprise ou le métro (plus de 58 % pour en juillet 2021).          D’autres mesures visant à limiter les droits des personnes non vaccinées ont été testées sans être mises en place. En décembre 2021, l’exécutif s’interroge ainsi sur une obligation vaccinale, assortie d’une amende en cas de non-respect. La mesure est rejetée par 55 % des sondés. Le refus des personnes non vaccinées en réanimation sera testé quelques jours plus tard (82 % contre), tout comme le déremboursement de leurs frais d’hospitalisation (71 % contre). L’exécutif se heurte en effet à une situation paradoxale. Si, fin juillet 2021, la majorité de la population dispose d’un schéma vaccinal complet et qu’elle soutient le passe sanitaire, elle ne manifeste pas pour autant de ressentiment envers ceux qui s’y opposent. Les études montrent ainsi qu’environ la moitié des sondés déclarent comprendre, sans forcément soutenir, les manifestants antipasse.        Il vous reste 45.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/04/les-commandes-de-sondages-par-le-gouvernement-ont-atteint-un-niveau-inedit-pendant-la-crise-du-covid-19_6124752_3244.html"},"headline":"Les commandes de sondages par le gouvernement ont atteint un niveau in\u00e9dit pendant la crise du Covid-19","dateCreated":"2022-05-04T16:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-04T16:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"En deux ans, le service d\u2019information du gouvernement a eu recours \u00e0 plus de 225\u00a0\u00e9tudes, pour un montant minimal de 2\u00a0millions d\u2019euros, selon les informations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Januel"}
,{"@type":"Person","name":"Laura Motet"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/427/0/5600/2800/1342/671/60/0/32898de_1651593620583-ap22022560922291.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-10">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Ce manuscrit inédit jusqu’à aujourd’hui, c’est un demi-siècle d’une histoire littéraire intimement liée à la vie de l’écrivain et à sa postérité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Livres       Culture             Cent trente-trois enveloppes cachetées à la cire : la trajectoire de « Lieux », de Georges Perec      Ce manuscrit inédit jusqu’à aujourd’hui, c’est un demi-siècle d’une histoire littéraire intimement liée à la vie de l’écrivain et à sa postérité.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Quand Blaise Pascal meurt, en 1662, sa famille et ses amis sont bien embarrassés. Le philosophe mathématicien a laissé une masse de petits papiers sur lesquels il a noté diverses pensées, dans la perspective d’un grand livre. Mais que faire de ces fragments sans aucun ordre, aucune suite, rapidement recopiés et collés pêle-mêle dans un album ? Trois siècles et demi plus tard, « nous avons été confrontés à la même situation, aux mêmes questions, aux mêmes doutes », raconte Jean-Luc Joly, l’universitaire spécialiste de Georges Perec chargé, avec quelques autres, d’éditer Lieux. Des interrogations si complexes qu’il a fallu quarante ans pour aboutir à une publication.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Lieux » : Georges Perec, l’étonnement quotidien                 En 1982, au décès de l’auteur des Choses (Julliard, 1965), cent trente-trois enveloppes cachetées à la cire sont retrouvées dans son bureau, rue Linné, à Paris. Ce sont les restes de Lieux, ce vaste projet qui devait s’étendre sur douze ans (1969-1980), mais que Perec a lâché en cours de route. Dans chaque enveloppe, des textes manuscrits ou dactylographiés, parfois des photos, des prospectus, des lettres. En 1969, l’écrivain avait choisi douze lieux de la capitale, et décidé de consacrer à chacun deux textes par an pendant douze ans, l’un écrit sur place, l’autre de mémoire, suivant un roulement déterminé par une figure mathématique, un bi-carré latin orthogonal d’ordre 12. Au bout de douze ans, l’écrivain espérait tenir entre ses mains deux cent quatre-vingt-huit enveloppes et y lire « la trace d’un triple vieillissement : celui des lieux eux-mêmes, celui de mes souvenirs, et celui de mon écriture ».          La contrainte se mue en carcan          Moins de la moitié des textes prévus a été rédigée. Au début, Perec respecte son protocole, visite ses douze lieux chaque année et se fait le scribe de leur évolution : Belleville livré aux bulldozers, sa rue natale qui disparaît… Il profite aussi du fait que rien ne sera publié tout de suite pour noter des souvenirs parfois très privés. Au bout de trois ans, cependant, la contrainte se mue en carcan. Perec accumule les retards. S’arrête pendant près de deux ans. Reprend. Bâcle certaines descriptions. Fin 1975, il abandonne, puis ouvre certaines enveloppes et publie dans des revues quelques séries de descriptions déjà rédigées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fans de Perec : Emmanuel Carrère, Sophie Divry et Enrique Vila-Matas témoignent                 Georges Perec disparu, que tirer de tout cela ? Première à inventorier le bureau de la rue Linné, son ex-épouse laisse intactes les enveloppes encore scellées. Quelques années plus tard, Ela Bienenfeld, la cousine que Perec considérait comme une sœur, décide de tout ouvrir, avec l’aide de l’universitaire Philippe Lejeune, spécialiste des écrits intimes. Dans La Mémoire et l’Oblique. Georges Perec autobiographe (P.O.L, 1991), ce dernier donne un premier aperçu du contenu des enveloppes, et s’interroge : « Pourra-t-on un jour publier Lieux ? » Comment faire paraître sous le nom de Perec « cet amas inachevé » auquel « on devra fatalement imposer une forme et un ordre qui ne seront pas ceux qu’il aurait choisis » ? Et de quel droit dévoiler des mots que Perec n’avait écrits que parce qu’il était sûr de maîtriser leur éventuelle divulgation ? Les décennies suivantes, les mystérieuses enveloppes dont seules des bribes sont accessibles acquièrent une dimension mythique. Les fans de Perec s’impatientent. Les ayants droit hésitent. Jusqu’au jour où Ela Bienenfeld donne son accord de principe à une publication de ce projet.        Il vous reste 25.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/05/04/cent-trente-trois-enveloppes-cachetees-a-la-cire-la-trajectoire-de-lieux-de-georges-perec_6124755_3260.html"},"headline":"Cent trente-trois enveloppes cachet\u00e9es \u00e0 la cire\u00a0: la trajectoire de \u00ab\u00a0Lieux\u00a0\u00bb, de Georges Perec","dateCreated":"2022-05-04T16:00:30+02:00","datePublished":"2022-05-04T16:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"Ce manuscrit in\u00e9dit jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, c\u2019est un demi-si\u00e8cle d\u2019une histoire litt\u00e9raire intimement li\u00e9e \u00e0 la vie de l\u2019\u00e9crivain et \u00e0 sa post\u00e9rit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/822/0/1458/729/1342/671/60/0/f335e65_1651585752118-perec.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-11">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Issu de la loi Climat et résilience, et inspiré par la convention citoyenne pour le climat, le dispositif prévoit d’interdire par défaut les prospectus. Ils ne pourront être distribués que dans les boîtes aux lettres les ayant acceptés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Pollutions             « Oui pub » : contre le gaspillage des publicités dans les boîtes aux lettres, une expérimentation lancée dans quinze territoires      Issu de la loi Climat et résilience, et inspiré par la convention citoyenne pour le climat, le dispositif prévoit d’interdire par défaut les prospectus. Ils ne pourront être distribués que dans les boîtes aux lettres les ayant acceptés.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Recevoir des publicités dans sa boîte aux lettres uniquement si on l’a choisi : le dispositif « Oui pub » va être expérimenté dans quinze territoires, a annoncé, mardi 3 mai, le ministère de la transition écologique. Inspiré de la convention citoyenne pour le climat, ce dispositif vise à lutter contre le gaspillage mais pose une question de justice sociale concernant l’emploi dans un secteur déjà précaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La publicité se vend en acteur crédible de la transition écologique                   Comment fonctionne ce dispositif ?            A l’inverse du dispositif « Stop pub » où les citoyens doivent coller un écriteau sur leur boîte aux lettres pour signifier qu’ils ne souhaitent pas recevoir de publicités, les personnes concernées par cette expérimentation devront apposer un autocollant « Oui pub », si elles veulent toujours recevoir des prospectus publicitaires.              Issue de la loi Climat et résilience de 2021, cette expérimentation ne reprend que partiellement les propositions des 150 citoyens de la convention citoyenne pour le climat, qui avaient proposé d’interdire totalement la distribution de publicités dans les boîtes aux lettres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Que sont devenues les propositions de la convention pour le climat, qu’Emmanuel Macron s’était engagé à reprendre « sans filtre » ?                   Une période d’information des habitants a commencé le 1er mai, pendant laquelle les autocollants seront mis à disposition par les autorités locales, les annonceurs et les distributeurs.            Où va se dérouler cette expérimentation ?            La distribution d’imprimés publicitaires sans adresse sera interdite à partir du 1er septembre 2022 dans treize premières communes ou communautés de communes. Plus de 2 millions d’habitants sont concernés par cette expérimentation d’une durée de trente et un mois, selon des décrets publiés mardi dans le Journal officiel.              Ces treize collectivités, dont Grenoble-Alpes Métropole, Bordeaux, la Métropole du Grand Nancy ou encore l’agglomération d’Agen, seront ensuite rejointes par les agglomérations de Troyes et de Dunkerque, où l’interdiction entrera en vigueur le 1er février 2023, a précisé le ministère dans un communiqué.            Que va-t-il se passer à l’issue de cette expérimentation ?            Six mois avant la fin de l’expérimentation, un rapport parlementaire devra dresser un bilan, précisant si la généralisation du dispositif est souhaitable ou non. A l’issue de la période de test de trois ans, un comité d’évaluation sera institué « afin d’évaluer l’impact de l’expérimentation sur la production et le traitement des déchets papier, ses conséquences sur l’emploi, sur les secteurs d’activité concernés, sur les comportements des consommateurs, mais aussi sur les éventuelles difficultés de généralisation d’une telle mesure », fait encore savoir le ministère dans son communiqué.            Que représentent ces publicités en termes de gaspillage ?            Selon le ministère de la transition écologique, la quantité d’imprimés non sollicités représente près de 800 000 tonnes en France, soit 12 kilogrammes de prospectus par habitant et 30 kilogrammes par foyer en moyenne chaque année. Dans le détail, les imprimés publicitaires représentent 89 % de ces quantités, 5 % pour les catalogues commerciaux, 4 % s’agissant de la presse des collectivités, et 2 % concernant les journaux gratuits d’annonces.                             Lire aussi :  Le coût de ces publicités qui inondent vos boîtes aux lettres                    Malgré les autocollants « Stop pub », instaurés dès 2004 et collés sur environ un tiers des boîtes aux lettres, « une part significative de cette publicité est jetée sans avoir été lue », rapporte l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe). « Bien que recyclables, la production et la distribution des imprimés publicitaires sans adresse demeurent consommatrices de ressources », précise l’agence, dans son bilan « publicité et environnement ».            Quelles conséquences pour les professionnels du secteur ?            Si la visée de ce dispositif est louable – réduire l’impact d’un secteur polluant –, il pose toutefois des questions de justice sociale. Composé de nombreux travailleurs précaires, le secteur de la distribution publicitaire risque de faire face à des suppressions de postes.              D’autant qu’avec l’avènement du numérique, ce secteur rencontre depuis plusieurs années des difficultés. « Auchan, Carrefour, Leclerc… développent de plus en plus la publicité numérique et cela représente un gros manque à gagner pour les entreprises de distribution publicitaire », commente Jean-Paul Dessaux, engagé aux côtés des salariés de la distribution publicitaire pour le syndicat Sud-PTT, interrogé par Alternatives économiques.            Adrexo et Médiapost, les deux entreprises majoritaires dans le secteur, déplorent déjà des baisses d’effectifs des dernières années. « Chez Médiapost, on est passé de 11 200 à 8 000 distributeurs, toujours avec une grande majorité de temps partiels. C’est sûr que le “Oui pub” va accélérer le déclin du secteur, mais celui-ci est déjà engagé depuis un moment », commente encore M. Dessaux. Le secteur du papier graphique, qui emploie 311 000 personnes en France devrait également être touché.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La responsabilité du modèle publicitaire dans la transition écologique est désormais questionnée »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 5 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/04/oui-pub-contre-le-gaspillage-des-publicites-dans-les-boites-aux-lettres-une-experimentation-lancee-dans-quinze-territoires_6124773_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Oui pub\u00a0\u00bb\u00a0: contre le gaspillage des publicit\u00e9s dans les bo\u00eetes aux lettres, une exp\u00e9rimentation lanc\u00e9e dans quinze territoires","dateCreated":"2022-05-04T18:31:31+02:00","datePublished":"2022-05-04T18:31:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Issu de la loi Climat et r\u00e9silience, et inspir\u00e9 par la convention citoyenne pour le climat, le dispositif pr\u00e9voit d\u2019interdire par d\u00e9faut les prospectus. Ils ne pourront \u00eatre distribu\u00e9s que dans les bo\u00eetes aux lettres les ayant accept\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/193/0/2400/1200/1342/671/60/0/1b8e778_1651676988313-pns-731024484.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/04/21-12">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Avec des archives d’une grande richesse, Frédéric Brunnquell revient sur l’histoire  sociale, économique et culturelle de cette région française, de la fin du XIXᵉ siècle aux années 1990.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Culture       Télévisions & Radio             « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires      Avec des archives d’une grande richesse, Frédéric Brunnquell revient sur l’histoire  sociale, économique et culturelle de cette région française, de la fin du XIXᵉ siècle aux années 1990.          Par Alain Constant         Publié aujourd’hui à 19h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/05/04/21-13">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Au Chili, les centres commerciaux, très fréquentés par la population, reflètent une économie axée sur la consommation et l’endettement. Le « Costanera Center », véritable phare de la capitale Santiago, a comptabilisé à lui seul 38 millions de visites en 2019.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       CRISTOBAL OLIVARES POUR « LE MONDE »          Au Chili, la frénésie consumériste d’une population accro à la dette   Par Flora Genoux (Santiago, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 17h40   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesAu Chili, les centres commerciaux, très fréquentés par la population, reflètent une économie axée sur la consommation et l’endettement. Le « Costanera Center », véritable phare de la capitale Santiago, a comptabilisé à lui seul 38 millions de visites en 2019.         C’est une boussole, dont la cime, inratable, dépasse la silhouette urbaine de Santiago, avec la cordillère des Andes en toile de fond. Depuis 2012, l’ensemble immobilier Costanera Center, avec son centre commercial, surplombe la ville de ses 300 mètres, le propulsant, jusqu’à il y a peu, comme le gratte-ciel le plus haut d’Amérique latine. A l’intérieur, les mêmes superlatifs à tous les étages – quatre, pour la partie commerciale, couronnée par le « patio gastronomique » et ses 60 restaurants –, où les clients se pressent aux escalators pour accéder aux plus de 350 enseignes ou à l’une des douze salles de cinéma. « Un lieu où tout est réuni. On y va ! », revendique le mall (« centre commercial »).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gabriel Boric, plus jeune président de l’histoire du Chili, va prendre ses fonctions                 Au Chili, ce lieu vers lequel convergent sans cesse les habitants est désigné en anglais, signe du modèle de société néolibéral qu’il incarne, le regard tourné vers ses origines, les Etats-Unis. Le Costanera Center – ou « centre côtier », car situé sur les rives du fleuve Mapocho –, le plus emblématique de tous, raconte ainsi les choix d’un pays et donne la température de son économie, récemment parcourue par une poussée de fièvre consommatrice. « Si le Chili a été le berceau du néolibéralisme, ce sera aussi son tombeau », prophétisait en juillet 2021 le futur président Gabriel Boric, alors qu’il emportait les primaires de la gauche en amont de l’élection présidentielle.                              Des clients sur les escalators du Costanera Center mall à Santiago du Chili, le 18 décembre 2021.  CRISTOBAL OLIVARES POUR « LE MONDE »               Le plus jeune président de l’histoire chilienne, qui a pris ses fonctions le 11 mars, a depuis lissé son discours. Mais son arrivée au pouvoir préfigure-t-elle la fin d’un mode de vie symbolisé par le mall ? « La relation du Chili avec les centres commerciaux est unique en Amérique du Sud, c’est le pays qui en possède le plus grand nombre en mètres carrés par habitant. Le premier a ouvert en 1982 », raconte Liliana de Simone, urbaniste spécialiste des malls et directrice de l’Observatoire de la consommation, de la culture et de la société à l’université pontificale catholique du Chili.          « Héritage de la dictature »          Le pays vit alors en pleine dictature (1973-1990), celle qui pose, sous l’influence des « Chicago Boys », formés à la pensée de l’économiste américain Milton Friedman, le socle néolibéral du pays, gravé jusque dans sa Constitution, approuvée en 1980. « Les centres commerciaux s’étendent dans les années 1990. Au lieu d’effacer l’héritage de la dictature, l’idée est alors de démocratiser les centres, pour qu’ils deviennent accessibles à tous. Ils commencent à s’installer au sein même des villes », poursuit Mme de Simone.        Il vous reste 63.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/04/au-chili-la-frenesie-consumeriste-d-une-population-accro-a-la-dette_6124709_3234.html"},"headline":"Au Chili, la fr\u00e9n\u00e9sie consum\u00e9riste d\u2019une population accro \u00e0 la dette","dateCreated":"2022-05-04T11:09:02+02:00","datePublished":"2022-05-04T11:09:02+02:00","dateModified":"2022-05-04T17:40:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Au Chili, les centres commerciaux, tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s par la population, refl\u00e8tent une \u00e9conomie ax\u00e9e sur la consommation et l\u2019endettement. Le \u00ab\u00a0Costanera Center\u00a0\u00bb, v\u00e9ritable phare de la capitale Santiago, a comptabilis\u00e9 \u00e0 lui seul 38 millions de visites en 2019.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Santiago, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/449/0/5392/2696/1342/671/60/0/5de38d6_1651583124518-dsc8049.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-14">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Sur l’application chinoise et les réseaux sociaux, l’outil de Microsoft, un brin suranné, fait un grand retour de manière détournée, porté par une jeune génération biberonnée à la mise en scène de soi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                 Sur TikTok, le succès inattendu des présentations PowerPoint   Par Pauline Ferrari  Publié aujourd’hui à 20h30     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesSur l’application chinoise et les réseaux sociaux, l’outil de Microsoft, un brin suranné, fait un grand retour de manière détournée, porté par une jeune génération biberonnée à la mise en scène de soi.         Une dizaine d’amis réunis autour d’un grand écran, verre à la main, des chips sur la table basse, beaucoup de rires mais, pourtant, on est loin d’être dans une soirée film traditionnelle. Devant la télévision, les convives se succèdent pour des présentations « faites maison » sur des thèmes plus ou moins insolites : « Si vous étiez des personnages dans Shrek », « Mes pires ex, du plus au moins traumatisant », « Quelle célébrité pourrait me rendre hétéro ? »… Baptisé « soirées PowerPoint » (PowerPoint Nights en anglais), le concept est bien souvent filmé et des extraits postés sur les réseaux sociaux, notamment sur TikTok, où elles font un carton : comptez plusieurs millions de vues pour certaines vidéos, 214 millions sur le hashtag du même nom. Au point que sur la plate-forme, l’entreprise Microsoft, elle-même, créatrice du programme PowerPoint, en parle sur son propre compte.                      @ckhlauet La PowerPoint night le ✨repost✨ @Canva sponsorisez nous svp #powerpointnight #powerpoint #friends #galeres #lesproblemes ♬ original sound - matt lockshaw             « Avec une amie, on cherchait une activité ludique et c’est en regardant TikTok qu’on a eu envie d’organiser une soirée diaporama, s’exclame Chloé, 21 ans. On avait l’impression que c’était quelque chose de super important qu’on allait rendre à un prof. Pour certains, c’était plus stressant et important de réussir ce diaporama que de préparer un vrai devoir. » L’étudiante en communication filme des extraits de sa soirée entre amis et met la vidéo sur le réseau social : en quelques heures, elle obtient plus d’un million de vues.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le réseau social TikTok, nouvel eldorado des marques                 Le grand détournement          Au-delà des soirées diaporama, TikTok se nourrit aussi de nombreuses vidéos d’ados et de jeunes adultes présentant un PowerPoint face caméra, dans le but de convaincre. Comme Inès, 22 ans, qui a filmé la présentation envoyée à son ex pour le reconquérir, où les mèmes se mêlent à de vrais arguments pour qu’ils se remettent ensemble. « Je me suis dit que quitte à reprendre contact avec lui, autant faire un truc drôle et de goût. Sans mentir, cette présentation n’était pas censée finir sur TikTok, mais je me suis dit que ça pourrait faire rire certaines personnes », confie-t-elle.                      @total.cool Mon meilleur tiktok et mon meilleur poweroint je met une part.2? #ex #fyp #powerpoint #viral #viralvideo ♬ Gnarls Barkley Crazy Stephen Kramer Glickman - Gustavo Rocque             La soudaine popularité d’un outil assez daté (Microsoft sort le logiciel en 1990) auprès d’une génération plutôt habituée aux outils numériques plus complexes interroge : alors que depuis le début des années 2000, sociologues et chercheurs en marketing dénoncent la « pensée PowerPoint » et accusent le format des présentations en liste d’appauvrir la réflexion, pourquoi la « génération Z » fait-elle ressurgir les « slides » d’entre les morts ?            La génération TikTok est l’une des premières à avoir connu l’enseignement PowerPoint durant toute sa scolarité. « C’est un instrument de l’école, idéal à détourner et avec lequel jouer. Ils sont dans le prolongement de la critique qui existe envers cet outil, en le tournant en dérision », constate Valérie Beaudouin, sociologue spécialiste des usages du numérique. Une vision confirmée par Chloé, qui voit dans ces soirées PowerPoint la possibilité « de désacraliser la présentation, qui peut être stressante ». Une bonne béquille pour une génération qui a aussi grandi avec les injonctions posées par les réseaux sociaux : celle de devoir bien parler, avoir de la repartie, être à l’aise face à un auditoire, en ligne ou hors-ligne.          Pour Chloé, l’utilisation des outils « sérieux » pour des usages plus ludiques n’est pas étonnante. « On est une génération qui a besoin de nouveauté, de sensations, de mouvement. Ce sont des outils qui se veulent sérieux mais qui sont ennuyeux. Les détourner permet d’exprimer ce qu’on veut », constate l’étudiante. Exprimer, mais surtout convaincre. Thu Trinh-Bouvier, experte en communication numérique, l’affirme : « Cette génération reprend les codes des réseaux sociaux : slides avec des images impactantes, propos assurés, pour parler de différents sujets et faire part de leur expertise. »          Un jeu qui mixe les codes, ceux de TikTok d’un côté, notamment grâce à la possibilité d’insérer des images derrière soi (l’option green screen, « écran vert »), et ceux des grandes présentations TED Talks de l’autre. Ainsi, de nombreux comptes TikTok élaborent leurs théories sur certaines séries télévisées, des affaires criminelles ou commentent les tenues des stars sur le tapis rouge. Un argumentaire qui prend la forme de nouveaux contenus hybrides, entre images, vidéos et sons.                      @paulreactss rating outfits from this years metgala #metgala #metgala2022 ♬ original sound - Paul Reacts                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                 Aux sources de l’économie de l’attention          Thu Trinh-Bouvier parle ainsi de pic speech, c’est-à-dire d’image conversationnelle, pour décrire le mode de communication des plus jeunes, des émojis aux « stories » Instagram, dont l’émotion est un vecteur central. Un fonctionnement finalement pas si éloigné de celui des PowerPoint d’autrefois, qui demande à être efficace, à capter l’attention du public en permanence en jouant sur la complémentarité entre la parole et l’image. Déjà, en 2009, Valérie Beaudouin parlait du logiciel comme représentatif d’une économie de l’attention, dans lequel nous n’avons cessé de plonger au fil des plates-formes et des notifications. Des présentations PowerPoint jusqu’à TikTok, en passant par les vidéos YouTube face caméra, il n’y a qu’un grand pas temporel.            Sur l’application chinoise, derrière les diaporamas, on retrouve d’ailleurs en grande majorité des jeunes filles, habituées très tôt au marketing de soi et de son image. Sans en être des victimes, elles jouent de ces mises en scène, nettoient leur feed (galerie photos) Instagram au fil de leurs évolutions et de leurs regards sur elles-mêmes. « On voit cette capacité à narrer leur quotidien, et de façon assez fine », constate Thu Trinh-Bouvier. Et à partager leur intimité, de leurs soirées diapos aux présentations pour séduire leur crush.                           Lire aussi :  Selfies en pleurs et « sadfishing » : quand les larmes se mettent en scène sur les réseaux sociaux                 Inès se rappelle presque avec émotion des présentations PowerPoint qu’elle faisait pendant ses études. « C’était l’une des parties que j’aimais le plus parce que je pouvais laisser libre cours à mon imagination pour placer mes idées face à mon discours. Dans mon travail actuel, je n’ai plus trop l’occasion d’utiliser ce logiciel, donc ça m’a rendu aussi un peu nostalgique de le réutiliser », développe-t-elle. Car il y a peut-être aussi de cela, dans le succès des PowerPoint sur TikTok : jouer avec des supports qu’on ne peut pas (ou plus) utiliser ailleurs, sans trop se prendre au sérieux, face à ses amis… ou à des millions de spectateurs.                 Pauline Ferrari                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                     Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/04/sur-tiktok-le-succes-inattendu-des-presentations-powerpoint_6124787_4408996.html"},"headline":"Sur TikTok, le succ\u00e8s inattendu des pr\u00e9sentations PowerPoint","dateCreated":"2022-05-04T20:30:12+02:00","datePublished":"2022-05-04T20:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cultures Web"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","TikTok","Pixels","Cultures Web"],"description":"Sur l\u2019application chinoise et les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019outil de Microsoft, un brin surann\u00e9, fait un grand retour de mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e, port\u00e9 par une jeune g\u00e9n\u00e9ration biberonn\u00e9e \u00e0 la mise en sc\u00e8ne de soi.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Ferrari"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/214/0/2100/1050/1342/671/60/0/d17bd1c_1651593778721-powerpoint-tiktok2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cultures Web","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cultures-web/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/04/21-15">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le photographe américain, pionnier de l’image volée de célébrités dans les années 1960 et 1970, s’est éteint samedi 30 avril, à l’âge de 91 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Disparitions       Photo             Ron Galella, star des paparazzis, est mort      Le photographe américain, pionnier de l’image volée de célébrités dans les années 1960 et 1970, s’est éteint samedi 30 avril, à l’âge de 91 ans.          Par Claire Guillot         Publié aujourd’hui à 15h05    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ron Galella, le 4 décembre 1983, lors de la cérémonie annuelle des Kennedy Center Honors, à Washington (Etats-Unis).  MARK REINSTEIN/SHUTTERSTOCK/SIPA               Il n’aura pas pu photographier le gala du Met, qu’il avait pourtant suivi assidûment pendant cinquante ans jusqu’en 2019, réunissant ses images dans un livre. Le photographe américain Ron Galella est mort samedi 30 avril à 91 ans, soit deux jours avant le retour à New York, après la pandémie, de cet événement glamour où défilent, dans des tenues extravagantes, les seules passions de sa vie : les stars. Le paparazzi aussi drôle que féroce, qui aimait à se mettre en scène sur ses images, avait réussi à devenir une célébrité, à sa manière : « Je n’aurais pas aimé être un acteur, car les acteurs incarnent un personnage, disait-il au Monde, en 2011. Alors que moi je suis un personnage ! C’est beaucoup mieux ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ron Galella, un paparazzi au musée                 L’Américain a été un pionnier, se lançant dans les années 1970 dans ce qui deviendra ensuite un genre dominant et lucratif : la photo volée de célébrités. En un demi-siècle de carrière, il a accumulé plus de trois millions d’images, capturant aussi bien des personnalités classiques du vieil Hollywood, comme Audrey Hepburn ou Elizabeth Taylor, que des stars plus récentes comme Brigitte Bardot, John Lennon ou même Lady Gaga.           Ron Galella est obsédé par l’idée de « voir des personnes extraordinaires faire des choses ordinaires »          Formé dans une école d’art de Californie après son service pendant la guerre de Corée, cet Italo-Américain, né le 10 janvier 1931 et élevé dans une famille modeste du Bronx, commence à pister les stars lorsqu’elles sont encore accessibles, au tournant des années 1960 et 1970, et sortent sans garde du corps. La mode est alors aux photos posées en studio, mais Ron Galella est obsédé par l’idée de « voir des personnes extraordinaires faire des choses ordinaires ». Pour cela, il est prêt à tout : il se déguise, soudoie le personnel des hôtels ou des maternités, fabrique de fausses invitations aux soirées, planque des jours entiers dans un entrepôt, poursuit ses proies en voiture, grillant tous les feux rouges, au mépris de toute règle de sécurité. Il a pour lui son culot et la rapidité de l’éclair : il règle son appareil à l’avance et prend la photo à bout de bras, sans regarder dans le viseur. « Ma méthode, c’est de tirer vite. Le temps qu’elles disent “pas de photo”, j’en ai déjà pris deux. »          Dans les années 1970, Ron Galella vend ses clichés aux tabloïds, comme le National Enquirer, ou aux magazines de fans comme Photoplay ou Modern Screen, pour quelques centaines de dollars. Ses images surprennent par leur naturel, et par les lieux incongrus et ordinaires où il surprend ses sujets : au restaurant, à la piscine, en vacances, à l’aéroport… Jackie Kennedy se promène à vélo, Paul McCartney fait ses courses au supermarché, Andy Warhol visite le zoo…        Il vous reste 57.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/04/ron-galella-star-des-paparazzis-est-mort_6124746_3382.html"},"headline":"Ron Galella, star des paparazzis, est mort","dateCreated":"2022-05-04T15:05:50+02:00","datePublished":"2022-05-04T15:05:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Photo"],"keywords":["Culture","Arts","Photo","Disparitions"],"description":"Le photographe am\u00e9ricain, pionnier de l\u2019image vol\u00e9e de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s dans les ann\u00e9es 1960 et 1970, s\u2019est \u00e9teint samedi 30\u00a0avril, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Guillot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/4042/2021/1342/671/60/0/f762d2d_1651589588602-sipa-shutterstock40958369-000001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-16">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Ce matériau-phare des années 1970 vit un renouveau dans le design.  Du mobilier d’intérieur jusqu’à la construction d’une maison expérimentale, ses qualités naturelles et sa recyclabilité séduisent les créateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Styles       Tendances design             Le liège, une écorce en plein essor      Ce matériau-phare des années 1970 vit un renouveau dans le design.  Du mobilier d’intérieur jusqu’à la construction d’une maison expérimentale, ses qualités naturelles et sa recyclabilité séduisent les créateurs.          Par Anne-Lise Carlo         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Chaise de la collection Burnt Cork de Noé Duchaufour-Lawrance et Made In Situ.  MADE IN SITU               Du tapis de yoga aux abat-jour en passant par des panneaux isolants laissés bruts sur les murs, le liège a su se faire une place de choix dans les intérieurs. Naturel et recyclable, il figure toujours en bonne place lorsque le design industriel cite ses plus belles réussites écologiques contemporaines. Une matière noble, réhabilitée et à qui l’on ne reproche même plus son esthétique pourtant très connotée années 1970. « Le liège est devenu un matériau qui a tout pour lui, ou en tout cas beaucoup », souligne d’emblée Quentin Hirsinger, fondateur de MatériO’, une matériauthèque qui assure une veille internationale sur les matières, à destination des architectes, designers et autres créateurs.           « C’est une texture qui donne très envie de la toucher et, en design, cela a son importance. » Bruce Ribay, cofondateur de Noma          A l’état naturel, le liège protège efficacement des insectes et des champignons, isole des frimas et intempéries et fait barrière au feu lors des incendies de forêts. Miracle, une fois la matière exploitée, elle ne perd aucunement ces qualités et en gagne même d’autres comme l’isolation phonique et thermique. Douce et chaude, « c’est aussi une texture qui donne très envie de la toucher et, en design, cela a son importance », souligne Bruce Ribay, cofondateur de Noma, qui privilégie les productions responsables à partir de matières recyclées et biosourcées. Leur tabouret Plast 74,9 aux lignes épurées propose ainsi une assise faite de granules de liège et plastique recyclé posée sur des pieds en hêtre. Dessiné par le designer italien Martino Gamper, l’objet contient au final (comme son nom l’indique) 74,9 % de matériaux recyclés.          Une histoire portugaise          Cette fameuse écorce molle des arbres qui plaît tant provient principalement des chênes-lièges que l’on trouve en Méditerranée. C’est au Portugal que ce type de forêts (appelées « montado ») est le plus nombreux, mais on en trouve aussi dans le sud de la France, en Corse, en Italie, en Espagne et en Afrique du Nord. L’écorce est extraite des arbres par cycle de neuf ans. Ce temps entre les récoltes est nécessaire pour que se reconstitue sur l’arbre une nouvelle couche de protection. « Cette activité de l’écorçage issue d’un geste précis et ancien fait du bien à l’arbre lui-même et le renouvelle », souligne le designer français Noé Duchaufour-Lawrance. Installé à Lisbonne, le créateur français a imaginé une collection de mobilier d’intérieur modelée à partir de blocs de liège brûlé, parmi laquelle figure notamment une sculpturale chaise longue dont les formes arrondies semblent défier la souplesse de la matière liège.        Il vous reste 70.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/05/04/le-liege-une-ecorce-en-plein-essor_6124765_4497319.html"},"headline":"Le li\u00e8ge, une \u00e9corce en plein essor","dateCreated":"2022-05-04T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-05-04T18:00:18+02:00","dateModified":"2022-05-04T18:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Tendances design"],"keywords":["Tendances design","M le mag","Styles","Design & d\u00e9co"],"description":"Ce mat\u00e9riau-phare des ann\u00e9es 1970 vit un renouveau dans le design.  Du mobilier d\u2019int\u00e9rieur jusqu\u2019\u00e0 la construction d\u2019une maison exp\u00e9rimentale, ses qualit\u00e9s naturelles et sa recyclabilit\u00e9 s\u00e9duisent les cr\u00e9ateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Lise Carlo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/506/0/6077/3038/1342/671/60/0/0e4dbfd_1651588003423-burnt-cork-forest-chair2-mis.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tendances design","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-design-deco-decodage/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-17">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gardé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   International    Guerre en Ukraine      Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous  Appel à témoignages Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gardé.   Publié aujourd’hui à 18h06      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Marioupol restera comme un symbole de la guerre en Ukraine. La cité portuaire de la mer d’Azov, devenue ville martyre depuis le siège lancé aux premiers jours du conflit, a été presque intégralement détruite par les frappes russes. Vous y avez vécu ou l’avez visitée avant la guerre ? Racontez-nous vos souvenirs de cette ville. Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Parlez-nous de ce que vous y avez vu, de ce qui vous a marqué.         Vous avez conservé des photos que vous souhaiteriez nous partager ? Précisez-le-nous, cela nous permettra de comparer, en images, le Marioupol que vous avez connu avec le Marioupol d’aujourd’hui.         Afin que nous puissions vous contacter pour d’éventuelles précisions, n’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone ainsi qu’une adresse électronique que vous consultez souvent. Votre anonymat pourra être préservé si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 5 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Olympe de Gouges, la révolutionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/international/appel-temoignages/2022/05/04/marioupol-vous-avez-connu-ou-visite-la-ville-avant-la-guerre-en-ukraine-racontez-nous_6124768_3210.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/appel-temoignages/2022/05/04/marioupol-vous-avez-connu-ou-visite-la-ville-avant-la-guerre-en-ukraine-racontez-nous_6124768_3210.html"},"dateCreated":"2022-05-04T18:06:30+02:00","datePublished":"2022-05-04T18:06:30+02:00","headline":"Marioupol\u00a0: vous avez connu ou visit\u00e9 la ville avant la guerre en Ukraine\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie\u2026 Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gard\u00e9.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/3500/2385/696/474/3/0/dc5ba01_fw1-ukraine-crisis-snapshot-0419-11.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
    

       
   
