<FILE-date="2022/05/04/21">

<article-nb="2022/05/04/21-1">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Une enquête de l’agence Associated Press conclut que le nombre de victimes de la frappe aérienne du 16 mars est au moins le double de ce qui avait été estimé dans un premier temps. Selon de nombreux survivants interrogés par l’agence, le chiffre est encore plus élevé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 20 h 30         La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, présente le sixième train de sanctions contre la Russie                     Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Anne Guillard         L’UE a présenté le sixième train de sanctions contre la Russie, qui prévoit un embargo total sur le pétrole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois ; l’exclusion d’autres banques russes du réseau Swift, dont Sberbank ; l’inscription sur la liste des personnalités russes sanctionnées du chef de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d’un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Ces propositions devront être approuvées par les Vingt-Sept pour être appliquées.A Marioupol, la situation est toujours critique. La Russie a lancé, mardi, pour la première fois un assaut avec chars et infanterie sur l’aciérie Azovstal, selon l’un des soldats présents dans la dernière poche de résistance ukrainienne dans la ville. Le Kremlin a nié, mercredi, avoir lancé cette attaque.Dans la région de Donetsk, le gouverneur de l’oblast, Pavlo Kyrylenko, a fait état de vingt et un morts parmi les civils, et vingt-sept blessés. C’est le plus lourd bilan dans cette zone depuis le 8 avril et l’attaque de la gare de Kramatorsk, qui avait causé la mort de cinquante-sept personnes et blessé cent neuf autres.Des explosions ont eu lieu à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, selon plusieurs sources. Des missiles russes ont touché la ville en de multiples endroits, peu avant 19 h 30 (heure de Paris). Une centrale électrique a été touchée, l’alimentation en énergie a été partiellement coupée dans la septième ville du pays.L’Union européenne peine à durcir ses sanctions économiques contre Moscou. La Commission européenne a bouclé, mardi, sa proposition pour un sixième paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de son effort de guerre contre l’Ukraine. Elle prévoit un arrêt progressif des achats européens sur une période de six à huit mois, jusqu’à la fin de 2022, avec une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Le projet a été transmis aux ambassadeurs des Etats membres qui vont commencer à l’étudier lors d’une première réunion à Bruxelles, mercredi.Au cours d’un nouvel entretien téléphonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, mardi, le président russe a estimé que « l’Occident pourrait arrêter ces atrocités en (…) arrêtant la fourniture d’armes à l’Ukraine ». M. Poutine a aussi affirmé que Kiev « manqu[ait] de préparation pour un travail sérieux » dans les pourparlers de paix. De son côté, M. Macron a appelé la Russie à « être à la hauteur de ses responsabilités de membre permanent du Conseil de sécurité » de l’ONU, selon un communiqué de l’Elysée.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact glaciale         Chronique. « Après des premières semaines extrêmement prudentes de la part de l’administration de Joe Biden, le revirement est total »         Reportage. Dans le nord du Japon, le port de Nemuro en première ligne face à Moscou         Podcast. Crimes de guerre : comment la justice pénale internationale est née         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                                      Le point sur la situation à 20 h 30         La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, présente le sixième train de sanctions contre la Russie                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-04T18:30:59+00:00","coverageEndTime":"2022-05-05T06:30:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","description":"Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le nombre de victimes de la frappe a\u00e9rienne du 16\u00a0mars est au moins le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps. Selon de nombreux survivants interrog\u00e9s par l\u2019agence, le chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du théâtre de Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le nombre de victimes de la frappe a\u00e9rienne du 16\u00a0mars est au moins le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps. Selon de nombreux survivants interrog\u00e9s par l\u2019agence, le chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-05-04T18:30:59+00:00"
,"endDate":"2022-05-05T06:30:59+00:00"
  La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9, mercredi matin, son nouveau paquet de sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Il comprend notamment l\u2019exclusion d\u2019autres banques russes du r\u00e9seau Swift, dont Sberbank, un embargo total et progressif sur le p\u00e9trole russe et l\u2019inscription sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d\u2019un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il ne s\u2019agit cependant, pour l\u2019heure, que de propositions\u00a0: celles-ci devront \u00eatre approuv\u00e9es par les Vingt-Sept pour \u00eatre appliqu\u00e9es.          La Hongrie a d\u2019ailleurs refus\u00e9 le plan europ\u00e9en \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, jugeant qu\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0d\u00e9truirait compl\u00e8tement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la Hongrie. Une d\u00e9rogation est propos\u00e9e pour permettre \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie pendant un certain temps, car ces deux pays sont enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, faute de connexions avec le reste de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais le d\u00e9lai accord\u00e9 ne suffit pas, a insist\u00e9 M.\u00a0Szijjarto, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois. Son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, a pour sa part estim\u00e9 que les pays membres de l\u2019UE qui s\u2019opposeraient \u00e0 un embargo seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre.          La situation autour du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9e et confuse. Alors qu\u2019un commandant du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend le site, avait annonc\u00e9 mardi qu\u2019un \u00ab\u00a0puissant assaut\u00a0\u00bb des Russes \u00e9tait en cours, le Kremlin a contest\u00e9 l\u2019information mercredi. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a soutenu que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb. Quelques heures apr\u00e8s cette d\u00e9claration, le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a fait \u00e9tat de violents combats en cours au niveau de l\u2019usine, et a reconnu avoir perdu le contact avec les combattants ukrainiens.          Par ailleurs, la Russie poursuit ses efforts de destruction des armes \u00e9trang\u00e8res envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 mercredi la mise hors service de six gares ferroviaires dans le pays, utilis\u00e9es, selon lui, pour approvisionner les forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays en mat\u00e9riel militaire en provenance des pays occidentaux. La d\u00e9claration n\u2019avait toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par une source ind\u00e9pendante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-04T18:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#428027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T18:25:23+00:00","articleBody":"    Bonsoir, Sauf erreur de ma part, vous n'avez pas relat\u00e9 de bombardements aujourd'hui 4 mai...est-ce \u00e0 dire qu'il y a une tr\u00eave alors qu'hier on recensait une reprise tr\u00e8s active de l'offensive c\u00f4t\u00e9 russe ?    Nour         Bonjour Nour,          Non, les tirs de missiles russes se poursuivent ce soir.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T18:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T18:06:47+00:00","articleBody":"    Des nouvelles d\u2019Azovstal? Ni des russes, ni des ukrainiens ?    Ds         Bonjour DS,          La situation est compliqu\u00e9e\u00a0: des troupes russes sont entr\u00e9es dans la zone de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 David Arakhamia, chef de file du groupe majoritaire au Parlement ukrainien, \u00e0 la radio RFE-RL. Il a ajout\u00e9 que les autorit\u00e9s de Kiev \u00e9taient encore en contact dans la soir\u00e9e avec la r\u00e9sistance ukrainienne qui d\u00e9fend l\u2019usine. Illia Ponomarenko, journaliste du Kyiv Independent, affirme que le contact qui avait \u00e9t\u00e9 rompu avec les assi\u00e9g\u00e9s a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli.                              Ces informations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe ni par une quelconque source ind\u00e9pendante.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T18:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:51:14+00:00","articleBody":"    bonjour, Est ce que l'on connait le nombre de militaires encore pr\u00e9sent sur le site d'Azovstal ?    nucleon         Bonsoir,          On ignore combien d\u2019hommes combattent encore \u00e0 Azovstal mais des sources militaires ukrainiennes \u00e9voquent un dernier carr\u00e9 de 2\u00a0000 soldats, dont 500 bless\u00e9s.          Les deux officiers qui communiquent avec l\u2019ext\u00e9rieur \u2013 Serhiv Volynsky, \u00ab\u00a0Volyna\u00a0\u00bb, commandant de la 36e brigade de fusiliers marins, et Sviatoslav Palamar, \u00ab\u00a0Kalyna\u00a0\u00bb, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov \u2013, affirment par ailleurs qu\u2019il reste encore des centaines de civils dans les abris.          Pour lire les premiers mots des \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal, lisez ce reportage de notre journaliste R\u00e9my Ourdan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T17:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:37:37+00:00","articleBody":"    Bonsoir est-il possible d'avoir le discours de Poutine du 21 f\u00e9vrier 2022?    ..         Bonjour,          Vous trouverez ci-dessous un peu de lecture.                    Lire aussi :  En Ukraine, apr\u00e8s des mois de tensions diplomatiques, Vladimir Poutine choisit de passer \u00e0 l\u2019offensive                       Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la plupart des membres condamnent la d\u00e9cision de Poutine                       Lire aussi :  Crise Russie-Ukraine : revivez les premi\u00e8res r\u00e9actions internationales apr\u00e8s la d\u00e9cision de Vladimir Poutine                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le recours de Poutine \u00e0 l\u2019argot mafieux indique une sorte d\u2019appartenance au monde des malfrats\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T17:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:24:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, si un appareil \u00e9tranger non-autoris\u00e9 viole l'espace a\u00e9rien d'un pays, ce pays a-t-il le droit de neutraliser l'engin ? (j'entends par l\u00e0, l'abattre bien s\u00fbr...) Meric    Lucassss         Bonjour Lucassss,          L\u2019interception d\u2019un appareil entrant dans l\u2019espace a\u00e9rien d\u2019un Etat est une mission de \u00ab\u00a0police du ciel\u00a0\u00bb. La France participe \u00e0 ces missions, sur lesquelles le site de l\u2019OTAN donne des explications.                    Dans la pratique, les avions de chasse d\u00e9p\u00each\u00e9s vers l\u2019intrus ne l\u2019abattent pas mais l\u2019escortent hors de l\u2019espace a\u00e9rien o\u00f9 il \u00e9tait interdit \u00e0 celui-ci d\u2019entrer. Apr\u00e8s la violation vendredi de l\u2019espace a\u00e9rien de la Su\u00e8de et du Danemark par un avion de reconnaissance russe, les ambassadeurs de Russie en Su\u00e8de et au Danemark ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays scandinaves.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T17:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:37:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, Associated Press parle d'un bilan de de 600 morts pour la frappe du th\u00e9atre de Marioupol : pouvez vous confirmer une telle horreur ?    Octave         Bonjour Octave,          En effet, nous disposons d\u2019une enqu\u00eate vid\u00e9o de l\u2019agence Associated Press (AP) qui a interrog\u00e9 23 survivants et secouristes. Pour son enqu\u00eate, l\u2019agence a utilis\u00e9 deux ensembles de plans des \u00e9tages du th\u00e9\u00e2tre, des photos et des vid\u00e9os prises \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur avant, pendant et apr\u00e8s le bombardement.          AP consid\u00e8re que le bombardement du 16\u00a0mars est l\u2019attaque le plus meurtri\u00e8re depuis le d\u00e9but du conflit, tuant pr\u00e8s de 600 personnes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du b\u00e2timent. C\u2019est le double du nombre de victimes \u00e9voqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Pour de nombreux survivants interrog\u00e9s par AP, le chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9.          Les t\u00e9moins ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 100 personnes se trouvaient dans une cuisine de campagne \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du b\u00e2timent lors du bombardement et qu\u2019aucune n\u2019a surv\u00e9cu. Ils ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les pi\u00e8ces et les couloirs \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent \u00e9taient bond\u00e9s. Les survivants estiment qu\u2019environ 1\u00a0000 personnes se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent lors de la frappe a\u00e9rienne, mais que 200 personnes, au maximum, en sont sorties.          L\u2019enqu\u00eate d\u2019AP r\u00e9fute aussi les affirmations russes selon lesquelles le th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli par les forces ukrainiennes ou a servi de base \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Aucun des t\u00e9moins n\u2019a vu des soldats ukrainiens op\u00e9rer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T16:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:33:13+00:00","articleBody":"     Dans un entretien \u00e0 l\u2019hebdomadaire am\u00e9ricain Time, l\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Luiz Inacio Lula da Silva, dit \u00ab\u00a0Lula\u00a0\u00bb, accuse le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0aussi responsable de la guerre\u00a0\u00bb que Vladimir Poutine. Selon lui, M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0voulait la guerre\u00a0; s\u2019il ne la voulait pas, il aurait n\u00e9goci\u00e9 un peu plus\u00a0\u00bb.          Il estime \u00e9galement que \u00ab\u00a0personne [parmi les pays occidentaux] ne cherche vraiment \u00e0 cr\u00e9er la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens encouragent la haine contre Poutine. Ils ne vont pas r\u00e9soudre les probl\u00e8mes ainsi\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ancien homme politique, revenu sur le devant de la sc\u00e8ne br\u00e9silienne \u00e0 la faveur de l\u2019annulation de sa condamnation pour corruption.          Le pr\u00e9sident ukrainien, nomm\u00e9 \u00ab\u00a0ce mec\u00a0\u00bb, est \u00e9galement compar\u00e9 \u00e0 Saddam Hussein qui a \u00ab\u00a0menti \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie du spectacle. (\u2026) Nous devrions avoir une s\u00e9rieuse discussion\u00a0: \u201cO.K., tu \u00e9tais un bon acteur. Mais ne faisons pas la guerre pour que tu puisses passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u201d\u00a0\u00bb, tance encore Lula.          Selon notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, cette sortie m\u00e9diatique s\u2019explique. De la part de leaders politiques eux-m\u00eames aux prises avec un pouvoir d\u2019extr\u00eame droite mena\u00e7ant la d\u00e9mocratie, ces positions frileuses, sinon hostiles sur la crise ukrainienne peuvent surprendre. Elles n\u2019ont en r\u00e9alit\u00e9 rien d\u2019\u00e9tonnant. Car l\u2019une des cl\u00e9s de vo\u00fbte de la gauche br\u00e9silienne (et a fortiori latino-am\u00e9ricaine) demeure l\u2019anti-imp\u00e9rialisme, m\u00e9lange d\u2019antiam\u00e9ricanisme radical et de tiers-mondisme assum\u00e9. Un cocktail ancien, h\u00e9rit\u00e9 de la guerre froide, qui pousse souvent \u00e0 se ranger instinctivement dans le camp oppos\u00e9 aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  Lula et la gauche br\u00e9silienne cultivent l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula consid\u00e8re que Volodymyr Zelensky est \u00ab\u00a0autant responsable de la g...","dateModified":"2022-05-04T16:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:04:56+00:00","articleBody":"     Joe Biden va discuter cette semaine avec les pays membres du G7 de possibles nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires. Je discuterai avec les membres du G7 cette semaine sur ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 depuis la Maison Blanche.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nBiden discutera avec le G7 de possibles sanctions \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-05-04T16:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:00:42+00:00","articleBody":"     Nous animons ce live en direct et en continu depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine et nous nous demandons comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou bien ponctuellement, ou si vous venez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis\u00a0ici.Vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lecteurs, lectrices de ce live, donnez-nous votre avis  ","dateModified":"2022-05-04T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:37:55+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui s\u2019opposent \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre, a affirm\u00e9, mercredi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Si un pays en Europe continue \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe, alors il y aura de bonnes raisons de dire que ce pays est complice des crimes commis par la Russie sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kuleba, dans une vid\u00e9o en direct sur Twitter. \u00ab\u00a0Si un pays s\u2019oppose \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe, cela signifie une chose\u00a0: ce pays est du c\u00f4t\u00e9 des Russes et il partage la responsabilit\u00e9 pour tout ce qui est fait par la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a encore argu\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainien.          Il a tenu ces propos apr\u00e8s que la Hongrie, fortement d\u00e9pendante du p\u00e9trole russe, a rejet\u00e9, mercredi, une proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe. Ce pays a critiqu\u00e9 l\u2019absence de \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb pour sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans cette proposition \u00ab\u00a0sous sa forme actuelle\u00a0\u00bb.          M. Kuleba a quant \u00e0 lui \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb ces propositions europ\u00e9ennes, mais en a contest\u00e9 le calendrier progressif propos\u00e9. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est mieux que rien\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9. \u00ab\u00a0Le temps des demi-sanctions est termin\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il encore l\u00e2ch\u00e9, fustigeant \u00ab\u00a0une situation absurde\u00a0\u00bb dans laquelle l\u2019UE \u00ab\u00a0impose plusieurs sanctions\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie \u00e0 la suite de son invasion de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0tout en payant toujours [Moscou] pour son gaz et son p\u00e9trole\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays europ\u00e9ens refusant un embargo sur le p\u00e9trole russe seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre...","dateModified":"2022-05-04T15:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:26:13+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne reprenez vous que la propagande ukrainienne et lorsque les rares fois o\u00f9 vous citez une r\u00e9ponse de la Russie \u00e0 cette propagande vous la caviardez ou d\u00e9formez ? Les instructions de l'Otan ?    Alexandre Kastals         Bonjour Alexandre Kastals,          M\u00eame si vous pensez le contraire, vous remarquerez que la communication de Moscou est assez\u2026 confuse, sans doute \u00e0 dessein, mais nous essayons de la suivre dans ses m\u00e9andres, pour en relever les incoh\u00e9rences.          Par exemple, hier, nous avons repris les propos de Vadim Astafiev, un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, annon\u00e7ant que \u00ab\u00a0des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d, utilisant de l\u2019artillerie et des avions, commencent \u00e0 d\u00e9truire [les] positions de tir\u00a0\u00bb des combattants ukrainiens du site industriel Azovstal. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, mais aussi par l\u2019agence russe RIA Novosti. Vous auriez pu remonter \u00e0 la source au lieu de clamer que nous \u00ab\u00a0caviardons\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0censurons\u00a0\u00bb\u2026 Aujourd\u2019hui, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9menti l\u2019assaut, m\u00eame si les forces russes encerclent et bombardent l\u2019usine.          Par ailleurs, vous vous rappelez sans doute que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 le 19\u00a0mars que des missiles hypersoniques Kinjal\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s la veille pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e\u00a0: le \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb \u00e9tait en fait une ferme dans l\u2019extr\u00eame est de l\u2019Ukraine d\u00e9truite une semaine avant.                    Lire aussi :  Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum             Pour ce qui est de l\u2019OTAN, l\u2019organisation n\u2019est pas actionnaire du journal, si vous voulez bien vous donner la peine de lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T16:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:02:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand est pr\u00e9vu la fin du d\u00e9lai de gr\u00e2ce concernant le d\u00e9faut de paiement possible de la Russie ? Il me semblait que c'\u00e9tait aujourd'hui.    Saint-Etienne         Bonjour Saint-Etienne,          Il vous semble bien\u00a0: Moscou devait normalement payer pr\u00e8s de 650\u00a0millions de dollars \u00e0 ses cr\u00e9anciers pour deux obligations arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en\u00a02022 et 2042, le 4\u00a0avril, mais les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines avaient emp\u00each\u00e9 la Russie d\u2019utiliser les dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines.          Le gouvernement russe avait alors annonc\u00e9 qu\u2019il s\u2019acquitterait de ses obligations en roubles, sauf qu\u2019un tel paiement en roubles n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans le contrat pass\u00e9 avec les cr\u00e9anciers. Il pouvait donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9faut de la Russie, au terme d\u2019une \u00ab\u00a0p\u00e9riode de gr\u00e2ce\u00a0\u00bb lui laissant trente jours pour trouver une solution. Ce d\u00e9lai expire donc bien ce mercredi 4\u00a0mai.          La Russie a affirm\u00e9 vendredi avoir pay\u00e9 en dollars ses dettes sur les deux obligations, sans utiliser de fonds d\u00e9tenus dans une banque aux Etats-Unis. Une information confirm\u00e9e mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse par une source officielle am\u00e9ricaine, qui fait valoir que cela r\u00e9duit les r\u00e9serves dans lesquelles Moscou peut puiser pour financer la guerre. La branche londonienne de la banque Citigroup, charg\u00e9e de distribuer les dollars aux cr\u00e9anciers, n\u2019avait, elle, pas confirm\u00e9 mercredi si les paiements avaient bien \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Mais l\u2019agence Bloomberg a affirm\u00e9 que trois cr\u00e9anciers avaient re\u00e7u de l\u2019argent.          Slim Souissi, directeur adjoint de l\u2019Institut universitaire professionnalis\u00e9 de Caen, sp\u00e9cialiste des banques qui a travaill\u00e9 pour l\u2019agence de notation Fitch, se dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb sur une issue favorable pour Moscou. Une opinion semble-t-il partag\u00e9e sur les march\u00e9s financiers, o\u00f9 le prix des assurances (Credit Default Swaps, ou CDS) pour se pr\u00e9munir contre le d\u00e9faut de paiement russe a nettement recul\u00e9 ces derniers jours, signe d\u2019une moindre demande. Le comit\u00e9 international de cr\u00e9anciers charg\u00e9 d\u2019activer ou non ces assurances a dit pour sa part mardi soir qu\u2019il continuait \u00e0 \u00ab\u00a0surveiller\u00a0\u00bb la situation.          Si la Russie arrive bien \u00e0 respecter la date limite du 4\u00a0mai, elle n\u2019est pour autant pas sortie d\u2019affaire cette ann\u00e9e. En\u00a02022, le gouvernement doit encore faire face \u00e0 treize \u00e9ch\u00e9ances. La prochaine, le 27\u00a0mai, porte sur 100\u00a0millions d\u2019euros d\u2019int\u00e9r\u00eats pour deux obligations\u00a0: l\u2019une impose un paiement uniquement en dollars, en euros, en livres ou en francs suisses\u00a0; l\u2019autre peut \u00e9ventuellement \u00eatre pay\u00e9e en roubles. La dette ext\u00e9rieure de la Russie repr\u00e9sente, selon son minist\u00e8re des finances, environ 4\u00a0500 \u00e0 4\u00a0700\u00a0milliards de roubles (une cinquantaine de milliards d\u2019euros au taux actuel), soit 20\u00a0% de la dette publique totale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T15:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:47:00+00:00","articleBody":"     La Hongrie a rejet\u00e9 mercredi la proposition d\u2019un embargo europ\u00e9en progressif sur le p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, jugeant qu\u2019une telle mesure \u00ab\u00a0d\u00e9truirait compl\u00e8tement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb du pays. \u00ab\u00a0En toute responsabilit\u00e9, nous ne pouvons pas voter pour\u00a0\u00bb le projet bruxellois, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur sa page Facebook.          Une d\u00e9rogation est propos\u00e9e pour permettre \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie pendant un certain temps, car ces deux pays sont enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba faute de connexions avec le reste de l\u2019Union europ\u00e9enne, ont pr\u00e9cis\u00e9 deux responsables europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Mais le d\u00e9lai d\u2019un an accord\u00e9 ne suffit pas, a insist\u00e9 M. Szijjarto. La livraison de p\u00e9trole russe, \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire pour faire fonctionner la Hongrie\u00a0\u00bb, serait interdite \u00e0 partir de la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre. Impossible, selon lui\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une question de manque de volont\u00e9 politique ou de calendrier, mais simplement la r\u00e9alit\u00e9 physique, g\u00e9ographique et d\u2019infrastructures.\u00a0\u00bb Selon le porte-parole du gouvernement hongrois, Zoltan Kovacs, 65\u00a0% du p\u00e9trole et 85\u00a0% du gaz utilis\u00e9s par la Hongrie proviennent de Russie.          La proposition europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 transmise pour validation, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, aux Etats membres. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s et des propositions att\u00e9nu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie rejette, \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, la proposition d\u2019un embargo europ\u00e9en progressif sur...","dateModified":"2022-05-04T14:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:42:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie d\u00e9ment  l'assaut contre Azovstal  alors que ce matin on parlait encore d'un  assaut d'envergure de la Russie avec chars et infanterie, etc. Pourriez-vous v\u00e9rifier ces dires et nous donner une information la plus exacte possible? Merci.        PascalS         Bonjour, PascalS,          Il est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 de rendre compte de la situation \u00e0 Marioupol, et d\u2019autant plus de ce qui se passe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du site m\u00e9tallurgique Azovstal. Depuis le 15\u00a0mars, date o\u00f9 les derniers journalistes \u00e9trangers, travaillant pour Associated Press, ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir, c\u2019est un huis-clos.          Nous sommes donc contraints de nous appuyer sur les seules d\u00e9clarations des cobellig\u00e9rants, qui ont \u00e9videmment leurs biais. Il faut tenir compte du fait que les annonces officielles russes et ukrainiennes participent bien d\u2019une propagande de guerre, et que les d\u00e9clarations ukrainiennes au sujet d\u2019un assaut sur Azovstal nous sont parvenues de combattants sur place d\u2019abord, dont les pr\u00e9cisions et explications sont difficiles \u00e0 obtenir compte tenu du si\u00e8ge men\u00e9 par les Russes, puis du maire de Marioupol, qui n\u2019est lui-m\u00eame plus dans la ville.          Ainsi, mardi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d, utilisant de l\u2019artillerie et des avions, commen[\u00e7aient] \u00e0 d\u00e9truire [les] positions de tir\u00a0\u00bb des combattants ukrainiens. A ce moment-l\u00e0, le terme d\u2019assaut n\u2019est pas utilis\u00e9.          Plus tard dans la journ\u00e9e, le commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, Sviatoslav Palamar, a lui d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un puissant assaut sur le territoire d\u2019Azovstal (\u2026), avec le soutien de v\u00e9hicules blind\u00e9s, de chars, avec des tentatives de d\u00e9barquement de troupes, avec l\u2019aide de bateaux et d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019infanterie\u00a0\u00bb. Dans ce message vid\u00e9o publi\u00e9 sur Telegram, il a ajout\u00e9 que l\u2019usine avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0bombard\u00e9e toute la nuit\u00a0\u00bb et que deux femmes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.          En r\u00e9ponse \u00e0 ces d\u00e9clarations, le Kremlin a d\u00e9menti, mercredi, avoir lanc\u00e9 un assaut contre l\u2019aci\u00e9rie. Le porte-parole du Kremlin a alors soutenu que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb. Enfin, quelques heures apr\u00e8s seulement, le maire de Marioupol a fait \u00e9tat de violents combats en cours et a reconnu qu\u2019il avait perdu le contact avec les combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent encore.          Rappelons donc que, en temps de guerre, les combats font rage sur le terrain, mais ils se d\u00e9roulent aussi sur le plan de la communication et de la propagande. Sans journaliste \u00e0 Marioupol, nous ne pouvons pas v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante les informations rendues publiques de part et d\u2019autre, et sommes donc contraints de les relayer simplement, avec mesure et prudence toutefois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T15:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:26:27+00:00","articleBody":"                     Oleksiy Sokolyuk, 50 ans, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa maison, qui aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par des bombardements d\u00e9but mars. Irpine, en Ukraine, le 4 mai 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/bdb75e5_1651674324660-580647.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T14:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:20:42+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nDepuis le temps quon parle de l'arriv\u00e9e des armes lourdes promises par les occidentaux, a-t-on des nouvelles des arriv\u00e9es ou de destructions par les russes de ces super armes modernes ?\r\nMerci    Le curieux         Bonjour Le Curieux,          Les armes livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine transitent par l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, qui est d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9 par des missiles Patriot.          Un site comme Flightradar24 permet de suivre les appareils qui livrent des \u00e9quipements ensuite achemin\u00e9s vers l\u2019Ukraine, sans que l\u2019on sache ce qu\u2019ils transportent. Ensuite, les armes entrent en Ukraine selon des modalit\u00e9s qui ne sont pas publiques et apparaissent parfois au d\u00e9tour d\u2019une vid\u00e9o ou d\u2019un post sur Twitter, comme ces missiles antia\u00e9riens Mistral.                    De son c\u00f4t\u00e9, le New Lines Institute, un think tank am\u00e9ricain consacr\u00e9 \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re, a publi\u00e9 une enqu\u00eate \u2013 en anglais \u2013 sur \u00ab\u00a0les syst\u00e8mes d\u2019armes lourdes qui ont \u00e9t\u00e9 promis, livr\u00e9s et ce qui est encore n\u00e9cessaire pour \u00e9quiper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. La limite de cette enqu\u00eate tient au fait que certains pays comme la France communiquent sans entrer dans les d\u00e9tails                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T14:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:43:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'Ukraine est fortement exc\u00e9dentaire en c\u00e9r\u00e9ales et prot\u00e9agineux et exporte beaucoup.  L'Ukraine arrive t-elle encore \u00e0 exporter ses productions et est ce que la Russie a repris une partie des stocks de c\u00e9r\u00e9ales?\nEnfin l'Ukraine arrive t-elle \u00e0 produire des c\u00e9r\u00e9ales et ol\u00e9agineux pour cette ann\u00e9e ?    Paul M         Bonjour Paul M,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9venu lundi 2\u00a0mai que le blocus russe impos\u00e9 aux ports ukrainiens sur la mer Noire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe pourrait entra\u00eener la perte de dizaines de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, ce qui pourrait d\u00e9clencher une crise alimentaire susceptible d\u2019affecter l\u2019Europe, l\u2019Afrique et l\u2019Asie. \u00ab\u00a0La Russie, qui contr\u00f4le la mer Noire, ne laisse ni entrer ni sortir les navires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky lors d\u2019une interview accord\u00e9e au magazine d\u2019information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 australien \u00ab\u00a060 minutes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie veut bloquer compl\u00e8tement l\u2019\u00e9conomie de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de produits agricoles, en particulier de c\u00e9r\u00e9ales. Avant la guerre, le pays exportait 4,5\u00a0millions de tonnes de production agricole par mois via ses ports \u2013\u00a0soit 12\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9, 15\u00a0% de celles de ma\u00efs et 50\u00a0% de celles de l\u2019huile de tournesol. Son absence durable de la sc\u00e8ne internationale p\u00e8se notamment sur le cours des huiles.          Le 28\u00a0avril, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir vol\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales sur le territoire occup\u00e9 de Kherson, dans le sud du pays. A 300\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de l\u00e0, des soldats russes auraient aussi vol\u00e9 61\u00a0tonnes de grain \u00e0 une entreprise agricole de la zone de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe \u00e9galement. Le 29\u00a0avril, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a exig\u00e9 \u00ab\u00a0que la Russie mette fin au vol illicite de c\u00e9r\u00e9ales, d\u00e9bloque les ports ukrainiens, r\u00e9tablisse la libert\u00e9 de navigation et autorise le passage des navires marchands\u00a0\u00bb.          Vendredi, un premier navire charg\u00e9 de ma\u00efs en provenance d\u2019Ukraine a quitt\u00e9 le port roumain de Constanta, sur la mer Noire, marquant la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis le d\u00e9but de la guerre, a-t-on appris aupr\u00e8s de l\u2019op\u00e9rateur Comvex.  \u00ab\u00a0Le navire transportait 70\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le PDG de la compagnie, Viorel Panait, sans d\u00e9voiler la destination de la marchandise. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un moment tr\u00e8s important qui t\u00e9moigne de l\u2019engagement de la Roumanie \u00e0 se montrer solidaire de l\u2019Ukraine en proie \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se f\u00e9licitant d\u2019avoir jou\u00e9 le \u00ab\u00a0r\u00f4le de pionnier\u00a0\u00bb dans cette entreprise. Bucarest s\u2019est engag\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 moderniser ses infrastructures portuaires et ferroviaires afin de faciliter les exportations en provenance d\u2019Ukraine, qui partage une fronti\u00e8re de 650\u00a0kilom\u00e8tres avec la Roumanie.          Pour approfondir, nous vous proposons de lire les articles que Le Monde a consacr\u00e9s \u00e0 la crise alimentaire.                    Lire aussi :  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                       Lire aussi :  La d\u00e9pendance du march\u00e9 des engrais \u00e0 la Russie met en danger la production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0La crise alimentaire va \u00e0 nouveau soulever la question de l\u2019autonomie agricole de l\u2019Europe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T14:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:22:06+00:00","articleBody":"     Un h\u00e9licopt\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe a viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande mercredi matin, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense finlandais, au moment o\u00f9 Helsinki pr\u00e9pare une tr\u00e8s probable candidature \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0L\u2019appareil \u00e9tait un h\u00e9licopt\u00e8re Mi-17 et la profondeur de la violation pr\u00e9sum\u00e9e \u00e9tait de quatre \u00e0 cinq kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb lors de cet incident enregistr\u00e9 \u00e0 9\u00a0h\u00a040, heure fran\u00e7aise, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          C\u2019est la deuxi\u00e8me fois en un mois et la deuxi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e qu\u2019Helsinki d\u00e9nonce une incursion d\u2019un appareil russe dans son espace a\u00e9rien, selon le minist\u00e8re. Le 8\u00a0avril, un appareil de transport civil \u2013\u00a0mais appartenant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u2013 \u00e9tait aussi bri\u00e8vement entr\u00e9 dans l\u2019espace a\u00e9rien finlandais.          Les experts ont pr\u00e9venu que des actes d\u2019intimidation russes \u00e9taient \u00e0 pr\u00e9voir contre la Finlande et la Su\u00e8de, alors que les deux pays envisagent de rejoindre l\u2019OTAN pour mieux se prot\u00e9ger de Moscou. Quatre avions de combat russes avaient \u00e9galement viol\u00e9 l\u2019espace su\u00e9dois au d\u00e9but de mars au niveau de Gotland, \u00eele strat\u00e9gique en mer Baltique. Vendredi soir, un avion de reconnaissance russe a \u00e9galement franchi la fronti\u00e8re a\u00e9rienne pr\u00e8s d\u2019une base navale dans le sud du pays.          Des actes hostiles difficiles \u00e0 attribuer, comme des attaques informatiques, sont \u00e9galement jug\u00e9s probables, selon les analystes, qui \u00e9cartent toutefois l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une confrontation militaire directe. Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinst\u00f6, doit rendre publique le 12\u00a0mai sa position personnelle concernant une candidature de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, mais un fort soutien de l\u2019opinion et des d\u00e9put\u00e9s au Parlement sont d\u00e9j\u00e0 acquis.          Selon des m\u00e9dias finlandais, la d\u00e9cision du gouvernement pourrait \u00eatre prise dans les prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00e9licopt\u00e8re militaire russe viole \u00e0 nouveau l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande","dateModified":"2022-05-04T13:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:17:26+00:00","articleBody":"           Le 21 avril 2022, dans la gare de Vilnius, en Lituanie, durant l\u2019arr\u00eat du train reliant la Bi\u00e9lorussie et l\u2019enclave russe de Kaliningrad par le corridor de Suwalki, une femme passe derri\u00e8re des photos de la guerre en Ukraine avec un drapeau et un panneau appelant les Russes \u00e0 quitter le pays. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Le train reliant la Bi\u00e9lorussie \u00e0 l\u2019enclave russe de Kaliningrad par le corridor de Suwalki, arrive dans la gare de Vilnius, en Lituanie, le 21 avril 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce train vient de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, a travers\u00e9 la Lituanie \u2013 sans s\u2019arr\u00eater, sauf en gare de Vilnius \u2013, et s\u2019appr\u00eate \u00e0 entrer en Bi\u00e9lorussie, avant de poursuivre sa route vers Moscou.\u2063          Sur un quai voisin, une manifestante \u2013 la seule, ce matin-l\u00e0 \u2013 brandit un drapeau ukrainien et une pancarte tourn\u00e9e vers les passagers, en apparence impassibles, o\u00f9 il est \u00e9crit \u00e0 la main \u00ab\u00a0Russes, quittez mon Ukraine\u00a0\u00bb. La voix dans le haut-parleur reprend, en russe cette fois, \u00e0 destination des passagers du train fant\u00f4me. \u00ab\u00a0Une galerie de photos prises en Ukraine a \u00e9t\u00e9 mise en place pour vous. Vous pouvez la voir par la fen\u00eatre de votre compartiment. Aujourd\u2019hui, Poutine tue les civils en Ukraine. Etes-vous d\u2019accord avec \u00e7a\u00a0?\u00a0\u00bb\u2063                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/d2e9af3_1651504627743-2022-04-21-pb-train-bielorussie-kaliningrad-vilnuis-lituanie-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T13:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#427062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:06:52+00:00","articleBody":"           L\u2019usine Azovstal dans la cit\u00e9 portuaire de Marioupol, le 3\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/842e55b_1651668791293-579936.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T13:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T12:18:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment expliquer que le cours du Rouble est sup\u00e9rieur \u00e0 avant la guerre?    Picsou         Bonjour Picsou,          Le rouble a commenc\u00e9 par chuter fortement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, puis son cours s\u2019est stabilis\u00e9. Cela s\u2019explique par l\u2019intervention massive de la Banque centrale de Russie pour freiner la chute de la monnaie russe. Le 28\u00a0mars, le Wall Street Journal \u00e9crivait que la banque centrale avait plac\u00e9 le rouble \u00ab\u00a0dans un coma artificiel\u00a0\u00bb.          Pour pr\u00e9senter les choses assez sch\u00e9matiquement, le cours d\u2019une monnaie sur le march\u00e9 des changes fluctue en fonction de l\u2019offre et de la demande\u00a0: si tout le monde vend ses roubles, le cours baisse\u00a0; si, au contraire, de nombreux investisseurs ach\u00e8tent des roubles, le cours monte. Pour maintenir le cours du rouble, il faut donc \u00e9viter que les d\u00e9tenteurs de monnaie russe s\u2019en d\u00e9barrassent massivement et en encourager les achats. Or c\u2019est exactement ce qu\u2019ont fait les autorit\u00e9s mon\u00e9taires russes.          D\u00e8s les premiers jours de la guerre et d\u00e8s les premi\u00e8res sanctions annonc\u00e9es, la Banque centrale de Russie a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0% \u2013\u00a0ce qui est \u00e9norme. En quoi cela a-t-il un effet sur le cours du rouble\u00a0? Pour faire simple, le taux directeur va d\u00e9terminer les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (le prix de l\u2019argent) dans le pays. Plus ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont \u00e9lev\u00e9s, plus l\u2019argent co\u00fbte cher \u00e0 ceux qui empruntent, et rapporte \u00e0 ceux qui pr\u00eatent. Lorsque la banque centrale agit pour que ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat soient \u00e9lev\u00e9s, elle souhaite inciter les investisseurs \u00e0 acheter des obligations (concr\u00e8tement, fournir de l\u2019argent, devenir pr\u00eateur) sur le march\u00e9 russe, et donc \u00e0 acheter des roubles.          D\u2019autres mesures ont \u00e9t\u00e9 prises. En Russie, il est par exemple interdit d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res (donc de \u00ab\u00a0vendre\u00a0\u00bb des roubles contre une autre monnaie), les retraits de liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes sont plafonn\u00e9s, les dettes (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros) doivent obligatoirement \u00eatre rembours\u00e9es en roubles\u2026 Ajoutons \u00e0 cela l\u2019exigence, formul\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019attention des pays occidentaux, de payer leurs importations de gaz en roubles plut\u00f4t qu\u2019en dollars ou en euros \u2013\u00a0ce qui est un moyen de soutenir la monnaie russe. Toutes ces mesures visent \u00e0 stabiliser le cours du rouble, sans que ce dernier refl\u00e8te pour autant l\u2019\u00e9tat r\u00e9el de l\u2019\u00e9conomie russe. \u00ab\u00a0S\u2019il y avait une libre circulation [des monnaies] dans les deux sens [en Russie], le rouble serait beaucoup plus faible\u00a0\u00bb, assure Robin Brooks, \u00e9conomiste en chef \u00e0 l\u2019Institut de la finance internationale, au Wall Street Journal.          Reste \u00e0 savoir combien de temps cela peut durer. Difficile \u00e0 dire, selon notre journaliste \u00e9conomique Marie Charrel, car les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es. Selon Les Echos, les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie ont chut\u00e9 de 38,8\u00a0milliards de dollars entre le 18\u00a0f\u00e9vrier et le 25\u00a0mars en raison de ses interventions pour soutenir le rouble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T13:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T12:14:41+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, Vilnius s\u2019attache \u00e0 maintenir et \u00e0 s\u00e9curiser le train reliant chaque jour l\u2019enclave russe de Kaliningrad au reste de la Russie \u00e0 travers son territoire afin d\u2019\u00e9viter tout casus belli avec Moscou.          Tous les jours, \u00e0 9\u00a0h\u00a023, une voix jaillit des haut-parleurs de la gare de Vilnius. D\u2019abord une annonce en lituanien, la langue locale\u00a0: \u00ab\u00a0Chers passagers, vous entendrez dans un instant une annonce en russe. Elle est destin\u00e9e aux passagers \u00e0 bord du train de transit russe.\u00a0\u00bb La mise en place de ce transit depuis et vers Kaliningrad \u00e9tait l\u2019une des conditions impos\u00e9es \u00e0 la Lituanie lors de son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, en\u00a02004. Depuis, quelque 400\u00a0000\u00a0personnes empruntent en moyenne cette voie chaque ann\u00e9e.                    Lire aussi :  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lituanie, un train russe sous haute surveillance","dateModified":"2022-05-04T12:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:59:25+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a fait \u00e9tat mercredi de violents combats en cours au niveau de l\u2019usine Azovstal et a reconnu qu\u2019il avait perdu le contact avec les combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent encore dans ce vaste complexe industriel o\u00f9 sont \u00e9galement r\u00e9fugi\u00e9s des civils.          Vadym Bo\u00eftchenko, qui ne se trouve pas dans la ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine, sur la mer d\u2019Azov, a pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne qu\u2019une trentaine d\u2019enfants figuraient parmi les civils n\u2019ayant pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s du site. Cette usine est le dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e victorieuse le 21\u00a0avril apr\u00e8s pr\u00e8s de deux mois d\u2019un si\u00e8ge destructeur. Peu auparavant, le Kremlin a d\u00e9menti que les forces militaures russes menaient un assaut contre l\u2019usine Azovstal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Marioupol dit avoir perdu le contact avec Azovstal","dateModified":"2022-05-04T12:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:46:47+00:00","articleBody":"     Vingt nouveaux corps de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures \u00ab\u00a0\u00e0 Borodianka, des villages non loin de l\u00e0 et des villages du district de Vychhorod\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la police r\u00e9gionale, Andri Nebytov, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a01\u00a0235\u00a0corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev, occup\u00e9e un temps par les Russes, a-t-il rappel\u00e9. Et d'ajouter que huit cent d\u2019entre eux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0examin\u00e9s par des experts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je peux vous dire, malheureusement, la plupart d\u2019entre eux sont des personnes mortes par balles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Nebytov ce matin. A ce stade, 282\u00a0corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, toujours selon la police.          Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan donn\u00e9 le 21\u00a0avril par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne et euro-atlantique, Olha Stefanichyna, faisait \u00e9tat de plus de mille corps de civils \u00ab\u00a0actuellement [dans les morgues] de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt nouveaux corps de civils d\u00e9couverts dans la r\u00e9gion de Kiev, selon la police locale","dateModified":"2022-05-04T12:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:35:20+00:00","articleBody":"     Selon le renseignement militaire ukrainien, HUR MOU, mercredi, le directeur adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, est arriv\u00e9 \u00e0 Marioupol pour pr\u00e9parer un d\u00e9fil\u00e9 militaire pour le 9\u00a0mai, jour o\u00f9 Moscou c\u00e9l\u00e8bre la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. \u00ab\u00a0La mission principale du responsable de M.\u00a0Poutine est de pr\u00e9parer les c\u00e9r\u00e9monies du 9-Mai\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du HUR MOU sur Telegram.          Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0deviendra un centre de c\u00e9l\u00e9brations\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le texte. \u00ab\u00a0Les avenues principales de la ville sont nettoy\u00e9es en urgence, les d\u00e9bris et les corps des morts enlev\u00e9s, tout comme les munitions qui n\u2019ont pas explos\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les t\u00e9l\u00e9spectateurs russes verront des reportages sur \u00ab\u00a0la joie\u00a0\u00bb des r\u00e9sidents de Marioupol de voir arriver les Russes dans leur ville, a-t-il ajout\u00e9. La f\u00eate du 9\u00a0mai est chaque ann\u00e9e l\u2019occasion d\u2019un grand d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 Moscou, sur la place Rouge. Toujours selon le HUR MOU, \u00ab\u00a0une campagne de propagande \u00e0 grande \u00e9chelle est en cours\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de la population de la ville, estim\u00e9e d\u00e9sormais par les autorit\u00e9s ukrainiennes entre 100\u00a0000 et 120\u00a0000\u00a0personnes, contre pr\u00e8s d\u2019un demi-million avant la guerre.          Interrog\u00e9 sur les pr\u00e9paratifs pour le 9-Mai, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, n\u2019a pas explicitement \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un tel d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, des d\u00e9fil\u00e9s militaires auront lieu dans vingt-huit villes russes\u00a0\u00bb, a-t-il uniquement affirm\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 65\u00a0000\u00a0personnes, environ 2\u00a0400\u00a0types d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires et plus de 460\u00a0avions seront mobilis\u00e9s\u00a0\u00bb. Marioupol est presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe. Seul l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont retranch\u00e9s les derniers combattants ukrainiens et des civils, n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement pris par les forces de Moscou. Un commandant ukrainien du r\u00e9giment Azov qui d\u00e9fend l\u2019usine a annonc\u00e9 mardi que les Russes avaient lanc\u00e9 l\u2019assaut sur le site, mais le Kremlin a r\u00e9fut\u00e9 cette information mercredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9pare un d\u00e9fil\u00e9 militaire le 9\u00a0mai \u00e0 Marioupol, selon les renseignements ukrainiens","dateModified":"2022-05-04T12:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:11:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas garantir (\u2026) qu\u2019il n\u2019y aura pas de perturbations\u00a0\u00bb dans les approvisionnements en p\u00e9trole en Allemagne, en cas d\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, a affirm\u00e9, aujourd\u2019hui, Robert Habeck, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Meseberg au nord de Berlin. \u00ab\u00a0Les prix peuvent \u00e9galement augmenter de mani\u00e8re significative sur une p\u00e9riode de 180\u00a0jours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9, ce matin, sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de la guerre en Ukraine, parmi lesquelles un embargo total sur le p\u00e9trole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois, ainsi qu\u2019un embargo sur les produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pourrait conna\u00eetre des \u00ab\u00a0perturbations\u00a0\u00bb dans son approvisionnement en p\u00e9trole","dateModified":"2022-05-04T11:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:52:45+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9menti, mercredi, que les forces russes aient lanc\u00e9 un assaut contre l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, dernier r\u00e9duit contr\u00f4l\u00e9 par les forces ukrainiennes dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 [le 21\u00a0avril] publiquement par le commandant en chef [Vladimir Poutine] d\u2019annuler tout assaut. Il n\u2019y a pas d\u2019assaut\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019heure actuelle, a affirm\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, soutenant que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb.          Hier,  Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019aci\u00e9rie, avait annonc\u00e9  dans un message vid\u00e9o sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un puissant assaut sur le territoire d\u2019Azovstal [avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les Russes], avec le soutien de v\u00e9hicules blind\u00e9s, de chars, avec des tentatives de d\u00e9barquement de troupes, avec l\u2019aide de bateaux et d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019infanterie\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9ment que l\u2019arm\u00e9e russe m\u00e8ne un assaut contre Azovstal \u00e0 Marioupol ","dateModified":"2022-05-04T11:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:40:37+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine de Marioupol a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par la Russie. Plus de cent personnes ont pu ainsi rejoindre, mardi, la ville de Zaporijia. Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan a pu recueillir leur histoire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Zaporijia, aupr\u00e8s des rescap\u00e9s du si\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-04T10:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je ne ma\u00eetrise pas les proc\u00e9dures de l'UE, pouvez-vous dire si le 6eme train de sanctions propos\u00e9 ce matin par la Commission doit \u00eatre approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les \u00c9tats membres? Par exemple, si la Hongrie seule refuse l'embargo sur le p\u00e9trole, est-ce que cela signifie que la mesure ne pourra pas \u00eatre valid\u00e9e ?    Olivier          Bonjour Olivier,          La proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019une interdiction progressive des importations de p\u00e9trole et de nouvelles sanctions afin de \u00ab\u00a0faire payer le prix fort\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine pour sa guerre contre l\u2019Ukraine, annonc\u00e9e mercredi par la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a \u00e9t\u00e9 transmise dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi aux Etats membres appel\u00e9s \u00e0 les valider. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s de la liste noire propos\u00e9e par l\u2019UE et des propositions att\u00e9nu\u00e9es, a-t-on expliqu\u00e9 de source diplomatique. L\u2019objectif affich\u00e9 est une entr\u00e9e en vigueur pour la c\u00e9l\u00e9bration de la 72e Journ\u00e9e de l\u2019Europe, le 9\u00a0mai. Cette date est \u00e9galement c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie comme le Jour de la victoire sur l\u2019Allemagne nazie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T12:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:03:07+00:00","articleBody":"     La Russie a interdit, mercredi matin, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 plus de soixante responsables japonais \u2013\u00a0dont le premier ministre, Fumio Kishida, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Yoshimasa Hayashi, et le ministre de la d\u00e9fense, Nobuo Kishi. Une interdiction \u00ab\u00a0d\u00e9finitive\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qui accuse le Japon d\u2019avoir \u00ab\u00a0lanc\u00e9 une campagne antirusse sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, notamment en prenant des sanctions contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Moscou accuse Tokyo de prendre \u00ab\u00a0des mesures pratiques visant \u00e0 d\u00e9manteler les relations de bon voisinage, \u00e0 porter atteinte \u00e0 l\u2019\u00e9conomie russe et au prestige international de [la Russie]\u00a0\u00bb. Le Kremlin pr\u00e9cise par ailleurs r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0sanctions personnelles impos\u00e9es par le gouvernement japonais aux citoyens russes, y compris aux hauts dirigeants de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Complexes, les relations russo-japonaises se sont s\u00e9rieusement d\u00e9grad\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le Japon participant aux sanctions occidentales. Tokyo a aussi d\u00e9cid\u00e9, au d\u00e9but d\u2019avril, de cesser ses importations de charbon russe, tout en restant impliqu\u00e9 dans des projets p\u00e9trogaziers offshore pr\u00e8s de Sakhaline, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          Depuis avril, pour la premi\u00e8re fois depuis\u00a02003, le Japon consid\u00e8re de nouveau que quatre petites \u00eeles au nord de l\u2019Archipel, les \u00eeles Kouriles, sont \u00ab\u00a0occup\u00e9es ill\u00e9galement\u00a0\u00bb par la Russie, un diff\u00e9rend territorial qui emp\u00eache la signature d\u2019un trait\u00e9 de paix entre les deux pays depuis la fin de la seconde guerre mondiale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son territoire au premier ministre japonais","dateModified":"2022-05-04T10:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:46:40+00:00","articleBody":"     La ville japonaise situ\u00e9e en face des \u00eeles Kouriles, occup\u00e9es par les Russes depuis la seconde guerre mondiale, vit avec une acuit\u00e9 particuli\u00e8re la guerre en Ukraine, alors que les relations se tendent entre les deux pays.                    Lire aussi :  Dans le nord du Japon, le port de Nemuro en premi\u00e8re ligne face \u00e0 Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage dans le nord du Japon, sur le port de Nemuro, en premi\u00e8re ligne face \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-04T10:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:35:32+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation du jour.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/8d4f6fd_1651656883699-carte0405.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-05-04T09:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:15:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne voyons pas de plan concernant la mani\u00e8re de r\u00e9ussir une transition sur la base des propositions actuelles et sur ce qui garantirait l\u2019\u00e9nergie s\u00e9curitaire de la Hongrie\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le service de presse du gouvernement hongrois ce matin, sans dire si cela signifiait un rejet du projet bruxellois en l\u2019\u00e9tat.          La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9 sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous renoncerons progressivement aux livraisons russes de p\u00e9trole brut dans les six mois et \u00e0 celles de produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Ursula von der Leyen devant les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Strasbourg.          Selon plusieurs responsables et diplomates europ\u00e9ens, le projet de la Commission \u2013 soumis dans la nuit aux Etats membres \u2013 pr\u00e9voit une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Ces deux pays, enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, pourront continuer leurs achats \u00e0 la Russie en 2023, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019un de ces responsables.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Hongrie, dont le Premier ministre nationaliste Viktor Orban a nou\u00e9 des liens \u00e9troits avec Vladimir Poutine, rejette tout embargo sur le p\u00e9trole ou le gaz venus de Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne voterons pas pour des sanctions qui rendraient impossible l\u2019approvisionnement de la Hongrie en p\u00e9trole ou en gaz\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 mardi le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Peter Szijjarto. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019une d\u00e9cision politique (...) c\u2019est une v\u00e9ritable question d\u2019approvisionnement pour nous, car il est actuellement impossible de faire fonctionner la Hongrie et son \u00e9conomie sans le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9. Selon le porte-parole du gouvernement hongrois, Zoltan Kovacs, 65% du p\u00e9trole et 85% du gaz utilis\u00e9s par la Hongrie proviennent de Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe, la Hongrie regret...","dateModified":"2022-05-04T09:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:09:52+00:00","articleBody":"                     Des missiles ont frapp\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, \u00e0 Maki\u00efvka, \u00e0 15 kilom\u00e8tres au nord-est de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 4\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/a7880f5_1651652945166-282403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T09:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:09:30+00:00","articleBody":"     Des centaines d\u2019habitants de Marioupol se sont abrit\u00e9s dans les bunkers de l\u2019usine Azovstal. L\u2019immense majorit\u00e9 sont des parents d\u2019ouvriers de l\u2019usine, arriv\u00e9s dans les jours qui ont suivi le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. D\u2019autres sont des familles de combattants de Marioupol qui se sont r\u00e9fugi\u00e9es dans les entrailles de l\u2019aci\u00e9rie au fil du si\u00e8ge de la cit\u00e9 portuaire bordant la mer d\u2019Azov.          Sur les 127\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de Marioupol arriv\u00e9s le 3\u00a0mai \u00e0 bord de cinq autobus \u00e0 Zaporijia, 101 sont des rescap\u00e9s de l\u2019usine Azovstal, selon l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u2013\u00a032 autres personnes ayant, pour leur part, choisi de rester en zone d\u2019occupation russe. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine est autoris\u00e9e par la Russie. Un reportage \u00e0 lire ici.                Olga, rest\u00e9e des semaines dans le complexe sid\u00e9rurgique Azovstal, encercl\u00e9 par les Russes, \u00e0 la sortie du bus du convoi organis\u00e9 par les Nations unies et le Comit\u00e9 internationale de la Croix-Rouge, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 3\u00a0mai\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Des messages pour les d\u00e9plac\u00e9s dans une tente du centre d\u2019accueil, \u00e0 Zaporijia. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Valentina, 70 ans, dans une tente du centre d\u2019accueil. Elle raconte \u00ab\u00a0les murs des bunkers qui tremblent tout le temps\u00a0\u00bb sous le fracas des bombes, l\u2019effroi persistant, l\u2019esp\u00e9rance qui s\u2019\u00e9vapore avec le temps. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/8168a9c_1651647865455-v4c6746.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rescap\u00e9s de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-04T09:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:06:43+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, avoir mis hors service six gares ferroviaires en Ukraine, utilis\u00e9es pour approvisionner les forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays avec du mat\u00e9riel militaire fourni par les Occidentaux, rapporte l\u2019agence Reuters, qui pr\u00e9cise qu\u2019elle n\u2019a pas pu v\u00e9rifier cette d\u00e9claration.          Le minist\u00e8re a annonc\u00e9 avoir bombard\u00e9 l\u2019alimentation \u00e9lectrique des gares \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes a\u00e9riennes et maritimes de haute pr\u00e9cision, sans expliquer quelles armes fournies par les pays occidentaux arrivaient par ces gares. Le minist\u00e8re a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 avoir frapp\u00e9 quarante cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions et d\u2019armes d\u2019artillerie. Kiev n\u2019a pas r\u00e9agi dans l\u2019imm\u00e9diat.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir frapp\u00e9 des gares utilis\u00e9es pour transporter des armes \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-05-04T09:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:57:44+00:00","articleBody":"     La journ\u00e9e du 3\u00a0mai a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019assaut russe sur l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol ainsi que par une contre-attaque ukrainienne qui a repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kharkiv. Hier, les forces russes ont \u00e9galement pris le contr\u00f4le d\u2019Iampil, se rapprochant ainsi de Lyman.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derni\u00e8res avanc\u00e9es des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-05-04T09:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:35:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne est pleinement solidaire de (\u2026) la Moldavie. Il est de notre devoir europ\u00e9en d\u2019aider et de soutenir votre pays et d\u2019accro\u00eetre notre soutien \u00e0 votre stabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Chisinau avec la pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, une pro-occidentale \u00e9lue en d\u00e9cembre\u00a02020. Cette prise de parole intervient quelques jours apr\u00e8s que des attaques sur le territoire s\u00e9paratiste moldave prorusse de Transnistrie ont nourri la crainte d\u2019un \u00e9largissement du conflit en Ukraine.          Depuis la guerre de 1992 entre les forces moldaves et les rebelles prorusses soutenus par Moscou, la Transnistrie vit dans un \u00e9tat de quasi-ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019Etat central. Mais, \u00e0 la diff\u00e9rence du Donbass (en Ukraine), le conflit est bien gel\u00e9 et les nombreuses coop\u00e9rations entre Tiraspol, chef-lieu du territoire s\u00e9paratiste, et Chisinau laissent r\u00e9guli\u00e8rement entrevoir la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9unification n\u00e9goci\u00e9e. C\u2019est donc avec perplexit\u00e9 que les nouvelles faisant \u00e9tat d\u2019explosions en Transnistrie ont \u00e9t\u00e9 accueillies, d\u2019autant plus que les informations sont parcellaires. Lundi, le si\u00e8ge du minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 la cible de tirs, et des images d\u2019un lance-roquettes abandonn\u00e9 en pleine rue ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es. Mardi, deux explosions ont endommag\u00e9 une tour de radio. Des explosions auraient aussi \u00e9t\u00e9 entendues sur une base militaire. Tiraspol a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0menace terroriste\u00a0\u00bb, mais sans d\u00e9signer de responsabilit\u00e9s. Une retenue comparable \u00e0 celle observ\u00e9e \u00e0 Chisinau, o\u00f9 la pr\u00e9sidente moldave a appel\u00e9 la population au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb.          La Russie a, elle aussi, assur\u00e9 ne pas vouloir \u00eatre entra\u00een\u00e9e dans un conflit, mais certains observateurs craignent que la Transnistrie, o\u00f9 sont pr\u00e9sents de fa\u00e7on permanente 1\u00a0500\u00a0militaires russes, puisse servir de t\u00eate de pont suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019invasion du sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019image de la Bi\u00e9lorussie au nord. Ou bien \u00e0 une d\u00e9stabilisation de la Moldavie, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019implication toujours plus importante des Occidentaux aupr\u00e8s de Kiev.                    Pour en savoir plus sur la Transnistrie\u00a0:                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne a le \u00ab\u00a0devoir\u00a0\u00bb de soutenir la Moldavie, selon le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9e...","dateModified":"2022-05-04T09:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:28:44+00:00","articleBody":"    Pourrais-je avoir le lien du live d'hier svp ?    Svp         Bonjour Svp,          Le voici\u2026 bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plusieurs explosions dans l\u2019ouest du pays, l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 conclure son embargo sur le p\u00e9trole russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T12:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:06:25+00:00","articleBody":"     Trolls anonymes, leaders complotistes ou comptes diplomatiques\u00a0: depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, une arm\u00e9e de voix d\u00e9fend co\u00fbte que co\u00fbte un contre-r\u00e9cit diabolisant l\u2019Ukraine et glorifiant Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, ces comptes en fran\u00e7ais qui relaient la propagande du Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les r\u00e9seaux sociaux, ces comptes en fran\u00e7ais qui relaient la propagande du Kremlin","dateModified":"2022-05-04T08:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#426009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:00:53+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne propose d\u2019ajouter cinquante-huit noms \u00e0 la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es, selon un document consult\u00e9 ce matin par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Parmi eux figurent\u00a0:         le patriarche Kirill, d\u00e9crit dans le document comme \u00ab\u00a0un alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, [et] devenu l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, qui revendique environ 150\u00a0millions de fid\u00e8les dans le monde, principalement en Russie, a effectivement multipli\u00e9 les sermons soutenant l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, y voyant un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique de la Russie et de l\u2019Ukraine\u00a0;          la femme, la fille et un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Tatiana Navka, \u00e9pouse de M. Peskov, est une championne olympique de patinage, habitu\u00e9e du Festival de Cannes.\u00a0Leur fille Liza, parfaitement francophone, a \u00e9t\u00e9 stagiaire au Parlement europ\u00e9en et au S\u00e9nat, apr\u00e8s d\u2019Yves Pozzo di Borgo, poutinophile assum\u00e9. Toutes deux, influenceuses, diffusent sur Instagram des contenus riants, o\u00f9 la guerre n\u2019existe pas\u00a0;          le directeur du service russe de supervision des t\u00e9l\u00e9coms (Roskomnadzor), Andre\u00ef Lipov\u00a0;          de nombreux militaires russes.           \u00ab\u00a0Nous adressons ainsi un autre signal fort \u00e0 tous ceux qui m\u00e8nent la guerre du Kremlin\u00a0: nous savons qui vous \u00eates, et vous devrez rendre compte de vos actes\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Ursula von der Leyen. La proposition a \u00e9t\u00e9 transmise dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi aux Etats membres appel\u00e9s \u00e0 les valider. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s et des propositions att\u00e9nu\u00e9es, a-t-on expliqu\u00e9 de source diplomatique.          Les sanctions consistent en une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE et un gel de leurs avoirs. Plus d\u2019un millier de personnes sont d\u00e9j\u00e0 inscrites sur la liste noire europ\u00e9enne.                              Lire aussi :  Les Peskov, la famille tr\u00e8s glamour du porte-parole de Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur la troisi\u00e8me mesure soumise au vote\u00a0: l\u2019inscription de nouveaux noms sur la liste des personn...","dateModified":"2022-05-04T09:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:45:10+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 un embargo progressif de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sur le p\u00e9trole russe \u2013\u00a0\u00ab\u00a0dans les six mois\u00a0\u00bb pour le brut et \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb pour les produits p\u00e9troliers raffin\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 Ursula von der Leyen devant les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Strasbourg. Un peu plus d\u2019un quart du p\u00e9trole import\u00e9 dans l\u2019UE provenait de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie au premier semestre\u00a02021.                L'extr\u00eame d\u00e9pendance europ\u00e9enne aux hydrocarbures russes, au premier semestre 2021 EUROSTAT \/ LES D\u00c9CODEURS           \u00ab\u00a0Il s\u2019agira d\u2019un embargo total sur l\u2019ensemble du p\u00e9trole russe, livr\u00e9 par voie maritime ou via des ol\u00e9oducs, brut ou raffin\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0\u00c7a ne sera pas facile. Certains Etats membres sont fortement d\u00e9pendants du p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. La Hongrie et la Slovaquie, qui comptent parmi ces pays, b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une plus longue p\u00e9riode de transition\u00a0: ils pourront continuer \u00e0 acheter du brut russe jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, selon Reuters.          La d\u00e9pendance au p\u00e9trole russe est en effet tr\u00e8s diverse selon les pays de l\u2019UE\u00a0: celle-ci s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 75\u00a0% des importations extra-europ\u00e9ennes pour la Finlande, la Slovaquie, la Hongrie et la Bulgarie. Ce niveau est compris entre 50 et 75\u00a0% pour la Pologne et la Lituanie, et entre 25 et 50\u00a0% pour l\u2019Allemagne, les Pays-Bas, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Roumanie. Pour la France, cette d\u00e9pendance est contenue sous 25\u00a0%, de m\u00eame que pour l\u2019Espagne, l\u2019Italie et la Gr\u00e8ce.                                         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/14185e5_1651650140274-capture.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur une deuxi\u00e8me mesure soumise au vote\u00a0: l\u2019embargo europ\u00e9en progressif sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-04T08:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:18:57+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de la Russie et frontalier de l\u2019Ukraine, a lanc\u00e9, mercredi, un exercice militaire \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb pour tester les capacit\u00e9s de r\u00e9action de son arm\u00e9e, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Les unit\u00e9s militaires vont travailler leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0se mettre en alerte, se d\u00e9placer vers des zones pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es et faire des entra\u00eenements de combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le but de ce test est d\u2019\u00e9valuer la pr\u00e9paration et la capacit\u00e9 du personnel \u00e0 r\u00e9agir rapidement \u00e0 une \u00e9ventuelle crise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, qualifiant cet exercice de \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re a publi\u00e9 des photos montrant des colonnes de v\u00e9hicules, dont des chars, roulant sur une route. Ces man\u0153uvres devraient \u00eatre scrut\u00e9es par Kiev qui soup\u00e7onne la Bi\u00e9lorussie d\u2019Alexandre Loukachenko de vouloir envoyer des troupes en Ukraine pour soutenir l\u2019offensive qu\u2019y m\u00e8ne la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine, annonce un exercice militaire \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-04T07:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:07:54+00:00","articleBody":"     Bruxelles propose d\u2019exclure trois banques russes suppl\u00e9mentaires du syst\u00e8me financier international Swift. Parmi elles figure Sberbank, de tr\u00e8s loin la plus grosse banque russe avec 47\u00a0% des d\u00e9p\u00f4ts bancaires du pays.          En frappant \u00ab\u00a0des banques d\u2019une importance syst\u00e9mique essentielle pour le syst\u00e8me financier russe\u00a0\u00bb, cela renforcera son \u00ab\u00a0isolement total\u00a0\u00bb et amoindrira la capacit\u00e9 de Moscou \u00e0 financer sa guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen au Parlement europ\u00e9en. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, sept \u00e9tablissements russes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Swift, plate-forme de messagerie s\u00e9curis\u00e9e permettant des op\u00e9rations cruciales comme des ordres de transfert de fonds entre banques.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, Berlin refusait d\u2019exclure l\u2019ensemble des banques russes lui permettant d\u2019acheter du gaz et souhaitait donc que Sberbank et Gazprombank ne soient pas exclues de Swift.          Nous ne savons pas encore si VTB Bank, la deuxi\u00e8me plus grande banque du pays, fait partie de ce train de sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur l\u2019une des deux mesures soumises au vote\u00a0: l\u2019exclusion de Sberbank, la principale banque russ...","dateModified":"2022-05-04T07:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T06:56:50+00:00","articleBody":"     Dans ce nouveau paquet de sanctions, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, figurent\u00a0:         l\u2019exclusion d\u2019autres banques russes du r\u00e9seau Swift, dont Sberbank\u00a0;          un embargo total sur le p\u00e9trole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois, ainsi qu\u2019un embargo sur les produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0;          l\u2019inscription sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d\u2019un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.           Il ne s\u2019agit cependant, pour l\u2019heure, que de propositions\u00a0: celles-ci devront \u00eatre approuv\u00e9es par les Vingt-Sept pour \u00eatre appliqu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, pr\u00e9sente le sixi\u00e8me train de sanction...","dateModified":"2022-05-04T07:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T06:39:22+00:00","articleBody":"     Les deux chefs d\u2019Etat se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone, mardi, renouant le fil d\u2019un dialogue interrompu depuis la d\u00e9couverte des atrocit\u00e9s commises sur des civils \u00e0 Boutcha, en Ukraine.                    Lire aussi :  Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illu...","dateModified":"2022-05-04T06:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:53:52+00:00","articleBody":"           Les suites d\u2019une explosion dans la ville de Lviv, dans l\u2019Ouest ukrainien, le 3\u00a0mai\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/cdd8fab_5091848-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T05:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:17:54+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je me trompe peut-\u00eatre mais Donetsk n'est pas d\u00e9j\u00e0 dans la zone occup\u00e9e pro-russe depuis 2014? Pourquoi les russes attaquent cette ville du coup ?    Venere         Bonjour Venere,          Le Donbass \u2013\u00a0qui est constitu\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk \u2013 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annex\u00e9 enti\u00e8rement par la Russie avant l\u2019invasion. Seul un tiers de ces deux r\u00e9gions \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par des forces prorusses s\u00e9paratistes depuis\u00a02014, dont la ville de Donetsk, les deux autres tiers \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9s par Kiev.          Les frappes russes d\u2019hier n\u2019ont pas touch\u00e9 cette \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais Avdi\u00efvka, une ville de trente mille habitants situ\u00e9e sur la ligne de front et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de Donetsk. Au moins dix personnes sont mortes et quinze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a annonc\u00e9 le gouverneur \u2013\u00a0toujours ukrainien\u00a0\u2013 de l\u2019oblast de Donetsk.                Carte des fronti\u00e8res des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine avant l\u2019invasion russe. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/b57a9c9_1651641306007-78ba181-1645532153396-inter-0822-ukraine-frontieres-donbass.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T05:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:00:02+00:00","articleBody":"           A l\u2019instar de cet immeuble, la deuxi\u00e8me ville du pays, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 lourdement touch\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre. Photo prise le 25\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP           Un reportage de l\u2019Agence France-Presse raconte le quotidien de trois livreurs d\u2019aide humanitaire dans la ville de Kharkiv.          Le coffre rempli \u00e0 ras bord de vivres, la musique techno \u00e0 fond\u00a0: dans leur Opel Astra rouge, ils livrent chaque jour dans des quartiers r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9s par les roquettes russes. Les deux derniers jours ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calmes dans cette grande ville du Nord-Est, la deuxi\u00e8me d\u2019Ukraine.          Ce mardi, le son du canon ukrainien comme celui de l\u2019artillerie russe ont \u00e0 nouveau retenti.          La ligne de front est \u00e0 moins de 5\u00a0kilom\u00e8tres des quartiers nord et est de Kharkiv et la fronti\u00e8re russe est \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres. Pas de quoi d\u00e9courager les trois b\u00e9n\u00e9voles, Nazar, Alexi\u00ef et Oleg.          Devant une \u00e9cole maternelle reconvertie en centre de stockage de nourriture, ils chargent le coffre de leur voiture avec des sacs en plastique contenant chacun du pain et des bo\u00eetes de conserve. \u00ab\u00a0Notre principal objectif est de nourrir des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, ils en ont le plus besoin. Malheureusement, en ce moment, les gens n\u2019ont plus ni argent ni travail, beaucoup d\u2019entre eux ne peuvent m\u00eame pas se d\u00e9placer jusqu\u2019\u00e0 un supermarch\u00e9\u00a0\u00bb, explique Nazar Tichtchenko, 24\u00a0ans.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/6306ef6_9a9a2d5bf11e473e9d6ca627d7cc2156-9a9a2d5bf11e473e9d6ca627d7cc2156-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des livreurs particuliers au c\u0153ur de la guerre","dateModified":"2022-05-04T05:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:57:45+00:00","articleBody":"    Bonjour Odessa est-elle \u00e9pargn\u00e9e en ce moment ?    .         Bonjour.                    Odessa n\u2019a pas, \u00e0 notre connaissance, \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e ses derni\u00e8res heures. Mais, lundi, un adolescent de 15\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et une mineure bless\u00e9e dans une frappe russe, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s municipales de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine d\u00e9j\u00e0 bombard\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0Une frappe de missile sur Odessa a endommag\u00e9 un immeuble dans lequel se trouvaient cinq personnes. Un gar\u00e7on de 15\u00a0ans est mort\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le conseil municipal de la ville sur la messagerie Telegram, sans donner de d\u00e9tails sur le sort des trois autres occupants de l\u2019\u00e9difice.          Samedi, c\u2019est l\u2019a\u00e9roport qui avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par plusieurs missiles. La piste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Le 23\u00a0avril, des frappes ayant notamment touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitation y avaient fait au moins huit morts.          Odessa est une ville russophone consid\u00e9r\u00e9e comme un centre culturel majeur tant pour les Ukrainiens que pour les Russes.          Les locaux craignent que la ville soit un des objectifs de Moscou, notamment depuis qu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe a affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir de la Russie vers la r\u00e9gion s\u00e9paratiste moldave de Transnistrie, qui passerait par Odessa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T05:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:49:06+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien inspecte le lieu de frappe d\u2019un missile qui a touch\u00e9 un immeuble, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 30\u00a0avril\u00a02022. JORGE SILVA \/ REUTERS           Selon un communiqu\u00e9 de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, les forces russes ont poursuivi, mardi, leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Elles ont lanc\u00e9 des missiles dans plusieurs r\u00e9gions du pays, dont celles de Kiev, Odessa, Donetsk et Lviv, dans le but de \u00ab\u00a0d\u00e9truire les infrastructures de transport de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.Pour la seule r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 la Russie concentre son offensive depuis plusieurs jours, douze attaques russes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major, mercredi matin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/c50cdd1_pppjsi02-ukraine-crisis-0430-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze attaques russes en vingt-quatre heures \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-05-04T05:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:45:32+00:00","articleBody":"              A Marioupol, la situation est toujours critique. La Russie a lanc\u00e9, mardi, pour la premi\u00e8re fois un assaut avec chars et infanterie sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans le port strat\u00e9gique de Marioupol, au moment o\u00f9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) annon\u00e7ait avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9vacuer plus d\u2019une centaine de civils des lieux.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, le gouverneur de l\u2019oblast, Pavlo Kyrylenko, a fait \u00e9tat de vingt-trois civils morts et de vingt-sept bless\u00e9s. C\u2019est le plus lourd bilan dans cette zone depuis le 8\u00a0avril et l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, qui avait caus\u00e9 la mort de cinquante-sept personnes et en avait bless\u00e9 cent neuf.          Des explosions ont eu lieu \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, selon plusieurs sources. Des missiles russes ont touch\u00e9 la ville en de multiples endroits, peu avant 19\u00a0h\u00a030 (heure de Paris). Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, l\u2019alimentation en \u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 partiellement coup\u00e9e dans la septi\u00e8me ville du pays.          L\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 durcir ses sanctions \u00e9conomiques contre Moscou. La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9, mardi, sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de son effort de guerre contre l\u2019Ukraine. Elle pr\u00e9voit un arr\u00eat progressif des achats europ\u00e9ens sur une p\u00e9riode de six \u00e0 huit mois, jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2022, avec une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Le projet a \u00e9t\u00e9 transmis aux ambassadeurs des Etats membres qui vont commencer \u00e0 l\u2019\u00e9tudier lors d\u2019une premi\u00e8re r\u00e9union mercredi \u00e0 Bruxelles.          Au cours d\u2019un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, mardi, le pr\u00e9sident russe a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Occident pourrait arr\u00eater ces atrocit\u00e9s en (\u2026) arr\u00eatant la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine a aussi affirm\u00e9 que Kiev \u00ab\u00a0manqu[ait] de pr\u00e9paration pour un travail s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans les pourparlers de paix. De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Macron a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019ONU, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e.          C\u2019est un geste rare. La Russie boycottera, mercredi \u00e0 l\u2019ONU, le comit\u00e9 politique et de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cela illustre la nouvelle d\u00e9gradation des relations entre Moscou et des partenaires aux Nations unies.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 6\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-05-04T18:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:42:02+00:00","articleBody":"           Des pompiers tentent de ma\u00eetriser un incendie \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, causant une panne partielle dans la septi\u00e8me ville du pays, le 3\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/cbb9e7e_ppp-ogi032-ukraine-crisis-lviv-blasts-0503-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du th\u00e9\u00e2tr...","dateModified":"2022-05-04T05:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html#425421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-600-personnes-ont-perdu-la-vie-lors-du-bombardement-du-theatre-de-marioupol_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:38:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-04T05:10:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/b228fcf_9e37d1f26d6a43feb6704bd05ff4341f-104b6401658e4a5ca79494b9522a56b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/04/21-2">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Fin mars, Bruxelles avait demandé à Paris de revoir ses projets d’application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, le ministère de l’agriculture campe sur ses positions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Agriculture & Alimentation             Tancée par la Commission européenne, la France est réticente à verdir son agriculture      Fin mars, Bruxelles avait demandé à Paris de revoir ses projets d’application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, le ministère de l’agriculture campe sur ses positions.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 19h06, mis à jour à 20h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La lettre de commentaires était sévère, la réponse n’est pas moins rude. La Commission européenne a rendu publique, mardi 3 mai, la réponse du ministère français de l’agriculture aux observations formulées par l’exécutif européen sur la mise en œuvre, par la France, de la politique agricole commune (PAC) qui s’appliquera entre 2023 et 2027. Le 31 mars, Bruxelles avait demandé à la France de revoir sa copie, estimant que son plan stratégique national (PSN) – déclinaison nationale de la PAC – manquait d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, datée du 22 avril, le ministre de l’agriculture, Julien Denormandie, campe sur ses positions, et conteste même à la Commission son rôle de contrôle dans l’application de la PAC.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruxelles demande à la France de revoir sa copie sur la PAC                 « Je m’interroge (…), écrit ainsi M. Denormandie, sur le positionnement en opportunité de la Commission, d’autant plus que l’objectif annoncé de la nouvelle PAC était de laisser une plus grande subsidiarité aux Etats membres par rapport au modèle précédent de conformité. » La réticence française à verdir son agriculture conformément aux principes de la PAC devrait conduire à des négociations difficiles avec Bruxelles, en vue de l’adoption d’un plan stratégique définitif, sans doute début septembre. La promesse d’Emmanuel Macron d’opérer un virage écologique pour son second mandat semble ainsi se heurter, dès à présent, à la difficulté de contrarier le modèle agricole dominant.          « Concilier production et protection »          Dans ses critiques du 31 mars, la Commission se montrait « préoccupée par la conception globale de l’écorégime [le système de subventions destiné à inciter au verdissement des pratiques] ainsi que par le faible niveau d’ambition environnementale et climatique proposé ». En particulier, Bruxelles mettait en cause l’octroi de subventions « vertes » à des labels peu exigeants – comme la certification « haute valeur environnementale » –, la fin des aides au maintien de l’agriculture bio, l’absence d’objectifs de réduction des émissions de l’élevage, le faible niveau de protection de la ressource en eau et de lutte contre les pollutions agricoles, l’absence d’objectifs sur les surfaces favorables à la biodiversité, la possibilité de retourner une partie des prairies permanentes, etc.           « Les choix de la France favorisent systématiquement les intérêts de l’agriculture productiviste », selon Aurélie Catallo, coordinatrice de la plate-forme Pour une autre PAC          Dans sa réponse, Julien Denormandie assure que les situations de non-conformité réglementaires relevées par la Commission seront corrigées si elles sont avérées. Mais il renvoie certaines des critiques formulées à « des éléments d’appréciation relevant de l’opportunité », fermant de facto la porte à des changements importants. Il rappelle en outre que le PSN français « doit faire l’objet d’une analyse prenant en compte l’ensemble des politiques publiques déployées par la France ». Et dont certaines (plan de relance, soutien au renouvellement forestier…), assure le ministre, « permettent de répondre à certains enjeux portés par le Pacte vert » européen.        Il vous reste 45.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/04/tancee-par-la-comission-europeenne-la-france-est-reticente-a-verdir-son-agriculture_6124778_3244.html"},"headline":"Tanc\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, la France est r\u00e9ticente \u00e0 verdir son agriculture","dateCreated":"2022-05-04T19:06:08+02:00","datePublished":"2022-05-04T19:06:08+02:00","dateModified":"2022-05-04T20:23:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Climat","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te"],"description":"Fin mars, Bruxelles avait demand\u00e9 \u00e0 Paris de revoir ses projets d\u2019application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d\u2019ambition climatique et environnementale. Dans sa r\u00e9ponse, le minist\u00e8re de l\u2019agriculture campe sur ses positions.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/27/252/0/3500/1750/1342/671/60/0/15d2070_fw1-britain-eu-derivatives-0527-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-3">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gardé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   International    Guerre en Ukraine      Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous  Appel à témoignages Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gardé.   Publié aujourd’hui à 18h06      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Marioupol restera comme un symbole de la guerre en Ukraine. La cité portuaire de la mer d’Azov, devenue ville martyre depuis le siège lancé aux premiers jours du conflit, a été presque intégralement détruite par les frappes russes. Vous y avez vécu ou l’avez visitée avant la guerre ? Racontez-nous vos souvenirs de cette ville. Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Parlez-nous de ce que vous y avez vu, de ce qui vous a marqué.         Vous avez conservé des photos que vous souhaiteriez nous partager ? Précisez-le-nous, cela nous permettra de comparer, en images, le Marioupol que vous avez connu avec le Marioupol d’aujourd’hui.         Afin que nous puissions vous contacter pour d’éventuelles précisions, n’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone ainsi qu’une adresse électronique que vous consultez souvent. Votre anonymat pourra être préservé si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 5 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Olympe de Gouges, la révolutionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/international/appel-temoignages/2022/05/04/marioupol-vous-avez-connu-ou-visite-la-ville-avant-la-guerre-en-ukraine-racontez-nous_6124768_3210.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/appel-temoignages/2022/05/04/marioupol-vous-avez-connu-ou-visite-la-ville-avant-la-guerre-en-ukraine-racontez-nous_6124768_3210.html"},"dateCreated":"2022-05-04T18:06:30+02:00","datePublished":"2022-05-04T18:06:30+02:00","headline":"Marioupol\u00a0: vous avez connu ou visit\u00e9 la ville avant la guerre en Ukraine\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie\u2026 Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gard\u00e9.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/3500/2385/696/474/3/0/dc5ba01_fw1-ukraine-crisis-snapshot-0419-11.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
    

       
   

<article-nb="2022/05/04/21-4">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’émergence d’une « troisième force » aux côtés des nationalistes et des loyalistes lors des élections législatives nord-irlandaises, le 5 mai prochain, pourrait susciter un débat sur le système de coalition obligatoire entre protestants et catholiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    
Aoife Clements (28 ans), a étudié à la LSE à Londres, avant de revenir en Irlande du Nord, où elle a lancé 50:50 NI, un groupe de sensibilisation, qui fait campagne pour que plus de femmes entrent en politique en Irlande du Nord. Elle est photographiée dans le centre de Belfast. 

Photo © Ed Alcock / M.Y.O.P. 26/4/2022

« I’m from a Catholic, nationalist background. I’m too young to remember the Troubles, though I do remember the soldiers disappearing from our streets. I think of myself as Northern Irish. My Dad, who has always voted Sinn Fein, could never describe himself as Northern Irish. He considers that Northern Ireland doesn’t exist. »

Aoife Clements (28), studied at LSE in London, before coming back to Northern Ireland, where she launched 50:50 NI an advocacy group, campaigning to get more women into politics in Northern Ireland. She is photographed in central Belfast. 


<article-nb="2022/05/04/21-5">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ « Russie-Ukraine, la guerre des récits » (1/3). « Le Monde » revient sur l’histoire des liens entre les deux pays et la manière dont des mémoires antagonistes s’affrontent. Premier volet, la constitution de l’Ukraine et l’avènement, en 1918, de son éphémère république populaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          HUM Images/GETTY IMAGES          1918-1920 : la République populaire d’Ukraine ou l’histoire d’un effacement   Par Jérôme Gautheret (Rome, correspondant) et Thomas Wieder (Berlin, correspondant)  Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h37   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Russie-Ukraine, la guerre des récits » (1/3). « Le Monde » revient sur l’histoire des liens entre les deux pays et la manière dont des mémoires antagonistes s’affrontent. Premier volet, la constitution de l’Ukraine et l’avènement, en 1918, de son éphémère république populaire.         Au petit matin du 22 juin 1941, plus de 3 millions de soldats allemands déferlent sur l’URSS en une fulgurante offensive. Son nom de code : « opération Barbarossa ». Pour l’Armée rouge, complètement désorganisée, la surprise est totale. Pendant près de six mois, les troupes du IIIe Reich sembleront invincibles. Elles s’arrêteront aux portes de Moscou, avant de se voir repoussées par les Soviétiques, au prix d’une hécatombe sans précédent : plus de 20 millions de victimes.          Dans l’histoire russe, la « Grande Guerre patriotique », qui s’est achevée par la capitulation de l’Allemagne, le 8 mai 1945 (célébrée le 9 mai en Russie), est une référence indépassable, une borne sacrée. C’est à elle que Vladimir Poutine a fait référence, au matin du 24 février, tandis que ses troupes commençaient à envahir l’Ukraine : « [En 1941], le pays n’était pas préparé à faire face à l’invasion de l’Allemagne nazie. (…) La tentative de plaire à l’agresseur à la veille de la Grande Guerre patriotique a été une erreur qui a coûté cher à notre peuple. Nous ne ferons pas une telle erreur une deuxième fois. Nous n’en avons pas le droit. » A l’écouter, l’« opération spéciale » déclenchée ce jour-là serait donc une attaque préventive, un acte d’autodéfense. Toujours selon lui, il s’agirait d’obtenir « la démilitarisation et la dénazification de l’Ukraine ». Convoquer le spectre de « Barbarossa » pour justifier l’« opération » de 2022 : rien de tel pour s’assurer le soutien d’une opinion chauffée à blanc, depuis des années, avec le souvenir de la Grande Guerre patriotique.          Un récit glorifiant l’idée d’empire          L’Ukraine, pour M. Poutine, n’est pas une nation comme les autres. A ses yeux, les peuples ukrainien et russe sont indissociables, et l’indépendance de l’Ukraine, en 1991, n’a été que le résultat d’une série d’erreurs coupables. Sur le sujet, le président russe est intarissable. « Pour nous, l’Ukraine n’est pas un simple pays voisin. C’est une part inaliénable de notre histoire, de notre culture et de notre espace spirituel », avait-il déclaré, le 21 février, dans un discours télévisé annonçant la reconnaissance des républiques populaires autoproclamées de Donetsk et Louhansk, dans l’est de l’Ukraine. Sept mois plus tôt, le 12 juillet 2021, il était allé plus loin dans un article d’une vingtaine de pages, publié sur le site du Kremlin sous le titre « De l’unité historique des Russes et des Ukrainiens ».                              Prisonniers de guerre soviétiques capturés par l’Allemagne en Ukraine, lors de  « l’opération Barbarossa », en 1941.  LA COLLECTION               Ce récit glorifiant l’idée d’empire et considérant l’indépendance de ce pays comme un accident s’oppose à un autre, qui affirme au contraire l’existence d’une nation ukrainienne dotée d’une identité propre et héritière d’une longue histoire jalonnée de violences, en particulier lors de deux épisodes : la guerre civile ayant suivi la chute du tsarisme et la prise de pouvoir des bolcheviks, en 1917 ; la famine orchestrée par le pouvoir stalinien, en 1932-1933. Depuis la révolution de Maïdan, l’annexion de la Crimée et le début de la guerre dans le Donbass, en 2014, ce récit national s’est beaucoup renforcé en Ukraine, accroissant le fossé entre Kiev et Moscou.        Il vous reste 81.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/04/1918-1920-la-republique-populaire-d-ukraine-ou-l-histoire-d-un-effacement_6124754_3210.html"},"headline":"1918-1920\u00a0: la R\u00e9publique populaire d\u2019Ukraine ou l\u2019histoire d\u2019un effacement","dateCreated":"2022-05-04T16:00:20+02:00","datePublished":"2022-05-04T16:00:20+02:00","dateModified":"2022-05-04T17:37:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","Histoire de l'Ukraine","International","Europe","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Russie-Ukraine, la guerre des r\u00e9cits\u00a0\u00bb (1\/3). \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient sur l\u2019histoire des liens entre les deux pays et la mani\u00e8re dont des m\u00e9moires antagonistes s\u2019affrontent. Premier volet, la constitution de l\u2019Ukraine et l\u2019av\u00e8nement, en 1918, de son \u00e9ph\u00e9m\u00e8re r\u00e9publique populaire.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/1340/197/4880/2440/1342/671/60/0/b153a64_1651478244288-gettyimages-1371469443-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-6">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le Collectif Télémaque, regroupant des cadres de la fonction publique française et européenne ainsi que du secteur privé, estime, dans une tribune au « Monde », que la gauche de gouvernement a toujours sa pertinence, en dépit de ses résultats décevants à la récente présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Législatives 2022          Pour comprendre                                                                                          Débats       Élection présidentielle 2022         « Non, la gauche de gouvernement n’est pas morte ! »   Tribune        Collectif Télémaque        Le Collectif Télémaque, regroupant des cadres de la fonction publique française et européenne ainsi que du secteur privé, estime, dans une tribune au « Monde », que la gauche de gouvernement a toujours sa pertinence, en dépit de ses résultats décevants à la récente présidentielle.   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’élection présidentielle de 2022 a fait émerger trois grands blocs politiques. Cette tripartition reflète pourtant assez mal les identités politiques de la société française, tant le vote utile a joué à plein. La logique du scrutin présidentiel a fait disparaître la gauche de gouvernement, qui a souffert de l’absence d’une candidature de rassemblement, d’une incarnation suffisamment forte et d’une offre politique lisible.          Pourtant, la gauche de gouvernement, aux affaires dans les principaux pays de l’Union européenne – de l’Allemagne au Portugal, en passant par l’Italie et l’Espagne, mais aussi la Suède, le Danemark et la Finlande –, a toute sa place sur l’échiquier politique. Nous souhaitons le rappeler, au moment où un accord se profile entre le PS et LFI.          Contre les dérives césaristes          Pour ce faire, valeurs et responsabilité doivent demeurer les marqueurs de ce courant politique. Les valeurs sans la responsabilité, la tête sans les mains, conduisent, comme toujours, aux déceptions de l’exercice du pouvoir, souvent funestes pour les plus fragiles. La responsabilité sans les valeurs, ou le règne de la technocratie, est, comme un canard sans tête, le règne de l’administration administrante, de la bonne gestion conçue comme une fin en soi.          Il est, toutefois, possible de dépasser cette alternative en réaffirmant les quatre piliers indissociables qui caractérisent la gauche de gouvernement et dans lesquels se reconnaît son électorat : le progrès social, l’écologie, la démocratie pluraliste et l’Europe. A première vue, on pourrait penser qu’Emmanuel Macron pèche sur les deux premiers et Jean-Luc Mélenchon sur les deux derniers. A y regarder de plus près, ils sont tous deux en défaut sur les quatre dimensions.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                 Défendre la démocratie pluraliste, c’est retrouver le sens profond des institutions républicaines, contre les dérives césaristes, c’est revivifier la démocratie représentative des Assemblées et la démocratie sociale qui associe les syndicats et les associations à la conception des politiques publiques.          La gauche de gouvernement maintient que la construction patiente des compromis, la pédagogie de la réforme et l’équilibre des pouvoirs, y compris entre l’Etat et les collectivités territoriales, relèvent de la bonne politique et renforcent l’acceptabilité et la durabilité des réformes. C’est aussi être intransigeant sur les valeurs universelles, contre les discriminations, sans céder aux tentations identitaires de quelque forme qu’elles soient : c’est faire primer la citoyenneté commune sur les nations ou les religions. C’est défendre la raison et la science contre le complotisme.        Il vous reste 69.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/04/non-la-gauche-de-gouvernement-n-est-pas-morte_6124727_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Non, la gauche de gouvernement n\u2019est pas morte\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-04T13:30:14+02:00","datePublished":"2022-05-04T13:30:14+02:00","dateModified":"2022-05-04T13:30:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Economie","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le Collectif T\u00e9l\u00e9maque, regroupant des cadres de la fonction publique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne ainsi que du secteur priv\u00e9, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la gauche de gouvernement a toujours sa pertinence, en d\u00e9pit de ses r\u00e9sultats d\u00e9cevants \u00e0 la r\u00e9cente pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif T\u00e9l\u00e9maque"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/430/0/5160/2580/1342/671/60/0/8034fd0_5053758-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-7">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Ce riche ouvrage collectif, dirigé par Julian Fernandez, juriste, et par Jean-Vincent Holeindre, politiste, revient sur la crise du système de sécurité collective et l’impuissance de l’ONU mises en évidence par la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Débats       International             « Nations désunies ? » retrace l’histoire mouvementée du multilatéralisme      Ce riche ouvrage collectif, dirigé par Julian Fernandez, juriste, et par Jean-Vincent Holeindre, politiste, revient sur la crise du système de sécurité collective et l’impuissance de l’ONU mises en évidence par la guerre en Ukraine.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 11h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livre. La guerre en Ukraine et l’impuissance totale des Nations unies face à une agression dont est responsable la Russie, membre permanent du Conseil de sécurité, révèle dans toute son évidence la crise du système de sécurité collective mis en place après la fin de la seconde guerre mondiale au nom d’un « plus jamais ça ».          Il faut, certes, distinguer d’une part l’institution politique de l’ONU – l’Assemblée générale, le Conseil de sécurité – et, de l’autre, les nombreuses agences onusiennes spécialisées, situées en première ligne dans la protection des réfugiés et dans les divers aspects de la sécurité humaine, et qui continuent d’assurer leurs fonctions avec souvent une réelle efficacité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Questions internationales » met en perspective la nouvelle jeunesse de l’OTAN                 Le titre de l’ouvrage collectif dirigé par Julian Fernandez, juriste, et par Jean-Vincent Holeindre, politiste, Nations désunies ?, ne résume pas l’enjeu d’un multilatéralisme qui cherche à se réinventer, alors même qu’il est indispensable pour affronter des crises conjuguées, militaires, économiques, sociales, sanitaires. « Le multilatéralisme est un sport de combat », rappelle avec humour Serge Sur, professeur émérite de droit public et rédacteur en chef de la revue Questions internationales. Cela n’a jamais été plus vrai qu’aujourd’hui après les grands rêves de la fin du second conflit mondial, de la décolonisation puis des espoirs post-guerre froide.          Ritualisé et structuré          Le multilatéralisme est multiforme. « Ce n’est pas un bloc, mais un puzzle », résume Serge Sur. Dans un appel commun sur la pandémie publié dans Le Monde, le 3 février 2021, et cités dans le livre, Antonio Guterres, secrétaire général de l’ONU, Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, et des chefs d’Etat et de gouvernement, dont Emmanuel Macron et le sénégalais Macky Sall, esquissaient cette définition : « Une manière bien particulière d’organiser les relations internationales qui s’appuie sur la coopération, l’Etat de droit, l’action collective et des principes communs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la visite d’Antonio Guterres marquée par le bombardement de Kiev                 Le multilatéralisme est ritualisé dans des rendez-vous tels le G7 ou le G20 et structuré dans des organisations internationales ou régionales. Ce riche ouvrage collectif en fait l’histoire et en montre les différents aspects – sécurité collective, droits humains, sécurité alimentaire, réfugiés, espace, justice pénale internationale, etc. –, avec des contributions de certains des meilleurs spécialistes.          Cette crise est avant tout celle du système onusien, issu du conflit le plus meurtrier de l’histoire et qui en reste profondément marqué. « La guerre était la cible centrale de son action, occultant les défis collectifs », rappelle le politiste Bertrand Badie. Il relève que cela explique notamment « le rôle central du Conseil de sécurité, pivot des pouvoirs de contrainte et lieu des privilèges de puissance ». A cela s’ajoute, comme le soulignent Julian Fernandez et Jean-Vincent Holeindre, la nouvelle donne créée par le fait que « les trois puissances aujourd’hui dominantes, les Etats-unis, la Chine et la Russie, sont trois figures défavorables au multilatéralisme et en tout cas à un multilatéralisme dynamique et fidèle à l’esprit de 1945 ».        Il vous reste 5.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/04/nations-desunies-retrace-l-histoire-mouvementee-du-multilateralisme_6124722_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nations d\u00e9sunies\u00a0?\u00a0\u00bb retrace l\u2019histoire mouvement\u00e9e du multilat\u00e9ralisme","dateCreated":"2022-05-04T11:47:39+02:00","datePublished":"2022-05-04T11:47:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","Livres","D\u00e9bats","International"],"description":"Ce riche ouvrage collectif, dirig\u00e9 par Julian Fernandez, juriste, et par Jean-Vincent Holeindre, politiste, revient sur la crise du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 collective et l\u2019impuissance de l\u2019ONU mises en \u00e9vidence par la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/741/0/800/400/1342/671/60/0/e138d4b_1651508019669-61tvynfddxl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-8">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Avec la condamnation du philanthrope Osman Kavala à une perpétuité incompressible, le président turc nargue l’opinion internationale et veut afficher la puissance d’Ankara, analysent les chercheurs Ahmet Insel et Nora Seni dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Tribunes         « Ce qui importe surtout aujourd’hui à Erdogan est de porter un coup de massue à la société civile moderniste, laïque et aspirant à la démocratie »   Tribune        Ahmet Insel  Politologue et chef du département économie à l’université de Galatasaray          Nora Seni  Professeure émérite à l’université Paris-8        Avec la condamnation du philanthrope Osman Kavala à une perpétuité incompressible, le président turc nargue l’opinion internationale et veut afficher la puissance d’Ankara, analysent les chercheurs Ahmet Insel et Nora Seni dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Conforté par le rapprochement avec les puissances occidentales à l’occasion de la guerre contre l’Ukraine, le président turc Recep Tayyip Erdogan se sent libre de poursuivre dans son pays une politique de criminalisation de toute contestation et de répression tous azimuts. Ainsi le philanthrope Osman Kavala a été condamné à la perpétuité incompressible, à l’issue d’un procès où le droit a été bafoué allégrement aussi bien sur la forme que sur le fond de l’aveu même d’un des trois juges du tribunal pénal qui s’est opposé à ce verdict et a réclamé l’acquittement et la libération de l’accusé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Osman Kavala, homme d’affaires et mécène, condamné à la prison à vie au terme d’une parodie de justice en Turquie                 Détenu depuis le 1er novembre 2017, Osman Kavala est accusé de tentative de « renversement du gouvernement » en programmant, dirigeant et finançant les événements de Gezi, du nom de ce soulèvement populaire provoqué par le projet de réaménagement du parc du même nom, au centre d’Istanbul en mai-juin 2013. Sept autres prévenus, dont trois femmes, sont condamnés à la réclusion pour dix-huit ans pour « avoir aidé » Osman Kavala. Avocat, urbaniste, architecte, cinéastes, dirigeants d’université et d’ONG, ils comparaissaient libres. Ils ont été incarcérés le soir même du verdict.          Or, en février 2020, un autre tribunal pénal avait acquitté tous les prévenus de ce même procès en soulignant qu’aucune preuve concrète n’accompagnait l’épais réquisitoire du procureur pour justifier ses accusations. Mais quelques heures avant sa libération à l’issue de la décision d’acquittement, Osman Kavala était arrêté sur ordre du procureur d’Istanbul avec deux nouvelles accusations échafaudées à l’occasion : espionnage et participation à la tentative du coup d’Etat de juillet 2015. Le président turc était intervenu pour contester la décision d’acquittement, comme il était intervenu auparavant plusieurs fois publiquement contre Osman Kavala, alors que son procès était en cours.          Aujourd’hui, ce qui n’est plus qu’une mascarade de justice prend une tournure tragique avec la condamnation à perpétuité d’Osman Kavala pour les chefs d’accusation dont il avait été acquitté, comme tous les autres prévenus, il y a deux ans. Il est cette fois-ci acquitté des accusations d’espionnage inventées par ce procureur, promu depuis membre de la Cour constitutionnelle. Kafka lui-même aurait eu du mal à imaginer un tel procès.                           Lire aussi l’éditorial du 24 février 2020 :  Turquie : Osman Kavala doit être libre                 La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) a condamné la Turquie pour la détention abusive d’Osman Kavala et elle a décrété la nullité des preuves portées à charge contre lui. Au nom de l’indépendance des tribunaux turcs et de leur souveraineté (!), Recep Tayyip Erdogan avait invité les juges à ne pas suivre l’arrêt de la CEDH. De son côté, le Conseil de l’Europe a entamé une procédure de sanction contre la Turquie pour le non-respect de la décision de la CEDH, mais la procédure est bien longue.        Il vous reste 54.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/04/ce-qui-importe-surtout-aujourd-hui-a-erdogan-est-de-porter-un-coup-de-massue-a-la-societe-civile-moderniste-laique-et-aspirant-a-la-democratie_6124711_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui importe surtout aujourd\u2019hui \u00e0 Erdogan est de porter un coup de massue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile moderniste, la\u00efque et aspirant \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-04T11:16:39+02:00","datePublished":"2022-05-04T11:16:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Proc\u00e8s","International","Europe","Turquie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Avec la condamnation du philanthrope Osman Kavala \u00e0 une perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible, le pr\u00e9sident turc nargue l\u2019opinion internationale et veut afficher la puissance d\u2019Ankara, analysent les chercheurs Ahmet Insel et Nora Seni\u00a0dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ahmet Insel","description":"Politologue et chef du d\u00e9partement \u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Galatasaray"}
,{"@type":"Person","name":"Nora Seni","description":"Professeure \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-8"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/22/126/0/4000/2000/1342/671/60/0/60066b6_5235295-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-9">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Pour la première fois, une évacuation des civils réfugiés dans l’usine de Marioupol a été autorisée par la Russie. Plus de cent personnes ont pu ainsi rejoindre, mardi, la ville de Zaporijia. Récits de rescapés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                       

<article-nb="2022/05/04/21-10">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Avec les présidents de la Russie, de la Biélorussie et de l’Ukraine soviétiques, il avait signé, en 1991, un traité qui avait poussé le dernier dirigeant de l’URSS à la démission.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Biélorussie             Stanislav Chouchkevitch, premier président de la Biélorussie, est mort      Avec les présidents de la Russie, de la Biélorussie et de l’Ukraine soviétiques, il avait signé, en 1991, un traité qui avait poussé le dernier dirigeant de l’URSS à la démission.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Stanislav Chouchkevitch, au centre, lors de la signature des accords de Minsk, le 8 décembre 1991.  - / AFP                 Il avait fait partie des signataire du traité qui avait précipité la dissolution de l’URSS, en décembre 1991. Le premier président de la Biélorussie, Stanislav Chouchkevitch, est mort à 87 ans, a annoncé, mercredi 4 mai, son épouse à l’AFP. Selon plusieurs médias, il s’est éteint après avoir été très affaibli par le Covid-19 qu’il a contracté en mars. Son épouse avait fait savoir, fin avril, que son mari était en réanimation.            Le 8 décembre 1991, les présidents de la Russie, de la Biélorussie et de l’Ukraine soviétiques, Boris Eltsine, Stanislav Chouchkevitch et Léonid Kravtchouk, la signature des accords de Minsk avaient forcé le dernier dirigeant de l’URSS, Mikhaïl Gorbatchev, à la démission et signant ainsi l’arrêt de mort de la puissance soviétique.            Loukachenko, seul président après lui            Mais dès 1994, M. Chouchkevitch avait été contraint au départ par les députés, accusé avec d’autres hauts responsables de corruption dans un rapport du chef d’une commission parlementaire anticorruption, Alexandre Loukachenko. Quelques mois plus tard ce dernier remportera la présidentielle face à M. Chouchkevitch et d’autres candidats. Près de trente ans plus tard, M. Loukachenko est toujours au pouvoir, à la tête d’un régime autoritaire dont il contrôle tous les leviers.              Stanislav Chouchkevitch a, de son côté, dirigé jusqu’en 2018 un parti social-démocrate d’opposition. En 2012, après un mouvement de contestation, il avait fait savoir que le régime biélorusse lui avait interdit de quitter le pays. « Nous espérons qu’il aura des funérailles d’Etat, mais personne ne nous a contactés » jusqu’à présent, a affirmé sa veuve, Irina Chouchkevitch.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’opposition biélorusse annonce la formation d’un gouvernement en exil                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 5 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Olympe de Gouges, la révolutionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/04/stanislav-chouchkevitch-premier-president-de-la-bielorussie-est-mort_6124698_3210.html"},"headline":"Stanislav Chouchkevitch, premier pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, est mort","dateCreated":"2022-05-04T10:28:33+02:00","datePublished":"2022-05-04T10:28:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Disparitions","International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Avec les pr\u00e9sidents de la Russie, de la Bi\u00e9lorussie et de l\u2019Ukraine sovi\u00e9tiques, il avait sign\u00e9, en\u00a01991, un trait\u00e9 qui avait pouss\u00e9 le dernier dirigeant de l\u2019URSS \u00e0 la d\u00e9mission.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/201/0/2500/1250/1342/671/60/0/f4328ef_5094853-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/04/21-11">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Cet embargo progressif doit être approuvé par tous les pays membres, mais la Hongrie dit ne pas avoir de « garantie » pour sa sécurité énergétique. Parmi les autres sanctions prévues, l’exclusion de Sberbank, la plus grande banque russe, du réseau Swift.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             L’UE propose un embargo sur le pétrole russe pour « faire payer le prix fort » à Vladimir Poutine      Cet embargo progressif doit être approuvé par tous les pays membres, mais la Hongrie dit ne pas avoir de « garantie » pour sa sécurité énergétique. Parmi les autres sanctions prévues, l’exclusion de Sberbank, la plus grande banque russe, du réseau Swift.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 13h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, mercredi 4 mai 2022, au Parlement européen à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 L’Union européenne va intensifier sa pression sur Moscou avec une interdiction progressive des importations de pétrole et de nouvelles sanctions, afin de « faire payer le prix fort » à Vladimir Poutine pour sa guerre contre l’Ukraine, a annoncé, mercredi 4 mai, la présidente de la Commission européenne.            Après avoir décidé d’un embargo sur le charbon russe début avril, Bruxelles propose d’arrêter d’ici à six mois les importations de pétrole russe – qui représente un quart environ des importations de pétrole de l’Union européenne – a annoncé mercredi Ursula von der Leyen.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du théâtre de Marioupol                   « Nous renoncerons progressivement aux livraisons russes de pétrole brut dans les six mois et à celles de produits raffinés d’ici à la fin de l’année », dans le cadre d’un sixième paquet de sanctions contre Moscou visant à tarir le financement de la guerre contre l’Ukraine, a-t-elle déclaré devant les eurodéputés à Strasbourg. « Il s’agira d’une interdiction complète des importations de tout le pétrole russe, transporté par voie maritime ou par oléoduc, brut et raffiné (…) de façon ordonnée, d’une manière qui nous permettra de mettre en place d’autres voies d’approvisionnement », a-t-elle expliqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne discute d’un embargo sur le pétrole russe                   « Ce ne sera pas facile. Certains Etats sont fortement dépendants du pétrole russe. Mais nous devons tout simplement y travailler », a plaidé Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen. « Nous exercerons ainsi une pression maximale sur la Russie, tout en réduisant au minimum les dommages collatéraux pour nous et nos partenaires », a-t-elle estimé.             

    /* Titles */

    .d_title1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1646923770842 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1646923770842 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1646923770842 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1646923770842 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1646923770842 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1646923770842 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1646923770842:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1646923770842 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1646923770842 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1646923770842 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1646923770842 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1646923770842 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1646923770842 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1646923770842 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1646923770842 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .d_swatch1646923770842 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1646923770842 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1646923770842:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1646923770842 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1646923770842 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1646923770842 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1646923770842:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Dépendance européenne au pétrole russe


Part du pétrole russe dans les importations hors UE de chaque pays de l’UE, en valeur au 1er semestre 2021 (les échanges intra-européens ne sont pas pris en compte dans ces données).














Source : Eurostat









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "europe";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]).features;

        const dataset = [{"Country":"Belgique","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"République tchèque","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Lituanie","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Bulgarie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Danemark","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Allemagne","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Estonie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Irlande","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Grèce","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Espagne","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"France","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Croatie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Italie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Chypre","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Lettonie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Luxembourg","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Hongrie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Malte","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pays-Bas","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Autriche","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pologne","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Portugal","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Roumanie","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Slovénie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Slovaquie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Finlande","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Suède","Petroleum oils":"0 à 25 %"}];
        const columns = ["Country","Petroleum oils"];
        const metricName = "Petroleum oils";
        const placeName = "Country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1646923770842").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformal().center([0, 52]).rotate([-15, 0]).fitSize([dimensions.boundedWidth * 2.9, dimensions.boundedHeight * 2.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.62, dimensions.boundedHeight * 0.49]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1646923770842").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["0 à 25 %","25 à 50 %","50 à 75 %","75 à 100 %","Non communiqué"], ["#fdbe85","#fd8d3c","#e6550d","#a63603","#d4d4d4","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1646923770842")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1646923770842")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1646923770842")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1646923770842")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1646923770842";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
            
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1646923770842").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1646923770842");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1646923770842").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1646923770842')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1646923770842')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "100px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1646923770842").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();
            La Hongrie inquiète            Selon plusieurs responsables et diplomates européens, le projet de la Commission - soumis dans la nuit aux Etats membres - prévoit une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Ces deux pays, enclavés et totalement dépendants des livraisons par l’oléoduc Droujba, pourront continuer leurs achats à la Russie en 2023, a précisé l’un de ces responsables.              Après l’annonce de la présidente de la Commission européenne, Budapest a réagi, mercredi, en pointant que la proposition d’un embargo européen progressif sur le pétrole russe ne propose aucune « garantie » pour la sécurité énergétique de la Hongrie. « Nous ne voyons pas de plan concernant la manière de réussir une transition sur la base des propositions actuelles et sur ce qui garantirait l’énergie sécuritaire de la Hongrie », a commenté le service de presse du gouvernement interrogé par l’Agence France-Presse.            « Chaque nouveau paquet de sanctions contre la Russie est plus difficile à adopter, car il impose des choix politiques à chaque Etat membre. L’unanimité est nécessaire et rien n’est garanti pour son adoption », a souligné un des responsables européens.            La dépendance au pétrole russe est, en effet, très diverse, selon les pays de l’UE : celle-ci s’élève à plus de 75 % des importations extra-européennes pour la Finlande, la Slovaquie, la Hongrie et la Bulgarie. Ce niveau est compris entre 50 et 75 % pour la Pologne et la Lituanie, et entre 25 et 50 % pour l’Allemagne, les Pays-Bas, la République tchèque et la Roumanie. Pour la France, cette dépendance est contenue sous 25 %, de même que pour l’Espagne, l’Italie et la Grèce.             

#BalanceHydrocarbures {
    width: 100%;
}

#BalanceHydrocarbures .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#BalanceHydrocarbures .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#BalanceHydrocarbures .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#BalanceHydrocarbures .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#BalanceHydrocarbures .sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    margin-top: 10px;
    
}

#BalanceHydrocarbures .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;

}

#BalanceHydrocarbures .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-weight: 400;
    font-size: 90%;
}

#BalanceHydrocarbures .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !petroleant;
    box-shadow: none !petroleant;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

#BalanceHydrocarbures .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-size: 90%;
}

#BalanceHydrocarbures .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#BalanceHydrocarbures span.desktop {
    display: inline;
}

#BalanceHydrocarbures span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #BalanceHydrocarbures span.desktop {
        display: none;
    }
    #BalanceHydrocarbures span.mobile {
        display: inline;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}

.legende {
    display: flex;
    align-items: baseline;
    flex-wrap: wrap;
}

div{
    display: inline-block;
    width: 50%;
}

 div >div{
    display: inline-block;
}

.cercles {
    width: 10px;
    height: 10px;
    border-radius: 5px;
    margin-left: 6px;
    margin-right: 3px;
    opacity: 0.7;
}

#cercleUE {
    background: #02ACE9;
    margin-left: 0px;
}

#cercleRussie {
    background: #FF6951;
    margin-left: 0px;
}

#cercleAlgerie {
    background: #D2AD5C;
    margin-left: 0px;
}

#cercleUSA {
    background: #004A9D;
    margin-left: 0px;
}

#cercleReste {
    background: #C3CED0;
    margin-left: 0px;
}

#cercleUK{
    background: #A0C6DA;
    margin-left: 0px;
}

#cercleQatar{
    background:#A4D9B4 ;
    margin-left: 0px;
}
#cercleKazak{
    background:#A97C46 ;
    margin-left: 0px;
}#cercleLibye{
    background:#68C083 ;
    margin-left: 0px;
}

#BalanceHydrocarbures .lignepoly {
    stroke: black;
    fill: none;
}

#BalanceHydrocarbures .cerclepoly {
    stroke: white;
}

.displayNone {
    display: none;
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .lignepoly {
    stroke: #eee;
    fill: none;
}
[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .textegraphique {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_texte {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .sous_titre {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_titre {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!petroleant;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!petroleant;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!petroleant;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!petroleant;
    background: #181a1e!petroleant;
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              


L'extrême dépendance européenne aux hydrocarbures russesau premier semestre 2021
    


Russie
Norvège
Algérie
        
Etats-Unis
Qatar
Kazakhstan
        
Libye
Reste du monde

Provenance des importations de gaz dans l'UEen % du volume total

Provenance des importations de pétrole dans l'UEen % du volume total

Source : Eurostat


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("gaz").offsetWidth,
        mobileDec = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;

    }
"" `;

    /*MON DONUT gaz */
    /*Dimensions et marges du graph*/
    var width = largeur,
        height = largeur * .7,
        margin = 10;

    /* The radius of the pieplot is half the width or half the height (smallest one). I subtract a bit of margin.*/
    var radius = Math.min(width, height) / 2 - margin

    /* append the svg object to the div called 'my_dataviz'*/
    var svg = d3.select("#gaz")
        .append("svg")
        .attr("width", width)
        .attr("height", height)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + width / 2 + "," + height / 2 + ")");

    if (mobileDec === true) {
        //on ne fait rien
        
    }
    else {
        var divSsTitre = document.getElementById("ssTitregaz")
        divSsTitre.classList.add('displayNone');
        var DivLeg =document.getElementById("Leg")
        DivLeg.classList.add('displayNone');

        svg.append("text")
            .attr("y", -25)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("Provenance du gaz");

        svg.append("text")
            .attr("y", -5)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("importé dans l'UE");

        svg.append("text")
            .attr("y", 15)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("en % du volume");

        svg.append("text")
            .attr("y",35)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("total");

    }

    /* Create dummy data*/
    var datagaz = {
        "Russie": 48.4,
        "Norvège": 18,
        "Algérie": 13.2,
        "USA": 5.8,
        "Qatar":4.4,
        "Reste": 10.2
    };
    
    

    /* set the color scale*/
    var color = d3.scaleOrdinal()
        .domain(datagaz)
        .range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#D2AD5C", "#004A9D", "#A4D9B4", "#C3CED0"])
        //.range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#D2AD5C", "#A0C6DA" , "#004A9D", "#C3CED0"])

    /* Compute the position of each group on the pie:*/
    var pie = d3.pie()
        .sort(null) // Do not sort group by size
        .value(function(d) {
            return d.value;
        })
    var data_ready = pie(d3.entries(datagaz))
    var data_typo = pie(d3.entries(dataAff))

    /* The arc generator*/
    var arc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.4)
        .outerRadius(radius * 0.8)

    /*Another arc that won't be drawn. Just for labels positioning*/
    var outerArc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.9)
        .outerRadius(radius * 0.9)

    /*Build the pie chart: Basically, each part of the pie is a path that we build using the arc function.*/
    svg
        .selectAll('allSlices')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('path')
        .attr('d', arc)
        .attr('fill', function(d) {
            return (color(d.data.key))
        })
        .attr("attr", "cerclepoly")
        .style("stroke-width", "1.5px")
        .style("opacity", 0.7)

    /* Add the polylines between chart and labels:*/
    svg
        .selectAll('allPolylines')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('polyline')
        .attr("class", "lignepoly")
        .style("fill", "none")
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr('points', function(d) {
            var posA = arc.centroid(d)
            var posB = outerArc.centroid(d)
            var posC = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            posC[0] = radius * 0.91 * (midangle             return [posA, posB, posC]
        })

    /*Add the polylines between chart and labels:*/
    if (mobileDec === true) {
        svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_titre textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.value} %`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.99 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }
    else {
svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_texte textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.data.key} (${d.value})`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.93 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }

    

        /*MON DONUT petrole */
    /*Dimensions et marges du graph*/
    var width = largeur,
        height = largeur * .7,
        margin = 10;

    /* The radius of the pieplot is half the width or half the height (smallest one). I subtract a bit of margin.*/
    var radius = Math.min(width, height) / 2 - margin

    /* append the svg object to the div called 'my_dataviz'*/
    var svg = d3.select("#petrole")
        .append("svg")
        .attr("width", width)
        .attr("height", height)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + width / 2 + "," + height / 2 + ")");

    if (mobileDec === true) {
        //bla
    }
    else {
        var divSsTitre = document.getElementById("ssTitrepetrole")
        divSsTitre.classList.add('displayNone');

        svg.append("text")
            .attr("y", -35)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("Provenance");

        svg.append("text")
            .attr("y", -15)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("du pétrole");

        svg.append("text")
            .attr("y", 5)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("importé dans l'UE");

        svg.append("text")
            .attr("y", 25)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("en % du volume");

        svg.append("text")
            .attr("y",45)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("total");

    }


    /* Create dummy data*/
    var dataPetrole = {
        "Russie": 25.4,
        "Norvège": 8.7,
        "Kazakhstan": 8.7,
        "Libye":8.1,
        "USA": 8,
        "Reste": 41.1
    };
    
    var dataAff = [{
        a: "UE"
    }, {
        b: "Chine"
    }, {
        c: "CEI"
    }, {
        d: "USA"
    }, {
        e: "Autre"
    }];

    /* set the color scale*/
    var color = d3.scaleOrdinal()
        .domain(dataPetrole)
        .range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#A97C46", "#68C083" , "#004A9D", "#C3CED0"])
        //.range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#D2AD5C", "#68C083", "#A4D9B4", "#C3CED0"])

    /* Compute the position of each group on the pie:*/
    var pie = d3.pie()
        .sort(null) // Do not sort group by size
        .value(function(d) {
            return d.value;
        })
    var data_ready = pie(d3.entries(dataPetrole))
    var data_typo = pie(d3.entries(dataAff))

    /* The arc generator*/
    var arc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.4)
        .outerRadius(radius * 0.8)

    /*Another arc that won't be drawn. Just for labels positioning*/
    var outerArc = d3.arc()
        .innerRadius((radius) * 0.9)
        .outerRadius(radius * 0.9)

    /*Build the pie chart: Basically, each part of the pie is a path that we build using the arc function.*/
    svg
        .selectAll('allSlices')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('path')
        .attr('d', arc)
        .attr('fill', function(d) {
            return (color(d.data.key))
        })
        .attr("attr", "cerclepoly")
        .style("stroke-width", "1.5px")
        .style("opacity", 0.7)

    /* Add the polylines between chart and labels:*/
    svg
        .selectAll('allPolylines')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('polyline')
        .attr("class", "lignepoly")
        .style("fill", "none")
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr('points', function(d) {
            var posA = arc.centroid(d)
            var posB = outerArc.centroid(d)
            var posC = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            posC[0] = radius * 0.91 * (midangle             return [posA, posB, posC]
        })

    /*Add the polylines between chart and labels:*/
    if (mobileDec === true) {
        svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_titre textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.value} %`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.99 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
        
    }
    else{
    svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_texte textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.data.key} (${d.value})`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.93 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }
});



<article-nb="2022/05/04/21-12">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Boris Johnson a annoncé lors d’un discours retransmis devant le Parlement ukrainien une aide supplémentaire de 300 millions de livres sterling, une politique volontariste qui ne suscite quasiment aucun débat dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni accentue son soutien militaire à l’Ukraine      Boris Johnson a annoncé lors d’un discours retransmis devant le Parlement ukrainien une aide supplémentaire de 300 millions de livres sterling, une politique volontariste qui ne suscite quasiment aucun débat dans le pays.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’exprime devant le Parlement ukrainien, à Kiev, en visioconférence depuis Londres, le 3 mai 2022.  AP               Le Royaume-Uni confirme son soutien à l’Ukraine : premier pays européen à avoir fourni des armes défensives à Kiev (notamment des missiles antichars, dès janvier), il va encore consacrer 300 millions de livres sterling (356 millions d’euros) d’aide militaire au pays, a annoncé Boris Johnson, mardi 3 mai, lors d’un discours retransmis au Parlement ukrainien. Londres va livrer des radars, des drones capables de soulever de lourdes charges afin d’approvisionner les troupes ukrainiennes et des milliers d’équipements de vision nocturne.          Le premier ministre britannique est le premier dirigeant occidental depuis le début de l’invasion russe convié à s’exprimer devant la Verkhovna Rada, le Parlement ukrainien, et il y a reçu une standing ovation. L’Ukraine « va gagner », elle « sera de nouveau libre », a promis M. Johnson dans son allocution, prononcée depuis Downing Street. Paraphrasant son héros, Winston Churchill, il a ajouté que le pays « vit son heure de gloire, un chapitre épique de [son] histoire nationale. Vos enfants et petits-enfants diront que les Ukrainiens ont appris au monde que la force brute d’un agresseur ne compte pour rien face à la force morale d’un peuple déterminé à être libre ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’envoi de chars, lance-roquettes et canons à l’Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                 L’invitation à parler devant la Rada a été formulée par le gouvernement ukrainien, « en reconnaissance du soutien apporté par le Royaume-Uni à l’Ukraine », a précisé un porte-parole de Downing Street. La popularité de M. Johnson est certaine à Kiev, où il s’est rendu dès le 9 avril, et à qui il avait déjà promis la livraison de 120 véhicules blindés, de systèmes de défense antiaérienne et de centaines de missiles antinavires, en plus des 5 000 missiles portatifs antichars déjà livrés depuis janvier. En outre, le gouvernement Johnson assure avoir fourni 400 millions de livres d’aide humanitaire et économique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion                 Downing Street assume parfaitement son rôle de critique virulent vis-à-vis de Moscou. Mardi, Boris Johnson a encore qualifié Vladimir Poutine d’« autocrate » , fustigé ses « terribles erreurs », et assuré que son gouvernement allait « continuer à fournir des armes, des financements et de l’aide humanitaire à l’Ukraine (…) jusqu’à ce que nous ayons atteint notre objectif à long terme, qui doit être de renforcer l’Ukraine pour que plus personne n’ose jamais [l’]agresser ».          Menace nucléaire russe          Ce soutien sans réserves ne suscite presque aucun débat au Royaume-Uni, même quand les médias étatiques russes agitent la menace nucléaire contre le pays. Dimanche 1er mai, le présentateur de Russia-1 Dmitry Kiselyov a suggéré qu’il suffirait d’un missile nucléaire russe Poséidon pour provoquer un « tsunami qui submergerait » les îles britanniques et « les transformerait en désert radioactif ».        Il vous reste 33.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/04/le-royaume-uni-accentue-son-soutien-militaire-a-l-ukraine_6124695_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni accentue son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-04T10:15:54+02:00","datePublished":"2022-05-04T10:15:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Boris Johnson a annonc\u00e9 lors d\u2019un discours retransmis devant le Parlement ukrainien une aide suppl\u00e9mentaire de 300\u00a0millions de livres sterling, une politique volontariste qui ne suscite quasiment aucun d\u00e9bat dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/171/0/2000/1000/1342/671/60/0/17a98bd_7c62a75169d947edad351f663e924000-7c62a75169d947edad351f663e924000-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-13">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La remarque du ministre russe des affaires étrangères faisant le parallèle entre le prétendu « sang juif » d’Hitler et les origines juives du président ukrainien a fait réagir le gouvernement de l’Etat hébreu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Israël             Les provocations antisémites de la Russie obligent Israël à sortir de sa réserve      La remarque du ministre russe des affaires étrangères faisant le parallèle entre le prétendu « sang juif » d’Hitler et les origines juives du président ukrainien a fait réagir le gouvernement de l’Etat hébreu.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 13h22    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Montage photo montrant le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov (à gauche), lors d’une conférence de presse le 2 mai 2022 à Moscou. Et son homologue israélien, Yaïr Lapid, lors d’un déplacement à Casablanca, le 12 août 2021.  YURI KOCHETKOV, - / AFP               Depuis deux mois, l’Etat juif n’avait rien à dire de la rhétorique du Kremlin, qui prétend mener la guerre en Ukraine à une « junte nazie ». Soucieux de maintenir sa neutralité dans ce conflit, le gouvernement israélien n’avait pas eu un seul mot pour dénoncer cette instrumentalisation de l’histoire de la seconde guerre mondiale et de la Shoah. Depuis le 1er mai cependant, il est contraint de réagir à des propos antisémites accumulés à dessein par le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du théâtre de Marioupol                 Interrogé dimanche par le groupe de médias italien Mediaset, M. Lavrov a dû expliquer pourquoi il considérait comme un héritier du nazisme ce gouvernement ukrainien dont le président, Volodymyr Zelensky, est juif, comme plusieurs hauts responsables de l’Etat. Il a eu recours à une assertion ancienne, dénuée de légitimité historique, qui voudrait qu’Adolf Hitler ait eu lui-même « du sang juif ». Selon lui, « cela ne veut absolument rien dire. Les sages juifs ont dit que les antisémites les plus ardents sont souvent les juifs eux-mêmes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israéliens et Palestiniens au miroir de l’Ukraine                 Le premier ministre, Naftali Bennett, a réagi lundi en rappelant qu’« aucune guerre n’est comparable à la Shoah… L’utilisation du génocide juif comme outil politique doit cesser immédiatement ». Son puissant allié, le ministre des affaires étrangères, Yaïr Lapid, a été plus direct, dénonçant des propos « scandaleux, impardonnables et une horrible erreur historique ».          Leçon adressée à Yaïr Lapid          Dès mardi, Moscou a précisé sa pensée : « Le gouvernement israélien actuel soutient le régime néonazi à Kiev. » Des juifs ont bien collaboré avec les nazis dans les ghettos d’Europe orientale, insiste ce long texte, publié en russe sur la chaîne Telegram du ministère des affaires étrangères. Mais si la plupart l’ont fait sous la contrainte, M. Zelensky aurait à son tour choisi de « couvrir » les « crimes » des « héritiers des exécutants de son peuple ».          Cette leçon est adressée personnellement à un homme, Yaïr Lapid, dont le grand-père fut victime de la Shoah, et dont le père put quitter le ghetto de Budapest grâce à Raoul Wallenberg, un diplomate suédois arrêté par l’Armée rouge en 1945, et disparu dans une geôle russe. Pour son pays, ces échanges marquent un tournant. « Désormais les juifs et Israël sont impliqués : l’Etat ne pourra plus rester silencieux face à cette perversion de l’histoire. Mais cela ne dessine pas pour autant un changement de la politique israélienne », estime l’ancienne députée Ksenia Svetlova, spécialiste de l’influence russe au Proche-Orient.        Il vous reste 58.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/04/guerre-en-ukraine-les-provocations-antisemites-de-moscou-contraignent-israel-a-sortir-de-sa-reserve_6124693_3210.html"},"headline":"Les provocations antis\u00e9mites de la Russie obligent Isra\u00ebl \u00e0 sortir de sa r\u00e9serve","dateCreated":"2022-05-04T10:06:15+02:00","datePublished":"2022-05-04T10:06:15+02:00","dateModified":"2022-05-04T13:22:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Russie","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La remarque du ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res faisant le parall\u00e8le entre le pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0sang juif\u00a0\u00bb d\u2019Hitler et les origines juives du pr\u00e9sident ukrainien a fait r\u00e9agir le gouvernement de l\u2019Etat h\u00e9breu.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/500/0/8000/4000/1342/671/60/0/dd1e9ce_5084234-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-14">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Athènes, qui ambitionne de devenir un hub énergétique pour la région, a inauguré, près de la frontière gréco-turque, un nouveau terminal flottant de gaz naturel liquéfié.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Grèce             La Grèce veut permettre aux Balkans de se passer du gaz russe      Athènes, qui ambitionne de devenir un hub énergétique pour la région, a inauguré, près de la frontière gréco-turque, un nouveau terminal flottant de gaz naturel liquéfié.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h54, mis à jour à 09h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, durant l’inauguration du terminal flottant de gaz naturel liquéfié au large d’Alexandroupoli, le 3 mai 2022.  DIMITRIS PAPAMITSOS / AP               Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, s’est voulu optimiste, mardi 3 mai, lors de l’inauguration d’un terminal de gaz naturel liquéfié (GNL) au large de la ville d’Alexandroupoli, non loin de la frontière gréco-turque. « La Grèce se transforme rapidement et très méthodiquement en un hub énergétique de la région du sud-est de l’Europe… Nous serons bientôt en mesure de nous passer du gaz russe », a assuré M. Mitsotakis, en présence de ses homologues bulgare, serbe, macédonien et du président du Conseil européen, Charles Michel.                           Lire aussi :  Pour se défaire de sa dépendance au gaz russe, la Grèce va doubler sa production de charbon                 L’installation, ancrée à 18 kilomètres au large d’Alexandroupoli, devrait être pleinement opérationnelle d’ici à 2023 et résulte d’une coopération entre des sociétés grecques et bulgares. Son coût, de 360 millions d’euros, est en partie couvert par des fonds européens (à hauteur de 166 millions d’euros). Composé d’une unité flottante de stockage et de regazéification (pour remettre le GNL à l’état gazeux) d’une capacité annuelle d’environ 5 milliards de mètres cubes de gaz, le terminal sera relié à un gazoduc de 28 kilomètres, par lequel le GNL sera acheminé vers les marchés de la Grèce, de la Bulgarie, mais aussi de la Serbie et de la Macédoine du Nord. Avec ce projet, la Grèce va doubler sa capacité de regazéification de GNL de 7 milliards de mètres cubes aujourd’hui à plus de 15 milliards de mètres cubes.          Une « coopération urgente »          « Ce terminal a une capacité assez importante pour approvisionner toute la région des Balkans. Il a mis du temps à être conçu, mais la guerre en Ukraine a accéléré sa construction, et il permet à la Grèce de se positionner stratégiquement dans la région tout en contournant la Turquie, puisque le gaz ne passera pas par le territoire turc et sera acheminé directement par bateau dans le port d’Alexandroupoli », explique Charles Ellinas, chercheur sur les questions énergétiques pour l’Atlantic Council, un think tank américain.          « Le GNL qui sera acheminé à Alexandroupoli sera essentiellement américain », précise le chercheur. Les Etats-Unis ont, en effet, poussé à l’aboutissement du terminal, notamment grâce aux efforts de l’ambassadeur américain en Grèce, Geoffrey Pyatt, qui doit quitter Athènes dans les jours prochains pour Washington, où il a été nommé secrétaire d’Etat adjoint aux ressources énergétiques. « La carte des enjeux énergétiques dans la région a changé. Alexandroupoli a désormais acquis un rôle géostratégique important », a-t-il déclaré, mardi, aux médias grecs.          Si des différends et des problèmes bureaucratiques ralentissaient jusqu’à présent l’aboutissement du projet gréco-bulgare, « le récent chantage de Moscou, qui a coupé l’approvisionnement en gaz de certains pays de l’Union européenne, rend maintenant la coopération non seulement nécessaire mais urgente », a admis M. Mitsotakis.        Il vous reste 41.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/04/la-grece-veut-permettre-aux-balkans-de-se-passer-du-gaz-russe_6124689_3210.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce veut permettre aux Balkans de se passer du gaz russe","dateCreated":"2022-05-04T09:54:35+02:00","datePublished":"2022-05-04T09:54:35+02:00","dateModified":"2022-05-04T09:54:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Bulgarie","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Union europ\u00e9enne","Gr\u00e8ce","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Ath\u00e8nes, qui ambitionne de devenir un hub \u00e9nerg\u00e9tique pour la r\u00e9gion, a inaugur\u00e9, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re gr\u00e9co-turque, un nouveau terminal flottant de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/169/0/3400/1700/1342/671/60/0/e9f03e3_0a45f650a86c4edabe1c24465ec37ad1-0a45f650a86c4edabe1c24465ec37ad1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-15">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Pour les démocrates américains, le conflit russo-ukrainien apparaît comme une « transposition internationale et paroxystique » de la lutte entre populistes et défenseurs de la démocratie libérale que connaissent les Etats-Unis depuis l’élection de Donald Trump, analyse Laurence Nardon, chercheuse à l’IFRI, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       États-Unis         Guerre en Ukraine : « L’administration Biden estime vital de défendre les valeurs de la démocratie libérale partout dans le monde »   Tribune        Laurence Nardon  Responsable du programme Amérique du Nord à l’Institut français des relations internationales (IFRI)        Pour les démocrates américains, le conflit russo-ukrainien apparaît comme une « transposition internationale et paroxystique » de la lutte entre populistes et défenseurs de la démocratie libérale que connaissent les Etats-Unis depuis l’élection de Donald Trump, analyse Laurence Nardon, chercheuse à l’IFRI, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En annonçant, notamment lors de leur déplacement à Kiev les 24 et 25 avril, la livraison d’armes offensives telles que des obusiers et des chars aux forces ukrainiennes, le secrétaire à la défense, Lloyd Austin, et le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, marquent une nouvelle étape dans la réponse américaine à la guerre russo-ukrainienne. Un positionnement renforcé le 28 avril, lorsque Joe Biden a fait connaître son intention d’envoyer 33 milliards de dollars (31,5 milliards d’euros environ) à l’Ukraine, dont les deux tiers sous forme d’aide militaire.          Depuis le début de l’invasion russe du 24 février, l’administration Biden a mis en œuvre plusieurs types de réponses. Les sanctions contre les oligarques russes, la restriction renforcée des exportations de technologies sensibles et l’augmentation des exportations de gaz naturel liquéfié américain pour faciliter la limitation des importations de gaz et de pétrole russes par les Européens visent à faire pression sur Moscou.          Quant à l’aide à l’Ukraine, elle se décline en aide humanitaire et en livraison de matériel militaire et se chiffre déjà à près de 4 milliards de dollars depuis fin février, selon un décompte du département d’Etat. Tout ceci est considérable, mais on avait toutefois observé jusqu’à présent une grande prudence dans le type des armes livrées par les Etats-Unis à l’Ukraine, exclusivement qualifiées de défensives. Il fallait à tout prix éviter de fournir à la Russie un prétexte à une escalade. Le président Vladimir Poutine et son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, rappellent en effet régulièrement la possibilité d’une riposte nucléaire.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Garantissons que la Russie paiera la reconstruction de l’Ukraine »                 Les annonces de fin avril constituent donc une prise de risque de la part de Washington. La raison immédiate tient à la résistance militaire des Ukrainiens. Contrairement à ce que l’on pouvait craindre en février, la Russie n’a pu concrétiser la victoire rapide qu’elle annonçait. Les analystes américains estiment qu’une victoire ou demi-victoire de l’Ukraine est, au contraire, possible et que, dans ce cas, des livraisons d’armes américaines peuvent faire la différence. Washington choisit de tenter le coup.          Vif débat          Mais cette évolution vient aussi confirmer le retour aux manettes des tenants de l’idéalisme interventionniste américain, un courant de pensée rattaché à l’école des « internationalistes libéraux », fermement décidés à défendre la démocratie ukrainienne contre l’autoritarisme russe. La guerre en Ukraine est, en effet, venue relancer un débat ancien mais toujours vif aux Etats-Unis sur le rôle que doit jouer le pays dans le monde.        Il vous reste 61.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/04/guerre-en-ukraine-l-administration-biden-estime-vital-de-defendre-les-valeurs-de-la-democratie-liberale-partout-dans-le-monde_6124679_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019administration Biden estime vital de d\u00e9fendre les valeurs de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale partout dans le monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-04T07:45:05+02:00","datePublished":"2022-05-04T07:45:05+02:00","dateModified":"2022-05-04T07:45:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","Joe Biden","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Pour les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains, le conflit russo-ukrainien appara\u00eet comme une \u00ab\u00a0transposition internationale et paroxystique\u00a0\u00bb de la lutte entre populistes et d\u00e9fenseurs de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale que connaissent les Etats-Unis depuis l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, analyse Laurence Nardon, chercheuse \u00e0 l\u2019IFRI, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Nardon","description":"Responsable du programme Am\u00e9rique du Nord \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/499/0/6000/3000/1342/671/60/0/089e3a4_3e905fe52fb248d0a9c63474c5f94c48-8772d7ad1686449b8e5fa2aad03ee279-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-16">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les deux chefs d’Etat se sont entretenus par téléphone, mardi, renouant le fil d’un dialogue interrompu depuis la découverte des atrocités commises sur des civils en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion      Les deux chefs d’Etat se sont entretenus par téléphone, mardi, renouant le fil d’un dialogue interrompu depuis la découverte des atrocités commises sur des civils en Ukraine.          Par Philippe Ricard et Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h35, mis à jour à 12h24    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Vladimir Poutine se rencontrent à Moscou, le 7 février 2022.  THIBAULT CAMUS / AP               La conversation téléphonique a duré un peu plus de deux heures. Emmanuel Macron et Vladimir Poutine ont renoué, mardi 3 mai, le fil d’un dialogue interrompu depuis la découverte des atrocités commises sur des civils dans les localités de la région de Kiev, comme Boutcha, abandonnées par les troupes russes, fin mars. Il s’agissait de la dixième conversation entre les deux dirigeants depuis le début de « l’opération spéciale » lancée par le Kremlin en Ukraine, le 24 février, alors que la Russie, après avoir renoncé à prendre le contrôle de la capitale ukrainienne, pilonne le Donbass et assiège Marioupol depuis plus de deux mois. Le chef de l’Etat a d’ailleurs, d’après un bref communiqué de l’Elysée, « appelé la Russie à permettre la poursuite des évacuations de l’usine Azovstal entamées ces derniers jours ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du théâtre de Marioupol                 Plus largement, l’appel est survenu alors qu’Emmanuel Macron, tout juste réélu le 24 avril, cherche à reprendre l’initiative, sans se faire la moindre illusion, au fond, sur les intentions de M. Poutine. Réinvesti samedi 7 mai, le président de la République, qui n’exclut pas une éventuelle visite à Kiev, doit préciser, lundi, à Strasbourg, ses vues sur le conflit ukrainien. Il devrait aborder ensuite le sujet avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d’une visite à Berlin, probablement le lendemain.          A ce jour, les Occidentaux, dont la France, en sont plutôt à intensifier leurs livraisons d’armes lourdes à l’Ukraine. Les Etats-Unis sont clairement aux avant-postes dans ce domaine ; les capitales européennes sont plus prudentes, moins équipées, voire divisées sur le sujet – la Hongrie refuse encore tout transit d’armes sur son territoire. M. Macron sait que le conflit se jouera en grande partie dans les plaines du Donbass, mais il entend toujours préparer le terrain d’une « solution négociée », susceptible de sécuriser le sort de l’Ukraine et celui du continent européen dans son ensemble. Une insistance qui peut contraster avec certains alliés, enclins à donner la priorité à une solution militaire, à l’heure où des responsables ukrainiens estiment être désormais en mesure de renverser le cours des choses, voire de prendre le dessus.          Les accusations du Kremlin          Si les armes devaient un jour se taire, dans un horizon encore improbable, l’Elysée ne veut pas se contenter d’un éventuel cessez-le-feu ou d’un simple armistice, et veut se projeter sur une « paix négociée ». Paris réfléchit ainsi aux « garanties de sécurité » à mettre en place en faveur de Kiev en échange de sa « neutralité », c’est-à-dire de son renoncement à intégrer l’OTAN, un des principaux objectifs du Kremlin.        Il vous reste 57.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/04/entre-emmanuel-macron-et-vladimir-poutine-une-reprise-de-contact-sans-illusions_6124669_3210.html"},"headline":"Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion","dateCreated":"2022-05-04T06:35:11+02:00","datePublished":"2022-05-04T06:35:11+02:00","dateModified":"2022-05-04T12:24:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les deux chefs d\u2019Etat se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone, mardi, renouant le fil d\u2019un dialogue interrompu depuis la d\u00e9couverte des atrocit\u00e9s commises sur des civils en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/356/0/5328/2664/1342/671/60/0/2555dac_1651644922084-000-9ym6ve.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-17">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Alors que le massacre de Boutcha, en Ukraine, a choqué la communauté internationale, le régime russe est accusé par de nombreux chefs d’Etat de « crimes de guerre ». Mais depuis quand cette notion existe-t-elle ? Comment est née la Cour pénale internationale, qui juge ces crimes ? Anne Chemin du « Monde » raconte en podcast l’histoire de la justice internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Podcasts       L’Heure du Monde             Crimes de guerre : comment la justice pénale internationale est née     podcast    Alors que le massacre de Boutcha, en Ukraine, a choqué la communauté internationale, le régime russe est accusé par de nombreux chefs d’Etat de « crimes de guerre ». Mais depuis quand cette notion existe-t-elle ? Comment est née la Cour pénale internationale, qui juge ces crimes ? Anne Chemin du « Monde » raconte en podcast l’histoire de la justice internationale.          Par Garance Muñoz         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/05/04/21-18">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La ville japonaise située en face des îles Kouriles, occupées par les Russes depuis la seconde guerre mondiale, vit avec une acuité particulière la guerre en Ukraine, alors que les relations se tendent entre les deux pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Japon             Dans le nord du Japon, le port de Nemuro en première ligne face à Moscou      La ville japonaise située en face des îles Kouriles, occupées par les Russes depuis la seconde guerre mondiale, vit avec une acuité particulière la guerre en Ukraine, alors que les relations se tendent entre les deux pays.          Par Philippe Mesmer(Nemuro (Japon), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h26, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les îles des « territoires du Nord », annexées par la Russie, sont visibles à l’œil nu depuis Rausu, sur l’île d’Hokkaido, dans le nord du Japon, en octobre 2018.  KAZUHIRO NOGI / AFP               Un frisson d’inquiétude parcourt Nemuro depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine. Niché dans la péninsule de l’est d’Hokkaido, la grande île du nord du Japon, le port de pêche est la ville nippone la plus proche de la Russie. Au bout de cet éperon de terre couvert d’une lande dénudée et balayée par des vents violents se trouve le cap Nosappu, marquant la limite entre la mer d’Okhotsk et l’océan Pacifique. Seuls 3,7 kilomètres séparent cette extrémité de roche noire de Gaigara, un confetti situé à l’extrême-sud des îles Kouriles occupées par les Russes à la fin de la seconde guerre mondiale.          Le site bruisse de sombres souvenirs. Pour les Japonais, Gaigara appartient, comme le reste de l’archipel de Habomai et les îles de Kunashiri, Etorofu et Shikotan, aux « territoires du nord » ; elles ont été saisies, en 1945, par l’Armée rouge. Ils n’ont jamais accepté la perte de celles que les Russes appellent les « Kouriles du Sud ». Le contentieux bloque toujours la conclusion d’un traité de paix entre les deux pays.          Pour les anciens habitants de ces îles perdues, la guerre en Ukraine ravive le souvenir de leur propre drame. « L’attaque par les Russes est illégale, comme la saisie des territoires du Nord. Quand je vois les gens fuir leurs terres, je revis notre histoire, même si, nous, nous n’avons rien pu emporter. C’est difficile à imaginer au XXIe siècle », se lamente Hiroshi Tokuno, qui trouve le président russe, Vladimir Poutine, aussi « fou » que Staline.                           Lire aussi l’archive (2016) :  Article réservé à nos abonnés  Les Japonais chassés des îles Kouriles croient encore au retour                 Nemuro est à la pointe de la lutte pour obtenir le retour de ces îles dans le giron japonais. Les routes qui y mènent sont bordées de panneaux scandant : « Rendez-nous les îles ! » Des 23 493 âmes que compte la ville, seuls 971 habitants sont issus de familles implantées de longue date. Les rues désertes sont bordées de magasins au rideau baissé, et parfois de maisons effondrées. Sous l’arche métallique érigée au cap Nosappu brûle une flamme perpétuant le souvenir des territoires du Nord.          Au centre d’échange pour les quatre îles, bâti sur une éminence au début des années 1990, le visiteur apprend que ces territoires disputés, originellement ceux de la minorité ethnique des Aïnous, premiers habitants de ces régions, apparaissent dans la cartographie nippone en 1644. Envoyé par le shogunat d’Edo (1603-1868) pour une première exploration par le Japon, le navigateur Juzo Kondo (1771-1829) y établit dix-sept zones de pêche. Le centre présente une copie du Traité russo-japonais de Shimoda, conclu le 7 février 1855, qui décrit le tracé de la frontière entre les deux pays. Les Territoires du Nord sont alors japonais.        Il vous reste 69.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/04/dans-le-nord-du-japon-le-port-de-nemuro-en-premiere-ligne-face-a-moscou_6124659_3210.html"},"headline":"Dans le nord du Japon, le port de Nemuro en premi\u00e8re ligne face \u00e0 Moscou","dateCreated":"2022-05-04T04:26:40+02:00","datePublished":"2022-05-04T04:26:40+02:00","dateModified":"2022-05-04T10:25:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Ukraine","Asie-Pacifique","Europe","International","Guerre en Ukraine","Russie","Japon"],"description":"La ville japonaise situ\u00e9e en face des \u00eeles Kouriles, occup\u00e9es par les Russes depuis la seconde guerre mondiale, vit avec une acuit\u00e9 particuli\u00e8re la guerre en Ukraine, alors que les relations se tendent entre les deux pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Nemuro (Japon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/505/0/7424/3712/1342/671/60/0/b074f6f_1651618251433-000-1ad0cw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-19">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’activisme américain dans le conflit en Ukraine, marqué ces derniers jours sur le terrain par des livraisons massives d’armes lourdes comme au niveau de la rhétorique, ravive les questions, souligne dans sa chronique Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Après des premières semaines extrêmement prudentes de la part de l’administration de Joe Biden, le revirement est total »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste au « Monde »        L’activisme américain dans le conflit en Ukraine, marqué ces derniers jours sur le terrain par des livraisons massives d’armes lourdes comme au niveau de la rhétorique, ravive les questions, souligne dans sa chronique Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 02h35, mis à jour à 04h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La visite à Kiev est devenue, deux mois après le début de l’invasion russe de l’Ukraine, un marqueur politique occidental. Elle met en valeur ceux qui y sont les bienvenus, comme la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et sanctionne les responsables dont le comportement passé a été jugé trop accommodant avec la Russie de Vladimir Poutine. Le président allemand Frank-Walter Steinmeier, qui n’a pas été considéré comme le bienvenu par son homologue Volodymyr Zelensky, en a fait l’amère expérience.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président allemand persona non grata à Kiev                 La speaker (présidente) démocrate de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, est à ce jour la plus haute représentante de son pays à l’avoir effectuée le 30 avril, moins d’une semaine seulement après la visite conjointe, tout aussi significative, du secrétaire d’Etat Antony Blinken et du secrétaire à la défense Lloyd Austin. Sur place, le premier avait évoqué une nouvelle aide massive américaine. Elle a été concrétisée le 28 avril avec l’annonce par le président Joe Biden d’un plan massif de 33 milliards de dollars (environ 31 milliards d’euros), dont les deux tiers consacrés à des approvisionnements en armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Etats-Unis augmentent massivement leur aide à Kiev                 Le revirement est total après le choc créé aux Etats-Unis par l’évacuation mal préparée et mal exécutée des forces américaines encore présentes sur le sol afghan, en août 2021. Ce fiasco avait été considéré comme le résumé dévastateur de deux décennies de guerres sans fin, en Afghanistan puis en Irak. Malgré l’humiliation infligée par les talibans, comparable à celle provoquée par la chute de Saïgon, en 1975, personne aux Etats-Unis n’en avait pourtant remis en cause le principe. Le pays, disait-on, était fatigué de faire la guerre.          Plusieurs ressorts          Un peu plus de sept mois plus tard, un tout autre état d’esprit règne à Washington. Après des premières semaines extrêmement prudentes de la part de l’administration de Joe Biden quant à l’ampleur du soutien qu’elle pouvait consentir, il est alimenté par une résilience ukrainienne inattendue, ainsi que par les résultats discutables obtenus par l’armée russe.          Plusieurs ressorts expliquent cet activisme américain. Le premier relève de l’évidence : il est plus facile de s’enrôler dans une guerre par procuration, sans que la vie d’un seul soldat américain soit en jeu sur ce théâtre d’opérations. Le second n’est pas moins important. Pour la première fois sans doute depuis longtemps, les Etats-Unis sont convaincus d’être inattaquables et d’avoir l’histoire pour eux. Enfin, un soutien décisif peut permettre de restaurer en partie un crédit mis à mal par la déroute essuyée à Kaboul.        Il vous reste 56.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/04/guerre-en-ukraine-apres-des-premieres-semaines-extremement-prudentes-de-la-part-de-l-administration-de-joe-biden-le-revirement-est-total_6124654_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des premi\u00e8res semaines extr\u00eamement prudentes de la part de l\u2019administration de Joe Biden, le revirement est total\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-04T02:35:13+02:00","datePublished":"2022-05-04T02:35:13+02:00","dateModified":"2022-05-04T04:19:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"L\u2019activisme am\u00e9ricain dans le conflit en Ukraine, marqu\u00e9 ces derniers jours sur le terrain par des livraisons massives d\u2019armes lourdes comme au niveau de la rh\u00e9torique, ravive les questions, souligne dans sa chronique Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/304/0/3000/1500/1342/671/60/0/10f0a1d_5078276-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/04/21-20">
<filnamedate="20220504"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220504"><AAMMJJHH="2022050421">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le souverain pontife dénonce la « brutalité » du conflit, comparant les atrocités en Ukraine au génocide commis au Rwanda il y a vingt-cinq ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une accusation d’agression sexuelle fait imploser le collectif féministe 50/50             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Pour Jean-Luc Mélenchon, c’est dans la poche   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Pape             Prêt à rencontrer Poutine, le pape François évoque « les aboiements de l’OTAN à la porte de la Russie »      Le souverain pontife dénonce la « brutalité » du conflit, comparant les atrocités en Ukraine au génocide commis au Rwanda il y a vingt-cinq ans.          Par Cécile Chambraud         Publié hier à 22h08, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’évolution de la guerre en Ukraine pousse le pape François à infléchir son discours, touche par touche, et à incriminer plus explicitement Vladimir Poutine et la Russie. Dans un entretien au quotidien italien Corriere della Sera, mardi 3 mai, le chef de l’Eglise catholique se dit avec insistance « prêt à aller à Moscou » pour rencontrer le président russe. Il rapporte lui avoir fait parvenir ce souhait mi-mars, « après vingt jours de guerre ». « Nous n’avons pas encore reçu de réponse et nous continuons à insister, même si je crains que Vladimir Poutine ne puisse et ne veuille pas de cette rencontre pour l’instant », précise le pontife. Pour souligner l’urgence de la situation, à ses yeux, il la relie, dans sa « brutalité », à ce qui a constitué un génocide : « Il y a vingt-cinq ans, nous avons vécu la même chose avec le Rwanda », affirme-t-il.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : environ six cents personnes ont perdu la vie lors du bombardement du théâtre de Marioupol                 Dès le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le pape a dénoncé à de multiples reprises l’intervention armée, adjurant les belligérants de cesser le combat. Mais si d’autres représentants du Saint-Siège désignaient la Russie comme la responsable du conflit, lui-même s’en est souvent tenu à des formulations plus diplomatiques, destinées à préserver une hypothétique capacité de médiation. Tout en se faisant cette fois plus explicite dans les colonnes du Corriere della Sera, François offre d’ailleurs ses services au grand jour. Il affirme qu’il a décidé de ne pas aller à Kiev « pour l’instant » – hypothèse un temps « sur la table » –, car ce serait immanquablement considéré comme un acte hostile par le Kremlin.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les silences du pape François sur la Russie                 « Pessimisme »          « D’abord je dois aller à Moscou, d’abord je dois rencontrer Poutine (…). Je fais ce que je peux. Si Poutine ouvrait la porte… » Lui-même en tout cas la maintient grande ouverte, quitte à reprendre certains des griefs nourris par Moscou quant aux causes de la guerre lorsqu’il mentionne « les aboiements de l’OTAN à la porte de la Russie », qui auraient pu pousser le pouvoir russe « à mal réagir et à déclencher le conflit » – « une colère, ajoute-t-il, dont je ne sais dire si elle a été provoquée, mais peut-être facilitée ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les silences du pape François sur la Russie                 Le pape argentin ne peut toutefois pas cacher son « pessimisme ». Comme il le répète depuis le début de son pontificat, les guerres sont à ses yeux le fruit du commerce des armes, qui conduit à la course aux armements. Lors de son message de Pâques, il avait fait référence au manifeste en faveur du désarmement signé en 1955 par le philosophe Bertrand Russell (1872-1970) et par Albert Einstein. Dans un livre en langue italienne paru le 14 avril et intitulé Contre la guerre (Contro la guerra, Solferino et Librairie éditrice vaticane), il reconnaissait que « l’Ukraine a été agressée et envahie », mais ajoutait un peu plus loin que « la guerre n’est pas la solution ».        Il vous reste 30.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/pret-a-rencontrer-poutine-le-pape-evoque-les-aboiements-de-l-otan-a-la-porte-de-la-russie_6124644_3210.html"},"headline":"Pr\u00eat \u00e0 rencontrer Poutine, le pape Fran\u00e7ois \u00e9voque \u00ab\u00a0les aboiements de l\u2019OTAN \u00e0 la porte de la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T22:08:42+02:00","datePublished":"2022-05-03T22:08:42+02:00","dateModified":"2022-05-04T09:51:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["Pape","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Vatican","International"],"description":"Le souverain pontife d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0brutalit\u00e9\u00a0\u00bb du conflit, comparant les atrocit\u00e9s en Ukraine au g\u00e9nocide commis au Rwanda il y a vingt-cinq ans.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/616/0/7393/3696/1342/671/60/0/8f83665_2c2e21b87fdf48a68b7beb63bfc7c29c-2c2e21b87fdf48a68b7beb63bfc7c29c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


       
   
