<FILE-date="2022/08/25/18">

<article-nb="2022/08/25/18-1">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La centrale nucléaire de Zaporijia est « totalement déconnectée » du réseau après l’endommagement des lignes de communication, selon l’opérateur ukrainien Energoatom. Sous contrôle russe, l’usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces dernières semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia  le 22 août 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Six mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, un bombardement russe a fait, mercredi, le jour de la fête nationale ukrainienne, au moins vingt-cinq morts, dont deux enfants. « Trente et une personnes ont été blessées, dont deux enfants », a précisé jeudi l’opérateur des trains ukrainiens. La Russie a, elle, affirmé avoir tué « plus de 200 militaires ukrainiens » dans cette opération.La centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle russe et dont les environs ont été la cible de plusieurs bombardements, est « totalement déconnectée » du réseau à la suite de l’endommagement des lignes de communication.Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, Rafael Grossi, a témoigné, jeudi, son optimiste concernant un très prochain accès à la centrale de Zaporijia.Dans la nuit de mercredi à jeudi, des explosions ont retenti à Vychhorod, dans la banlieue de Kiev, et à Kryvy Rih, la ville d’origine de Volodymyr Zelensky, selon les autorités locales.Après six mois de guerre, l’anniversaire de l’indépendance acquise en 1991 vis-à-vis de l’URSS ne devait pas donner lieu à des festivités, mais la diaspora ukrainienne a organisé, mercredi, de nombreux rassemblements à travers le monde.Le président américain, Joe Biden, a confirmé l’octroi d’une aide militaire de près de trois milliards de dollars à Kiev, la plus importante des Etats-Unis depuis le début du conflit. Il s’agit de permettre aux Ukrainiens d’« acquérir des systèmes de défense aérienne, des systèmes d’artillerie et des munitions (…) ainsi que des radars ».Les Etats-Unis ont annoncé détenir des informations attestant que « la Russie continue de préparer des simulacres de référendum » sur un rattachement des régions conquises aux républiques séparatistes de Donetsk et de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse         Tchat. « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »         Vidéo. Six mois de guerre en Ukraine : nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas à l’invasion         Tchat. « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »         Enquête. Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine         Analyse. TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie         Reportage. Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-25T16:02:13+00:00","coverageEndTime":"2022-08-26T04:02:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9s...","description":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau apr\u00e8s l\u2019endommagement des lignes de communication, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom. Sous contr\u00f4le russe, l\u2019usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces derni\u00e8res semaines.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la centrale nucléaire de Zaporijia « totalement déconnectée » du réseau","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau apr\u00e8s l\u2019endommagement des lignes de communication, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom. Sous contr\u00f4le russe, l\u2019usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces derni\u00e8res semaines.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/4741/3180/1342/900/3/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-25T16:02:13+00:00"
,"endDate":"2022-08-26T04:02:13+00:00"
         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 gauche), et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di Maio, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di Maio a exprim\u00e9 son incr\u00e9dulit\u00e9 quant au fait qu\u2019\u00ab\u00a0il y en a encore qui nient les faits de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a promis que l\u2019Italie continuerait \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine dans sa d\u00e9fense contre \u00ab\u00a0les envahisseurs, qui sont russes\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           Ce pays est la fronti\u00e8re de l\u2019Europe. Il ne s\u2019agit pas seulement de se d\u00e9fendre.           \u00ab\u00a0Ces derniers mois, nous avons \u00e9tabli des relations entre nos Etats, ce qui a aid\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la lutte pour notre ind\u00e9pendance. L\u2019Italie est devenue l\u2019un des principaux Etats \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, notre soci\u00e9t\u00e9, les citoyens d\u00e9plac\u00e9s de force\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/cad1900_24c140b5f87d4d21895fd031b5a3fb45-24c140b5f87d4d21895fd031b5a3fb45-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien s\u2019est rendu \u00e0 Irpine","dateModified":"2022-08-25T16:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T15:28:27+00:00","articleBody":"                     Kateryna Oulanina, devant sa maison, \u00e0 Tchaplyne, \u00e0 la suite d\u2019une attaque men\u00e9e par les forces arm\u00e9es russes, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. INNA VARENYTSIA \/ AP                 Vue de c\u00f4t\u00e9 de la maison de Kateryna Oulanina, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. INNA VARENYTSIA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/faa996c_53bf7448bd474fd7ad25fb0d72aacd3b-53bf7448bd474fd7ad25fb0d72aacd3b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9s...","dateModified":"2022-08-25T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T14:34:00+00:00","articleBody":"     La France a condamn\u00e9, jeudi, la frappe men\u00e9e la veille par les forces russes sur la ville de Tchaplyne dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qui a fait, selon Kiev, 25\u00a0morts parmi les civils. \u00ab\u00a0En continuant de bombarder sans discernement des civils et des infrastructures civiles en Ukraine, la Russie poursuit ses violations du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole adjoint du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La France continuera de lutter contre l\u2019impunit\u00e9 des crimes commis par la Russie, en lien avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Cour p\u00e9nale internationale et Eurojust\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France condamne l\u2019attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Tchaplyne","dateModified":"2022-08-25T16:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T14:29:10+00:00","articleBody":"     La Lettonie a d\u00e9moli, jeudi \u00e0 Riga, un monument datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation mise en place apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, et ce malgr\u00e9 les protestations de la minorit\u00e9 russe de cet Etat balte. Des engins de d\u00e9molition ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour enlever le m\u00e9morial de la seconde guerre mondiale, haut de 79\u00a0m\u00e8tres. La Lettonie, comme ses voisins baltes la Lituanie et l\u2019Estonie, fait partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et s\u2019est r\u00e9solument positionn\u00e9e en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un monument sovi\u00e9tique embl\u00e9matique d\u00e9truit \u00e0 Riga","dateModified":"2022-08-25T16:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:48:02+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe et dont les environs ont \u00e9t\u00e9 la cible de plusieurs bombardements, est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e0 la suite de l\u2019endommagement des lignes de communication. \u00ab\u00a0Les deux r\u00e9acteurs de la centrale en fonctionnement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau. Par cons\u00e9quent, les actions des envahisseurs ont provoqu\u00e9 une d\u00e9connexion totale de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia du r\u00e9seau \u00e9lectrique, pour la premi\u00e8re fois de son histoire\u00a0\u00bb, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom sur Telegram.          Selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des incendies sur le territoire de la centrale thermique de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont provoqu\u00e9 par deux fois la d\u00e9connexion de la derni\u00e8re (quatri\u00e8me) ligne de communication reliant le site au r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Trois\u00a0autres lignes de communication avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment endommag\u00e9es lors d\u2019attaques terroristes\u00a0\u00bb russes, poursuit Energoatom. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire en elle-m\u00eame est assur\u00e9 depuis la centrale thermique, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0Des op\u00e9rations sont en cours pour connecter un r\u00e9acteur au r\u00e9seau\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          En mars, la centrale de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique en raison d\u2019actions militaires russes, ravivant les craintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tat des installations.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: la centrale \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau","dateModified":"2022-08-25T15:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:39:46+00:00","articleBody":"                     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, monte sur un canon antia\u00e9rien, lors d\u2019une visite du programme de formation des soldats ukrainiens, en Allemagne, le 25 ao\u00fbt 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/5bd5e16_1661434381678-2022-08-25t095507z-16280661-rc2l3w9ar0s4-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-defence.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-08-25T14:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:16:48+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret ordonnant d\u2019augmenter de 10\u00a0% le nombre de militaires que compte l\u2019arm\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e devra compter deux millions de membres, dont 1,15\u00a0million de soldats, contre 1,9\u00a0million, dont un peu plus d\u2019un million de combattants, en\u00a02017, selon ce d\u00e9cret publi\u00e9 par le gouvernement et entrant en vigueur le 1er\u00a0janvier\u00a02023.          Concr\u00e8tement, sans compter le personnel civil, cela repr\u00e9sente une augmentation de 137\u00a0000\u00a0militaires, soit plus du dixi\u00e8me de la force de combat actuelle.          Cette mesure, dont les raisons ne sont pas expliqu\u00e9es dans le d\u00e9cret, intervient alors que l\u2019arm\u00e9e russe m\u00e8ne depuis plus de six mois une offensive en Ukraine tr\u00e8s co\u00fbteuse en moyens humains et mat\u00e9riels.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev au d\u00e9but de l\u2019intervention, les forces de Moscou concentrent d\u00e9sormais leurs efforts dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les fronts ont peu boug\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Le Kremlin s\u2019est jusque-l\u00e0 gard\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, une mesure que redoutent beaucoup de Russes.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine signe un d\u00e9cret pour augmenter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-25T14:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:09:47+00:00","articleBody":"               Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publie une image satellite du 21\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 montrant que \u00ab\u00a0la Russie maintient une pr\u00e9sence militaire renforc\u00e9e sur le site, avec v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 moins de 60 m\u00e8tres du r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a05\u00a0\u00bb. Londres ajoute que \u00ab\u00a0les troupes russes tentent probablement de dissimuler les v\u00e9hicules en les garant sous des tuyaux a\u00e9riens et des portiques. La Russie est pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s [de la centrale] \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: Londres accuse Moscou d\u2019avoir d\u00e9ploy\u00e9 des \u00e9quipements militaires dans l\u2019enceinte de la...","dateModified":"2022-08-25T13:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T12:33:52+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz devant un char antia\u00e9rien Gepard lors d\u2019une visite au camp de Putlos, pr\u00e8s d\u2019Oldenburg, dans le Schleswig-Holstein, o\u00f9 les soldats ukrainiens sont form\u00e9s \u00e0 son utilisation. AXEL HEIMKEN \/ AFP           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a visit\u00e9 un terrain d\u2019entra\u00eenement militaire dans l\u2019Etat du Schleswig-Holstein, o\u00f9 les troupes ukrainiennes sont entra\u00een\u00e9es par l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019utilisation des chars antia\u00e9riens Gepard. Berlin avait annonc\u00e9 en mai la livraison de ces quinze engins \u00e0 l\u2019Ukraine. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, avait annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e, le 25\u00a0juillet, des premiers blind\u00e9s. Des images diffus\u00e9es jeudi sur les r\u00e9seaux sociaux les montrent pour la premi\u00e8re fois sur le terrain.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/d36ce74_5008785-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premiers blind\u00e9s allemands op\u00e9rationnels en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T12:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:45:20+00:00","articleBody":"           Images satellite de la NASA montrant les incendies, en rouge, autour de la centrale de Zaporijia, jeudi 25\u00a0ao\u00fbt 2022.            Les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s, rapporte l\u2019agence de presse russe RIA. Des coupures de courant ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans les parties contr\u00f4l\u00e9es par les Russes des oblasts de Zaporijia et de Kherson. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe. Information qui ne peut \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1d0a1db_1661426591547-firms-today-34-7-47-5-12z.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 activ\u00e9s \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T11:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:24:06+00:00","articleBody":"     La Bulgarie a refus\u00e9 jeudi d\u2019extrader un Russe oppos\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et accus\u00e9 de fraude fiscale dans son pays, craignant qu\u2019il ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable. La cour d\u2019appel de Varna (Est) a r\u00e9vis\u00e9 jeudi 25\u00a0ao\u00fbt une d\u00e9cision d\u2019extradition prise d\u00e9but ao\u00fbt concernant Alexey Altchin, 46\u00a0ans, un entrepreneur accus\u00e9 en Russie de fraude fiscale pour un montant de 282,5\u00a0millions de roubles (4,8\u00a0millions d\u2019euros).          \u00ab\u00a0L\u2019instance a conclu \u00e0 un risque d\u2019aggravation de sa situation en raison de ses convictions politiques et d\u2019une violation de ses droits au cours du proc\u00e8s p\u00e9nal\u00a0\u00bb, selon les motifs publi\u00e9s par la cour d\u2019appel bulgare dans un communiqu\u00e9. Elle s\u2019est appuy\u00e9e sur deux r\u00e9solutions du parlement europ\u00e9en et sur un rapport du Comit\u00e9 d\u2019Helsinki, selon lequel \u00ab\u00a0il ne fait aucun doute que la Russie a renforc\u00e9 la r\u00e9pression contre des manifestants et militants de la soci\u00e9t\u00e9 civile protestant contre la guerre\u00a0\u00bb.          Ce refus d\u2019extradition est \u00ab\u00a0semblable \u00e0 des d\u00e9cisions de tribunaux de pays membres du Conseil de l\u2019Europe, qui rejettent des demandes de la F\u00e9d\u00e9ration russe sur la base d\u2019un manque de confiance en la volont\u00e9 de ce pays d\u2019accomplir ses obligations conform\u00e9ment au droit international\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la cour d\u2019appel.          R\u00e9sidant en Bulgarie depuis 2014, Alexey Altchin a br\u00fbl\u00e9 son passeport russe devant le consulat russe \u00e0 Varna, lors d\u2019une manifestation en f\u00e9vrier contre la guerre en Ukraine. Des manifestations pour le soutenir ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Sofia et \u00e0 Varna. Des intellectuels bulgares ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident Roumen Radev de lui accorder le droit d\u2019asile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie refuse d\u2019extrader un Russe oppos\u00e9 \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-08-25T11:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:13:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique est \u00ab\u00a0tr\u00e8s tr\u00e8s proche\u00a0\u00bb d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi sur France 24. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA a fait savoir en d\u00e9but de semaine qu\u2019une visite du site pourrait intervenir dans un d\u00e9lai de quelques jours apr\u00e8s la conclusion des n\u00e9gociations avec les diff\u00e9rentes parties concern\u00e9es.          Rafael Grossi a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u jeudi en d\u00e9but de matin\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour discuter de la situation de la centrale, avant une rencontre avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna. Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, s\u2019est aussi entretenu avec son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA optimiste sur un acc\u00e8s \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T11:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:30:16+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir tu\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0plus de 200 militaires ukrainiens\u00a0\u00bb dans une op\u00e9ration de bombardement sur la gare de Tchaplyne, dans le centre de l\u2019Ukraine, Kiev faisant \u00e9tat de son c\u00f4t\u00e9 de \u00ab\u00a0vingt-cinq morts, dont deux enfants, et trente-deux bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon un bilan fourni par l\u2019op\u00e9rateur des trains ukrainiens.          Un missile Iskander \u00ab\u00a0a directement touch\u00e9 un train militaire dans la gare de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, \u00e9liminant plus de 200 militaires de la r\u00e9serve des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb ainsi que des \u00e9quipements, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a toujours ni\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en prenait aux civils.          \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne fermement les frappes russes atroces men\u00e9es contre des civils\u00a0\u00bb en Ukraine, a averti le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, sur Twitter, ajoutant que les responsables de cette frappe \u00ab\u00a0devront rendre des comptes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, une nouvelle frappe russe meurtri\u00e8re                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gare de Tchaplyne\u00a0: Moscou affirme avoir vis\u00e9 des \u00ab\u00a0militaires\u00a0\u00bb ukrainiens","dateModified":"2022-08-25T10:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:13:58+00:00","articleBody":"     Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais, a annonc\u00e9 qu\u2019il se rendra \u00e0 Paris, lundi, pour rencontrer Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Tout d\u2019abord, nous allons parler des questions de s\u00e9curit\u00e9, parce que la France est un partenaire important (\u2026). Le renforcement du flanc oriental [de l\u2019OTAN] fera aussi certainement l\u2019objet de discussions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mateusz Morawiecki, en \u00e9voquant les questions de coop\u00e9ration militaire ainsi qu\u2019entre les industries de d\u00e9fense. \u00ab\u00a0Outre la s\u00e9curit\u00e9, nous allons aussi parler de l\u2019\u00e9nergie. Nous voyons que la Russie a provoqu\u00e9 une \u00e9norme vague d\u2019inflation dans le monde entier (\u2026). Nous parlerons avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais des moyens d\u2019all\u00e9ger les pressions inflationnistes, en particulier sur le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais \u00e0 Paris pour discuter s\u00e9curit\u00e9 et \u00e9nergie avec Emmanuel Macron","dateModified":"2022-08-25T10:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:06:33+00:00","articleBody":"     Des v\u00e9rifications sont n\u00e9cessaires sur un \u00e9ventuel d\u00e9tournement de sanctions contre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur France 2 Cl\u00e9ment Beaune, le ministre des transports, au lendemain de la publication d\u2019un article du Monde selon lequel TotalEnergies est impliqu\u00e9 dans la vente \u00e0 la Russie de condensat de gaz, qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler les avions de combat russes engag\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Moi je n\u2019ai pas men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate, je n\u2019ai pas personnellement (\u2026) d\u2019informations sur ce sujet. Il faut simplement faire la lumi\u00e8re, je n\u2019ai pas \u00e0 croire a priori tel ou tel\u00a0\u00bb, a dit Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet extr\u00eamement s\u00e9rieux, donc il faut bien v\u00e9rifier que, volontairement ou involontairement, il n\u2019y a pas de d\u00e9tournement, soit des sanctions, soit de l\u2019\u00e9nergie qu\u2019une entreprise fran\u00e7aise ou autre produirait.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Faire la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb sur le r\u00f4le de TotalEnergies en Russie","dateModified":"2022-08-25T10:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:45:44+00:00","articleBody":"     Dans son rapport annuel, l\u2019Observatoire des armes \u00e0 sous-munitions (Cluster Munition Coalition, CMC) accuse la Russie d\u2019avoir massivement utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine, causant des centaines de victimes civiles et endommageant des habitations, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi cet organisme de surveillance. \u00ab\u00a0Des centaines d\u2019attaques d\u2019armes \u00e0 sous-munitions men\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es, signal\u00e9es ou auraient eu lieu en Ukraine cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit le CMC. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes semblent \u00e9galement avoir utilis\u00e9 l\u2019arme \u00e0 plusieurs reprises dans le conflit en cours\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier avec l\u2019offensive russe, selon l\u2019organisme.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation massive par la Russie en Ukraine d\u2019armes \u00e0 sous-munitions internationalement interdites d\u00e9montre un m\u00e9pris flagrant pour la vie humaine, les principes humanitaires, et les normes juridiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mary Wareham, r\u00e9dactrice du chapitre sur les politiques d\u2019interdiction du rapport. \u00ab\u00a0Une condamnation sans \u00e9quivoque de l\u2019utilisation en cours d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine est cruciale pour renforcer la stigmatisation de ces armes et mettre fin \u00e0 la menace qu\u2019elles repr\u00e9sentent\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Ce rapport de 100 pages est publi\u00e9 alors que les Etats parties \u00e0 la convention se pr\u00e9parent pour leur r\u00e9union annuelle, qui aura lieu du 30\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre au si\u00e8ge principal des Nations unies en Europe, \u00e0 Gen\u00e8ve. La Russie est en outre exhort\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0mettre un terme imm\u00e9diat \u00e0 ces attaques indiscrimin\u00e9es et appelle tous les signataires \u00e0 prendre les mesures pour renonce \u00e0 ces armes et adh\u00e9rer \u00e0 la convention sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb.          Ni la Russie ni l\u2019Ukraine n\u2019ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la convention interdisant ces armes, qui compte 110 Etats parties et 13\u00a0autres signataires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accus\u00e9e d\u2019avoir massivement utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:38:01+00:00","articleBody":"     S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense, et son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, se sont entretenus au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine. M.\u00a0Cho\u00efgou a livr\u00e9 son \u00ab\u00a0\u00e9valuation des actions des forces arm\u00e9es ukrainiennes qui peuvent perturber le fonctionnement s\u00fbr de la centrale\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Cette centrale, la plus grande d\u2019Europe, dont les troupes russes ont pris le contr\u00f4le en mars, d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, a \u00e9t\u00e9 la cible ces derni\u00e8res semaines de bombardements dont Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9, suscitant l\u2019inqui\u00e9tude de la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, devait quant \u00e0 lui s\u2019entretenir dans la journ\u00e9e avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une inspection de l\u2019AIEA sur le site de la centrale de Zaporijia, la plus importante des quatre centrales ukrainiennes, au bord du Dniepr.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On peut envisager pour Zaporijia des sc\u00e9narios conduisant \u00e0 des rejets bien plus importants qu\u2019\u00e0 Fukushima\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien franco-russe au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T10:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:17:38+00:00","articleBody":"           Des Ukrainiens observent l\u2019un des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s dans la rue \u00e0 Kiev, le 24 ao\u00fbt 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des chapelains de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assistent au monast\u00e8re Saint-Michel, \u00e0 Kiev \u00e0 une messe donn\u00e9e pour le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, par le primat de l'Eglise orthodoxe d'Ukraine et de Kiev, le m\u00e9tropolite \u00c9piphane, le 24 ao\u00fbt 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Nul en Ukraine n\u2019aurait pu imaginer, malgr\u00e9 une guerre de huit ans avec la Russie dans les r\u00e9gions orientales du pays, qu\u2019un jour le pays c\u00e9l\u00e9brerait l\u2019anniversaire de son ind\u00e9pendance dans des conditions aussi dramatiques. L\u2019ambiance sur la rue Khrechtchatyk, principale art\u00e8re du centre de la capitale, o\u00f9 le gouvernement avait choisi de remplacer la traditionnelle parade militaire par l\u2019exposition d\u2019une colonne de chars russes d\u00e9truits ou captur\u00e9s, illustrait parfaitement ce sentiment de fiert\u00e9. Malgr\u00e9 l\u2019interdiction d\u2019organiser des rassemblements publics par crainte que Moscou ne bombarde Kiev en ce jour symbolique, malgr\u00e9 le fait que des sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne aient retenti \u00e0 maintes reprises (sans qu\u2019un missile ne touche la capitale), les Ki\u00e9viens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur esprit de r\u00e9sistance et leurs combattants. Un reportage \u00e0 lire ici.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/e5cd0dd_1661384925698-v4a2835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-25T16:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T07:49:22+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement russe qui a frapp\u00e9 mercredi soir une gare dans le centre de l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 vingt-cinq morts et trente et un bless\u00e9s, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur des trains ukrainiens. \u00ab\u00a0Selon les informations de la matin\u00e9e, nous avons vingt-cinq morts, dont deux enfants. Trente et une personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants\u00a0\u00bb, a fait savoir la soci\u00e9t\u00e9 sur Telegram.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 cette \u00ab\u00a0frappe de missile russe\u00a0\u00bb mercredi soir au d\u00e9but de son discours par vid\u00e9o devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, en faisant \u00e9tat d\u2019un premier bilan de vingt-deux morts. Elle a eu lieu sur la gare de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. Selon M.\u00a0Zelensky, quatre wagons passagers ont pris feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la frappe russe sur une gare s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 vingt-cinq morts","dateModified":"2022-08-25T08:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:55:36+00:00","articleBody":"     La France avait rempli jeudi matin \u00e0 90,06\u00a0% ses stocks de gaz pour l\u2019hiver, selon la plate-forme europ\u00e9enne Aggregated Gas Storage Inventory (AGSI), en bonne voie pour r\u00e9aliser l\u2019objectif du gouvernement d\u2019atteindre 100\u00a0% avant novembre et d\u2019\u00eatre ainsi en mesure de faire face \u00e0 de potentielles p\u00e9nuries li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine.          Dans le d\u00e9tail, les stocks de Ter\u00e9ga, l\u2019un des deux gestionnaires du r\u00e9seau de transport de gaz en France, \u00e9taient \u00e0 91,21\u00a0% de leur capacit\u00e9, quand ceux de Storengy, filiale d\u2019Engie, en \u00e9taient \u00e0 89,67\u00a0%, selon le site de l\u2019AGSI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France d\u00e9passe les 90\u00a0% de remplissage de ses stocks de gaz pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-08-25T06:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:46:51+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que la Russie est \u00ab\u00a0probablement pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia [occup\u00e9e par les troupes russes depuis le mois de mars] \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que la Russie maintient l\u2019occupation militaire de la centrale, les principaux risques pour l\u2019exploitation des r\u00e9acteurs devraient rester les perturbations des syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs, les dommages \u00e0 son alimentation \u00e9lectrique de secours ou les erreurs des employ\u00e9s travaillant sous pression\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-08-25T05:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:25:52+00:00","articleBody":"           A Ottawa, au Canada, le parlement a \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9 aux couleurs de l\u2019Ukraine, pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, le 24 ao\u00fbt 2022. PATRICK DOYLE \/ AP                 L\u2019\u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0Le tennis joue pour la paix\u00a0\u00bb a eu lieu en amont de l\u2019US\u00a0Open, mercredi 24 ao\u00fbt, \u00e0 New York. FRANK FRANKLIN II \/ AP                 Orysia, 8\u00a0ans, a manifest\u00e9 \u00e0 Ottawa en brandissant le drapeau ukrainien devant le Parlement canadien. PATRICK DOYLE \/ AP                 Rafael Nadal, Iga Swiatek et d\u2019autres champions de tennis ont particip\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 dans le cadre de l\u2019US Open afin de collecter des fonds pour l\u2019Ukraine. Au total, plus d\u2019un million de dollars d\u2019aide humanitaire a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9. FRANK FRANKLIN II \/ AP                 Des manifestants participent \u00e0 une marche \u00e0 New York, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. SPENCER PLATT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/a75865e_449e8c08159345198248fac457d4eac4-449e8c08159345198248fac457d4eac4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements ont eu lieu mercredi au Canada et aux Etats-Unis \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pe...","dateModified":"2022-08-25T05:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:06:36+00:00","articleBody":"     Au septi\u00e8me mois de la guerre, Kiev a l\u2019intention de cr\u00e9er d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine un tribunal international afin d\u2019y faire juger le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et les responsables de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut responsable ukrainien. Ce plan en vue de la cr\u00e9ation de ce tribunal qui devra se prononcer sur le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie est chapeaut\u00e9 par Andriy Smyrnov, directeur adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0C\u2019est la seule option pour que soient tenus rapidement responsables les criminels qui ont d\u00e9marr\u00e9 la guerre contre l\u2019Ukraine. La meilleure, la plus rapide et la plus efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Smyrnov lors d\u2019un entretien avec l\u2019Agence France-Presse. Le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb est similaire \u00e0 la notion de \u00ab\u00a0crime contre la paix\u00a0\u00bb utilis\u00e9e lors des proc\u00e8s de Nuremberg et de Tokyo au sortir de la seconde guerre mondiale.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater sur les crimes pour lesquels elle est comp\u00e9tente (g\u00e9nocide, crime contre l\u2019humanit\u00e9 et crime de guerre) mais elle ne peut se saisir des accusations de \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb car ni Moscou ni Kiev n\u2019ont ratifi\u00e9 le statut de Rome l\u2019\u00e9tablissant en\u00a02010.          \u00ab\u00a0Le monde a la m\u00e9moire courte\u00a0: c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019aimerais que ce tribunal se mette au travail d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, ajoute Andriy Smyrnov, qui se dit \u00ab\u00a0prudemment optimiste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine veut un tribunal international pour juger l\u2019agression de la Russie d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine","dateModified":"2022-08-25T05:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:53:07+00:00","articleBody":"     Dans la nuit de mercredi\u00a024 \u00e0 jeudi 25\u00a0ao\u00fbt, les autorit\u00e9s locales ont signal\u00e9 des explosions \u00e0 Vychghorod, une banlieue de Kiev, et \u00e0 Kryvy Rih (Sud), la ville d\u2019origine du pr\u00e9sident Zelensky.          Oleksandr Vilkoul, le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, a rapport\u00e9 que les forces russes ont tir\u00e9 sur le district de Metalurhiinyi dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk avec des lance-roquettes multiples Tornado. Il a pr\u00e9venu les habitants de faire attention aux munitions non explos\u00e9es.          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles explosions matinales en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T05:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:47:30+00:00","articleBody":"     Samedi 20\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de Moscou, Daria Douguina, \u00e2g\u00e9e de 29\u00a0ans, mourait dans l\u2019explosion de la voiture de son p\u00e8re, l\u2019id\u00e9ologue n\u00e9o-eurasiste Alexandre Douguine.          C\u2019est elle qui \u00e9tait au volant du v\u00e9hicule. La disparition brutale de cette militante et journaliste n\u2019est pas sans cons\u00e9quences en France. Elle et son p\u00e8re sont des figures connues et appr\u00e9ci\u00e9es d\u2019une partie de l\u2019extr\u00eame droite radicale dans l\u2019Hexagone.                    Lire aussi :  Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse","dateModified":"2022-08-25T05:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:43:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une journ\u00e9e lourde en symboles et en \u00e9v\u00e9nements, Volodymyr Zelensky a post\u00e9 un message vid\u00e9o de moins de deux minutes, mercredi soir, dans laquelle il dresse le bilan \u2013 provisoire \u2013 de la frappe russe qui a touch\u00e9 une gare ferroviaire, en soir\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk.           Tchaplyne est notre douleur aujourd\u2019hui. A ce jour, il y a vingt-deux morts dont cinq br\u00fbl\u00e9s dans une voiture. Un adolescent de 11\u00a0ans est mort, un missile russe a d\u00e9truit sa maison. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage \u00e0 la gare ferroviaire se poursuivront. Nous rendrons \u00e9videmment les occupants responsables de tout ce qu\u2019ils ont fait.           \u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9, et aucun missile ne pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Pr\u00e9servons notre unit\u00e9 \u2013 la m\u00eame unit\u00e9 qu\u2019aujourd\u2019hui, comme chaque jour pendant ces six mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que la dur\u00e9e du conflit a atteint, mercredi, le cap symbolique des six mois.          M.\u00a0Zelensky est \u00e9galement revenu sur la journ\u00e9e de f\u00eate nationale, ce mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, qui c\u00e9l\u00e9brait l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine acquise aux d\u00e9pens de l\u2019URSS en\u00a01991.           Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine touche \u00e0 sa fin. Mais notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais. Et il y aura notre 32e Jour de l\u2019Ind\u00e9pendance, et le 33e, et tous les suivants, tant que durera le temps sur terre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-25T05:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:33:41+00:00","articleBody":"      Six mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, une frappe russe a fait, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, le jour de la f\u00eate nationale ukrainienne, au moins vingt-deux morts, dont un gar\u00e7on de 11\u00a0ans, et des dizaines de bless\u00e9s dans une gare ferroviaire de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (Est), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune bombe qui peut supprimer la libert\u00e9, et il n\u2019y aura jamais aucun missile qui pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb,, a d\u00e9clar\u00e9 en soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, des explosions ont retenti \u00e0 Vychhhorod, une banlieue de Kiev, et \u00e0 Kryvy Rih (Sud), la ville d\u2019origine de Volodymyr Zelensky, selon les autorit\u00e9s locales.          Apr\u00e8s six mois de guerre, l\u2019anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance, acquise en\u00a01991 vis-\u00e0-vis de l\u2019URSS, ne devait pas donner lieu \u00e0 des festivit\u00e9s, mais la diaspora ukrainienne a organis\u00e9, mercredi, de nombreux rassemblements \u00e0 travers le monde.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a confirm\u00e9 l\u2019octroi d\u2019une aide militaire de pr\u00e8s de trois milliards de dollars \u00e0 Kiev, la plus importante somme de la part des Etats-Unis depuis le d\u00e9but du conflit. Il s\u2019agit de permettre aux Ukrainiens d\u2019\u00ab\u00a0acqu\u00e9rir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et des munitions (\u2026) ainsi que des radars\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont averti qu\u2019ils avaient des informations attestant que \u00ab\u00a0la Russie continue de pr\u00e9parer des simulacres de r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson (Sud), ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, sur un rattachement de ces r\u00e9gions aux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-25T05:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:33:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier, qui marquait le sixi\u00e8me mois jour pour jour du d\u00e9but de l\u2019invasion russe, est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-08-25T04:33:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/4741/3180/1342/900/3/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/25/18-2">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Se faisant passer à l’étranger comme l’éminence grise du pouvoir russe, l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine n’accède qu’aujourd’hui à la reconnaissance du Kremlin. Il prônait depuis trois décennies l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Douguine, du penseur occulte à l’influenceur officiel      Se faisant passer à l’étranger comme l’éminence grise du pouvoir russe, l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine n’accède qu’aujourd’hui à la reconnaissance du Kremlin. Il prônait depuis trois décennies l’invasion de l’Ukraine.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alexandre Douguine lors de la cérémonie d’adieu à sa fille, le 23 août 2022 à Moscou, en Russie.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Cet homme est l’image d’Epinal du penseur russe au destin tragique. Son haut front dégarni surplombe un long visage figé dans une expression grave et finissant, comme il se doit, par une barbe blanche. Une touche d’Alexandre Soljenitsyne et une louche de Fiodor Dostoïevski pour l’apparence.          Le parcours politique du philosophe autoproclamé Alexandre Douguine est moins homogène. A 60 ans, il est aujourd’hui au faîte de sa carrière. L’assassinat de sa fille Daria dans l’explosion de son 4 × 4 Land Cruiser Prado, samedi 20 août, lui vaut une reconnaissance tardive. Vladimir Poutine, avec qui il prétendait, depuis des années, maintenir une « liaison mystique », a pour la première fois prononcé mardi, publiquement, son nom de famille. En condamnant l’attentat « odieux et cruel » contre Daria Douguine, à qui il a décerné à titre posthume la médaille de l’ordre du Courage.               L’épisode tragique sort cet idéologue radical d’une situation curieuse. Vaguement embarrassant pour l’élite politique russe, qui préférait l’ignorer, il affirmait au contraire exercer une influence occulte sur le pouvoir. Observant le Kremlin suivre la trajectoire qu’il prône depuis trente ans, à savoir l’expansion territoriale et le rejet de l’Occident, Alexandre Douguine clame que ses idées « ont triomphé. Toutes ». Fils d’un responsable du renseignement militaire soviétique, le penseur affirme conseiller depuis des années un membre du cercle restreint de Poutine, qu’il ne nomme pas, et il assure que l’armée utiliserait un manuel géopolitique dont il est l’auteur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse                 Mais qu’en est-il en réalité ? Alexandre Douguine n’a jamais occupé de poste officiel. Nommé, en 2014, directeur du département de sociologie des relations internationales de la prestigieuse université d’Etat de Moscou, il en est limogé après quelques mois, à la suite de déclarations incitant au meurtre des Ukrainiens. Ce qui suggère l’absence d’appuis au sommet de l’exécutif.          Rivalité civilisationnelle          Alexandre Douguine a longtemps peiné à rejoindre le sérail politique, en raison du sceau de la radicalité dont il était marqué. Adoptant, dès les années 1990, une posture slavophile hostile à l’Occident, il développe un courant de pensée « néo-eurasien », à l’opposé du désir d’intégration affiché alors par le Kremlin. Son eurasisme emprunte beaucoup à la théorie du Britannique Halford John Mackinder (père fondateur de la géopolitique), qui oppose les puissances maritimes (« thalassocratie ») et continentales (« tellurocratie »). L’idéologue y ajoute une dimension de rivalité civilisationnelle, en affirmant la supériorité de l’Eurasie (dont la Russie constitue le cœur), sur l’ensemble anglo-saxon. Le jargon savant et essentialiste permet surtout de remettre au goût du jour l’ancien projet impérialiste russe visant la domination de l’ensemble du continent eurasiatique, par des moyens militaires, si nécessaire. En commençant bien sûr par l’Ukraine, culturellement et politiquement la plus proche. En ce sens, Alexandre Douguine a effectivement devancé le chef du Kremlin de deux décennies.        Il vous reste 38.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/douguine-du-penseur-occulte-a-l-influenceur-officiel_6139013_3210.html"},"headline":"Douguine, du penseur occulte \u00e0 l\u2019influenceur officiel","dateCreated":"2022-08-25T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-25T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Se faisant passer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme l\u2019\u00e9minence grise du pouvoir russe, l\u2019id\u00e9ologue ultraconservateur Alexandre Douguine n\u2019acc\u00e8de qu\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 la reconnaissance du Kremlin. Il pr\u00f4nait depuis trois d\u00e9cennies l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f43fe34_1661354675896-954727.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-3">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Lancé sur les réseaux sociaux, ce néologisme est massivement employé par les Ukrainiens depuis l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Rachisme », contraction de de « Russie » et « fascisme », nouveau mot de la guerre en Ukraine      Lancé sur les réseaux sociaux, ce néologisme est massivement employé par les Ukrainiens depuis l’invasion russe.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le mot, nouveau, s’est diffusé en Ukraine après l’invasion russe du 24 février : « rachisme ». Contraction de « Russie » et de « fascisme », ce néologisme a aussitôt connu un grand succès. Omniprésent sur les réseaux sociaux, où les Russes sont renommés « rachistes », il a vite été repris par les médias ukrainiens, avant d’être adopté jusqu’au plus haut sommet de l’Etat.          Volodymyr Zelensky s’est dit convaincu que le terme restera dans l’histoire. « Pendant ces quatre-vingts dernières années, il n’y a pas eu une telle barbarie sur notre continent, déclarait le président ukrainien, le 23 avril. Le “rachisme” est un concept qui figurera dans les livres d’histoire, sur Wikipédia, et sera enseigné en classe. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance                 Soucieux de voir le terme se répandre massivement, le chef du conseil de défense et de sécurité nationale d’Ukraine, Oleksi Danilov, a appelé les journalistes à l’utiliser, estimant qu’il correspond à un « phénomène nouveau dans l’histoire mondiale ». « Les rachistes modernes ne sont pas très différents des nazis, argumentait-il en mars. Ils les ont même dépassés, parce que, aujourd’hui, les capacités [militaires] sont complètement différentes, et ils les utilisent comme des monstres », affirmait-il en citant « la tragédie de Marioupol, Kharkiv et d’autres villes d’Ukraine ».               Les origines du mot sont encore mal établies. Selon certains experts, c’est Djokhar Doudaïev, alors président de la République tchétchène d’Itchkérie, qui l’a employé pour la première fois dans les années 1990. Il décrivait alors le « rachisme » comme une idéologie d’extrême droite fondée sur la haine, le chauvinisme, le manque de spiritualité et l’extrême cruauté. D’autres datent l’apparition du mot plus tard, lors de la guerre entre la Russie et la Géorgie, à l’été 2008. Tous s’accordent néanmoins sur le fait qu’il se soit répandu après le début de l’invasion en Ukraine, en février.          Une page Wikipédia en trente langues          Le terme a désormais sa page Wikipédia dans plus de trente langues. La version russe a fait l’objet d’une bataille : rien qu’en avril la page a été supprimée et restaurée plusieurs fois. On y lit que « le “rachisme” est interprété comme un synonyme du “fascisme russe” ou des “méthodes fascistes” utilisées par l’armée russe en Ukraine » et que « les soldats russes et tous les Russes soutenant la guerre sont appelés “rachistes” ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                 La version ukrainienne définit quant à elle le rachisme comme l’« idéologie fasciste totalitaire » du régime russe, dont les piliers seraient notamment l’idée d’une « mission civilisationnelle spéciale », « l’intolérance aux éléments culturels des autres nations », « l’utilisation de l’orthodoxie russe comme doctrine morale » et la force militaire. L’historien américain Timothy Snyder, qui a décortiqué le terme dans une tribune publiée le 22 avril dans le New York Times, le décrit quant à lui comme « une conceptualisation utile de la vision du monde de Poutine ». « [Les Ukrainiens] ont remarqué le biais fasciste de la Russie au cours de la dernière décennie bien plus tôt que les analystes occidentaux », ajoute l’auteur de Terres de sang. L’Europe entre Hitler et Staline.            Il vous reste 44.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/rachisme-le-nouveau-mot-de-la-guerre-en-ukraine_6138996_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rachisme\u00a0\u00bb, contraction de de \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fascisme\u00a0\u00bb, nouveau mot de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-25T12:00:15+02:00","datePublished":"2022-08-25T12:00:15+02:00","dateModified":"2022-08-25T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, ce n\u00e9ologisme est massivement employ\u00e9 par les Ukrainiens depuis l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/424/0/3543/1771/1342/671/60/0/16dba8b_1661388481099-choix-kharkiv-saboteurs-gratacap-22.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-4">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les départs sont repartis à la hausse dans ce pays en proie à une crise économique, sociale et politique majeure, plus de dix après la révolution du printemps arabe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             Migrants : plus de 2 000 mineurs tunisiens arrivés clandestinement en Italie depuis janvier      Les départs sont repartis à la hausse dans ce pays en proie à une crise économique, sociale et politique majeure, plus de dix après la révolution du printemps arabe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plus de 2 000 mineurs tunisiens ont rallié clandestinement l’Italie depuis janvier 2022, a indiqué, mercredi 24 août, le Forum tunisien des droits économiques et sociaux (FTDES). Cette ONG, spécialisée dans les dossiers de l’immigration clandestine, ne donne toutefois pas plus de détails sur l’âge de ces mineurs. Au total 10 139 Tunisiens, dont 498 femmes, ont pu atteindre les côtes italiennes depuis le début de l’année, indique le FTDS dans son communiqué.            En revanche, plus de 14 700 migrants clandestins, dont plusieurs Subsahariens, ont été interceptés et empêchés de poursuivre leur traversée et 443 sont morts ou portés disparus durant la même période, selon la même source.                             Episode 4  Article réservé à nos abonnés  La fragile Tunisie exposée aux vents contraires de la géopolitique régionale                   La mort d’une enseignante tunisienne au chômage et de son fils de 4 ans noyés lors d’une tentative de rallier clandestinement l’Europe depuis les côtes de Monastir (centre est) le 14 août, a suscité l’émoi en Tunisie. Un drame révélé par la presse et confirmé mardi par la garde maritime.                 Le désespoir, la détérioration des services publics, l’épuisement au quotidien dans un pays où l’avenir reste ambigu « rendent le danger de la mer secondaire pour ces migrants qui rêvent d’une vie meilleure pour eux et pour leurs enfants », a estimé le FTDES. Cette ONG a aussi condamné « les politiques inhumaines de l’Union européenne qui restreignent la liberté de mouvement ».            Météo plus clémente            La Tunisie, qui traverse une grave crise politico-économique, compte désormais 4 millions de pauvres sur près de 12 millions d’habitants.            Le pays est également très divisé depuis le coup de force, il y a un an, du président Kaïs Saïed qui s’est arrogé les pleins pouvoirs dans l’attente de législatives promises pour la fin de l’année.                             Lire aussi :  En Tunisie, la justice suspend la révocation d’une cinquantaine de juges décidée par le président Saïed                   Le 19 août, le ministère de l’intérieur a annoncé avoir secouru, en une semaine, 101 migrants au large de Monastir. Durant le week-end de la mi-août, plus de 650 candidats à l’exil dont des centaines de Tunisiens avaient été interceptés par la garde maritime, selon la même source. Au printemps et en été, à la faveur d’une météo plus clémente, les tentatives d’émigration clandestine depuis la Tunisie et la Libye vers l’Europe tendent à augmenter.                L’Italie, dont certaines côtes sont à seulement 200 km du littoral tunisien, est l’un des principaux points d’entrée pour les migrants en provenance d’Afrique du Nord. Selon l’agence européenne Frontex, la route de Méditerranée centrale a été empruntée par plus de 42 500 migrants entre janvier et juillet, 44 % de plus que sur les sept premiers mois de 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/25/migrants-plus-de-2-000-mineurs-tunisiens-arrives-clandestinement-en-italie-depuis-janvier_6138978_3212.html"},"headline":"Migrants\u00a0: plus de 2\u00a0000 mineurs tunisiens arriv\u00e9s clandestinement en Italie depuis janvier","dateCreated":"2022-08-25T10:23:10+02:00","datePublished":"2022-08-25T10:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Europe","Immigration en Europe","Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Les d\u00e9parts sont repartis \u00e0 la hausse dans ce pays en proie \u00e0 une crise \u00e9conomique, sociale et politique majeure, plus de dix apr\u00e8s la r\u00e9volution du printemps arabe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/333/0/3500/1750/1342/671/60/0/aab443d_1661415611207-2019-08-31t192838z-789162844-rc1319382420-rtrmadp-3-europe-migrants.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-5">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ A l’occasion de la fête de l’indépendance, mercredi, le président Zelensky a célébré une « nation qui n’a pas pleuré, crié ou pris peur », mais demeure sous la menace de l’armée russe. Les Kiéviens, eux, ont célébré l’anniversaire du pays comme s’ils avaient gagné la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          
Environ 70 véhicules militaires russes capturés par l’armée ukrainienne sont exposés dans la rue Khreschatyk, un des principaux axe de la capitale, devant la place Maïdan, pour l’anniversaire de l’indépendance qui correspond aux 6 mois passés depuis l’attaque russe en Ukraine le 24 février 2022.
Des centaines d’ukrainiens sont venus les voir au centre de Kiev.


<article-nb="2022/08/25/18-6">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les promesses de livraisons de matériel tendent à s’étaler dans le temps, signe que les arsenaux des alliés sont « sous tension ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire à l’Ukraine dans le long terme      Les promesses de livraisons de matériel tendent à s’étaler dans le temps, signe que les arsenaux des alliés sont « sous tension ».          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant) et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 09h42, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pas question de laisser tomber l’Ukraine. Six mois jour pour jour après le début de l’« opération militaire spéciale » lancée par Vladimir Poutine, les dirigeants occidentaux ont multiplié, mercredi 24 août, les marques de soutien au peuple ukrainien, qui célébrait le 31e anniversaire de son indépendance dans un mélange de ferveur patriotique et de deuil. Il s’agissait d’afficher une détermination collective face aux interrogations sur une possible lassitude des opinions publiques occidentales, tandis que la guerre s’ancre dans la durée.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la centrale nucléaire de Zaporijia « totalement déconnectée » du réseau                 « Aujourd’hui et chaque jour, nous nous tenons aux côtés du peuple ukrainien pour proclamer que les ténèbres qui animent l’autocratie ne font pas le poids face à la flamme de la liberté qui illumine partout les âmes des peuples libres », a déclaré le président américain, Joe Biden, dans un communiqué. « Vous tenez et vous savez pouvoir compter sur notre soutien, à tous, aujourd’hui comme demain », a abondé Emmanuel Macron dans une vidéo sous-titrée en ukrainien. De son côté, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est rendu à Kiev pour la troisième fois depuis le début de l’invasion russe.               Aux paroles, les alliés occidentaux ont joint les actes. Les Etats-Unis ont annoncé, mercredi, une nouvelle tranche d’aide de 2,98 milliards de dollars (autant d’euros) à l’Ukraine, la plus importante depuis le début du conflit. M. Biden a précisé que « cela permettra[it] à l’Ukraine d’acquérir des systèmes de défense antiaérienne, de l’artillerie et des munitions, des drones et des radars, pour s’assurer qu’elle puisse se défendre sur le long terme ». Il s’agit notamment de six systèmes de missiles antiaériens de type Nasams, de vingt-quatre radars contre les tirs d’artillerie, de systèmes antidrones et de plus de 300 000 obus d’artillerie et de mortier.                           Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                 Phase plus statique          Les Européens ne sont pas en reste. Selon Reuters, l’Allemagne s’est engagée à livrer 500 millions d’euros d’armements supplémentaires, notamment « trois autres systèmes antiaériens Iris-T, une dizaine de véhicules blindés de secours, vingt systèmes de lance-roquettes, des munitions de précision et des systèmes antidrones ». Cet envoi doit néanmoins recevoir l’aval du Bundestag avant d’être officialisé. La Norvège et le Royaume-Uni fourniront de leur côté huit cent cinquante microdrones Black Hornet, tandis que la Slovaquie a annoncé l’envoi à l’Ukraine de trente véhicules d’infanterie.          Alors que le conflit est entré dans une phase plus statique et menace de se prolonger, les pays de l’Union européenne envisagent aussi de lancer un programme d’« entraînement et d’assistance » à l’armée de Kiev, en déployant des lieux de formation dans les pays proches de l’Ukraine. « Une guerre qui dure et qui semble devoir durer nécessite un effort non seulement en termes de fourniture d’équipements, mais aussi d’entraînement et d’assistance à l’organisation de l’armée », a plaidé, lundi 22 août, le haut représentant de l’Union européenne pour la politique étrangère, Josep Borrell. La proposition doit être discutée à Prague, lundi 29 août, lors d’un conseil des ministres européens de la défense.        Il vous reste 44.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/les-occidentaux-inscrivent-leur-soutien-militaire-a-l-ukraine-dans-le-long-terme_6138970_3210.html"},"headline":"Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine dans le long terme","dateCreated":"2022-08-25T09:42:43+02:00","datePublished":"2022-08-25T09:42:43+02:00","dateModified":"2022-08-25T09:58:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les promesses de livraisons de mat\u00e9riel tendent \u00e0 s\u2019\u00e9taler dans le temps, signe que les arsenaux des alli\u00e9s sont \u00ab\u00a0sous tension\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/560/0/6700/3350/1342/671/60/0/d7728de_5006658-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-7">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Alors que la monnaie unique est passée sous la parité avec le dollar, le 22 août, pour la première fois depuis 2002, une récession apparaît probable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Europe             La faiblesse de l’euro, symbole d’une économie en plein ralentissement      Alors que la monnaie unique est passée sous la parité avec le dollar, le 22 août, pour la première fois depuis 2002, une récession apparaît probable.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour la troisième journée consécutive, l’euro est resté sous la parité avec le dollar, mercredi 24 août. A 99 centimes de dollar pour 1 euro, la monnaie unique est à son plus bas niveau depuis 2002. Au-delà du symbole, il s’agit d’un recul de 13 % depuis le début de l’année. Cela tombe au plus mauvais moment. La majorité du pétrole et du gaz s’échange en dollars. Le recul de l’euro renchérit d’autant les importations d’énergie, dont les prix flambent depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.          Comme toujours, la reculade de la monnaie unique est largement une histoire de banques centrales. La Banque centrale européenne (BCE) vient seulement de commencer à relever son taux d’intérêt, alors que la Fed américaine a débuté dès mars. L’écart entre le taux directeur des deux régions est passé d’un demi-point au début de l’année à deux points au 25 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : les banquiers centraux en accusation                 Pour les investisseurs, la zone dollar est désormais nettement mieux rémunérée, et les flux financiers s’y sont logiquement dirigés. Mais la faiblesse de l’euro est aussi le symbole d’une économie en plein ralentissement. « Une récession paraît probable, estime Gilles Moëc, économiste en chef de l’assureur Axa. Ce ne sera peut-être pas dès le troisième trimestre, parce qu’on bénéficie encore du rebond post-pandémie [de Covid], mais sans doute d’ici à la fin de l’année. »               « On était extrêmement optimistes pour la zone euro au début de l’année, se rappelle Alejandra Grindal, économiste en chef chez Ned Davis Research, une société de recherche en investissement. La guerre en Ukraine a tout changé. La zone euro est importatrice d’énergie, et particulièrement dépendante de la Russie. » Mme Grindal a développé un indice de « probabilité de récession » qui comprend neuf indicateurs : cinq d’entre eux sont actuellement dans le rouge.           

<article-nb="2022/08/25/18-8">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Un tir de missile russe sur une gare a fait, mercredi soir, au moins vingt-deux morts et des dizaines de blessés dans l’est de l’Ukraine. Ecrasé par le poids de la guerre depuis six mois pile, le pays célébrait sa fête nationale de l’indépendance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Ukraine : six mois jour pour jour après le début de la guerre, une nouvelle frappe russe meurtrière      Un tir de missile russe sur une gare a fait, mercredi soir, au moins vingt-deux morts et des dizaines de blessés dans l’est de l’Ukraine. Ecrasé par le poids de la guerre depuis six mois pile, le pays célébrait sa fête nationale de l’indépendance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une femme se recueille devant un mur dédié aux soldats morts en défendant la patrie, au monastère Saint Michel, à Kiev, le 24 août 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Six mois jour pour jour après le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, une frappe russe a fait, mercredi 24 août, le jour de la fête nationale ukrainienne, au moins vingt-deux morts et des dizaines de blessés dans une gare ferroviaire, a annoncé le président Volodymyr Zelensky.            « Je viens de recevoir une information concernant une frappe de missile russe sur une gare dans la région de Dnipropetrovsk [est de l’Ukraine], en plein sur les wagons à la gare de Tchaplyne. Quatre wagons de passagers sont en feu », a affirmé M. Zelensky dans un discours devant le Conseil de sécurité des Nations unies (ONU).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine                   « Il y a vingt-deux morts, dont cinq personnes qui ont brûlé dans un wagon. Un adolescent est mort, il avait 11 ans, une roquette russe a détruit sa maison », a-t-il dit ultérieurement dans son allocution quotidienne du soir. « Les opérations de recherche et de sauvetage vont se poursuivre, a-t-il ajouté. Nous allons faire en sorte que les agresseurs paient pour tout ce qu’ils ont fait. Et nous allons les chasser de notre terre. »            « Un jalon triste et tragique »            « Aujourd’hui marque un jalon triste et tragique », a pour sa part estimé le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à propos de la date anniversaire du déclenchement des combats, qui ont fait des centaines de milliers de morts et de blessés.                 Déplorant les conséquences de cette « guerre absurde bien au-delà de l’Ukraine », il a réitéré sa « profonde inquiétude » concernant les activités militaires sur le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, qui a subi des frappes dont les deux belligérants s’accusent mutuellement. « Toute nouvelle escalade de la situation pourrait conduire à l’autodestruction », a-t-il averti.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »                   Les directeurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, et de l’agence atomique russe Rosatom, Alexeï Likhatchev, se sont rencontrés à Istanbul (Turquie) pour discuter d’une inspection des installations. Inquiet également, le pape François a réclamé des « mesures concrètes » pour « mettre fin à la guerre et écarter le risque d’un désastre » à Zaporijia.            La Russie doit cesser son « chantage nucléaire et simplement se retirer de la centrale » qu’elle occupe depuis début mars, a quant à lui martelé M. Zelensky devant le Conseil de sécurité. « La mission de l’AIEA doit, dès que possible, prendre le contrôle permanent de la situation » à Zaporijia.            Une aide militaire américaine de trois milliards            Le président américain Joe Biden a pour sa part confirmé l’octroi d’une aide militaire de près de trois milliards de dollars (trois milliards d’euros) à Kiev, la plus importante des Etats-Unis depuis le début du conflit. Il s’agit, a expliqué M. Biden, de permettre aux Ukrainiens d’« acquérir des systèmes de défense aérienne, des systèmes d’artillerie et des munitions (…) ainsi que des radars ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : après six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derrière Kiev                   Manifestation plus symbolique du soutien occidental, le premier ministre britannique Boris Johnson a effectué, mercredi, une visite surprise à Kiev. « Il y a une forte volonté des Ukrainiens de résister. Et c’est ce que [le président russe Vladimir] Poutine n’a pas compris », a-t-il estimé.                Après un semestre de guerre, l’anniversaire de l’indépendance acquise en 1991 vis-à-vis de l’URSS ne devait pas donner lieu à des festivités, même si la diaspora ukrainienne a organisé de nombreux rassemblements à travers le monde.                             Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                   Volodymyr Zelensky et son épouse ont rendu hommage aux soldats ukrainiens tués en observant une minute de silence et en déposant des bouquets jaune et bleu – couleurs du drapeau national – devant un mémorial du centre de Kiev.                           De nombreuses manifestations de soutien à l’Ukraine ont eu lieu à travers le monde, le 24 août, comme ici à Paris.  EMMANUEL DUNAND / AFP                                Des véhicules militaires russes capturés par l’armée ukrainienne sont exposés dans la rue pour l’anniversaire de l’indépendance du pays, à Kiev, le 24 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Dans la nuit de mercredi à jeudi, les autorités locales ont rapporté des explosions à Vychgorod, une banlieue de Kiev, et à Kryvy Rig (sud), la ville d’origine du président Zelensky.                Les Etats-Unis s’inquiètent également à court terme d’un autre problème : « Nous avons des informations selon lesquelles la Russie continue de préparer des simulacres de référendum » à Kherson (sud), ainsi qu’à Kharkiv, sur un rattachement de ces régions aux régions séparatistes de Donetsk et de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, a alerté, mercredi, la Maison Blanche.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/ukraine-six-mois-jour-pour-jour-apres-le-debut-de-la-guerre-une-nouvelle-frappe-russe-meurtriere_6138956_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, une nouvelle frappe russe meurtri\u00e8re","dateCreated":"2022-08-25T06:03:13+02:00","datePublished":"2022-08-25T06:03:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un tir de missile russe sur une gare a fait, mercredi soir, au moins vingt-deux morts et des dizaines de bless\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ecras\u00e9 par le poids de la guerre depuis six mois pile, le pays c\u00e9l\u00e9brait sa f\u00eate nationale de l\u2019ind\u00e9pendance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/368/0/6663/3331/1342/671/60/0/0cc0bec_1661384910793-v4a2695.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-9">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Alors que le gaz russe fera défaut cet hiver, le Canada, malgré ses réserves d’hydrocarbures, sera incapable d’en fournir à l’Europe, souligne, dans une tribune au « Monde », Yvan Cliche, spécialiste du secteur énergétique. Les sites d’exploitation sont mal situés pour l’exportation et la population s’oppose à de nouveaux projets.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Énergies         « Puissance du secteur énergétique, le Canada est le grand absent de la crise en Europe »   Tribune        Yvan Cliche  Spécialiste du secteur énergétique        Alors que le gaz russe fera défaut cet hiver, le Canada, malgré ses réserves d’hydrocarbures, sera incapable d’en fournir à l’Europe, souligne, dans une tribune au « Monde », Yvan Cliche, spécialiste du secteur énergétique. Les sites d’exploitation sont mal situés pour l’exportation et la population s’oppose à de nouveaux projets.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En pleine crise énergétique, l’Europe se tourne vers ses partenaires dans l’espoir de trouver de nouveaux fournisseurs pour remplacer la Russie. Cette aide était à l’ordre du jour de la visite en terre canadienne du chancelier allemand, Olaf Scholz, du 21 au 23 août.          A première vue, cette visite paraît bien opportune. Le Canada est le cinquième producteur mondial de gaz naturel et ses réserves, immenses, devraient être en mesure de couvrir ses propres besoins pour les deux cents prochaines années. Mais le pays ne sera pas en mesure de fournir une aide substantielle au Vieux Continent, alors qu’une pénurie gazière s’y dessine pour la saison hivernale. Puissance du secteur énergétique, le Canada est le grand absent de la crise en Europe.          Certes, un accord sur la production et l’exportation d’hydrogène décarboné a été signé au terme de cette visite d’Etat. Le Canada a des ambitions manifestes dans ce domaine et une première infrastructure vouée à cette production est envisagée à partir de parcs éoliens situés dans la province atlantique de Terre-Neuve. Mais avant que ce projet n’arrive à terme et que l’hydrogène qui pourrait être produit soit utilisé en l’Allemagne et en Europe, plusieurs années s’écouleront.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/08/25/18-10">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ « Liberté j’écris ton nom » (4/6). Justyna Wydrzynska lutte pour le droit des femmes à avorter en Pologne. Elle a choisi d’aider les autres, et, dans ce pays ultraconservateur, elle doit passer devant un tribunal en octobre après avoir été dénoncée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           KAROLINA JONDERKO POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Liberté j'écris ton nom         « Je ne fais que tendre la main à d’autres femmes » : le combat pour le droit à l’avortement de la Polonaise Justyna Wydrzynska   Par Annick Cojean (Varsovie, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h30     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Liberté j’écris ton nom » (4/6). Justyna Wydrzynska lutte pour le droit des femmes à avorter en Pologne. Elle a choisi d’aider les autres, et, dans ce pays ultraconservateur, elle doit passer devant un tribunal en octobre après avoir été dénoncée.                Quand devient-on une héroïne ? Quand passe-t-on du statut de militante pour une cause à celui d’égérie, voire d’icône ? Justyna Wydrzynska n’a guère envie de nous répondre. « C’est absurde, dit-elle, ce jour de juin à Varsovie. Je ne fais que tendre la main à d’autres femmes. » Et pourtant… Pourtant, cette ingénieure de 48 ans risque trois ans de prison pour avoir envoyé par la poste des pilules abortives à une femme souhaitant avorter dans la Pologne catholique, où la législation sur l’avortement est l’une des plus répressives d’Europe.          Pourtant, elle est menacée, caricaturée par les organisations pro-vie qui la dépeignent en tueuse d’enfants machiavélique et favorable à l’eugénisme. Pourtant, elle consacre sa vie à aider les femmes en détresse – aujourd’hui beaucoup d’Ukrainiennes fuyant leur pays en guerre – qui veulent mettre fin à leur grossesse. Et, en ces temps troublés où les ennemis du droit à l’avortement se trouvent revigorés par la décision de la Cour suprême américaine levant tout obstacle à son interdiction aux Etats-Unis, son combat suscite l’attention – et l’admiration – de femmes du monde entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                 C’est donc à Varsovie que se joue l’une des plus emblématiques batailles pour l’avortement. Et Justyna Wydrzynska est armée d’une belle conviction : « S’il est une décision qu’une femme doit pouvoir prendre sans entraves, sans pressions religieuses, morales ou idéologiques, c’est celle de la maternité. Il n’y a rien de plus intime et rien de plus crucial. C’est sa liberté ! La plus fondamentale de toutes les libertés. »               Elle n’était pas destinée à devenir une égérie féministe, cette jolie femme aux yeux de chat, qui, à 20 ans, rêvait d’une vie conventionnelle et tranquille dans la Pologne de Lech Walesa : un bon métier, un mariage solide, une ribambelle d’enfants. A 23 ans, entre ses deux dernières années d’études d’ingénieure, elle s’est donc mariée et est rapidement tombée enceinte. Trois grossesses se sont enchaînées sans perturber son travail au sein du groupe international ABB, acteur majeur des technologies de l’énergie, à une centaine de kilomètres de Varsovie, mais son mariage s’est rapidement délité. Mari jaloux, violent, alcoolique. Elle perd toute autonomie, éteint ses rêves l’un après l’autre : « Je ne trouvais plus aucun sens à ma vie. »                           Lire aussi :  Droit à l’avortement : dans quels pays est-il interdit, restreint ou menacé ?                 L’annonce d’une quatrième grossesse résonne alors comme un glas. On est en 2006, elle a 32 ans, elle ne veut pas de ce nouvel enfant. Pas dans la cage dans laquelle elle se sent enfermée, pas avec cet homme-là. Stop !        Il vous reste 77.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/25/je-ne-fais-que-tendre-la-main-a-d-autres-femmes-le-combat-pour-le-droit-a-l-avortement-de-la-polonaise-justyna-wydrzynska_6138949_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne fais que tendre la main \u00e0 d\u2019autres femmes\u00a0\u00bb\u00a0: le combat pour le droit \u00e0 l\u2019avortement de la Polonaise Justyna Wydrzynska","dateCreated":"2022-08-25T05:30:14+02:00","datePublished":"2022-08-25T05:30:14+02:00","dateModified":"2022-08-25T10:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Europe","Pologne","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom"],"description":"\u00ab\u00a0Libert\u00e9 j\u2019\u00e9cris ton nom\u00a0\u00bb (4\/6). Justyna Wydrzynska lutte pour le droit des femmes \u00e0\u00a0avorter en Pologne. Elle a choisi d\u2019aider les autres, et, dans ce pays ultraconservateur, elle doit passer devant un tribunal en octobre apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean","description":"Varsovie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/1706/0/5504/2752/1342/671/60/0/a16a77a_1660037986431-dscf0434.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-j-ecris-ton-nom/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-11">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les aventures du héros créé à la fin du XIXe siècle et ultra-connu outre-Rhin avaient été rééditées à l’occasion de la sortie d’un film. La maison d’édition est revenue en arrière, expliquant qu’ils véhiculaient « un imaginaire romancé et plein de clichés ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Allemagne             En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique      Les aventures du héros créé à la fin du XIXe siècle et ultra-connu outre-Rhin avaient été rééditées à l’occasion de la sortie d’un film. La maison d’édition est revenue en arrière, expliquant qu’ils véhiculaient « un imaginaire romancé et plein de clichés ».          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h39, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les deux albums de Winnetou réédités par la maison d’édition Ravensburger ont créé une polémique avant d’être retirés de la vente, suscitant une nouvelle polémique.  CAPTURE D’ECRAN NDR               A vouloir éteindre une polémique, on la fait parfois repartir de plus belle. La maison d’édition allemande Ravensburger l’a appris à ses dépens après avoir retiré de son catalogue deux albums pour enfants ayant pour héros Winnetou, cet Apache imaginaire créé à la fin du XIXe siècle par le romancier Karl May (1842-1912) et ultra-connu outre-Rhin.          Publiés pour accompagner le film Der junge Häuptling Winnetou (« le jeune chef Winnetou »), réalisé par Mike Marzuk et sorti au cinéma le 11 août, les deux ouvrages n’ont fait qu’un passage éclair en librairie. En raison de « nombreux retours négatifs », la maison d’édition a décidé après seulement quelques jours de ne plus les proposer à la vente, expliquant qu’ils véhiculaient « un imaginaire romancé et plein de clichés », sans rapport avec la véritable histoire de « l’oppression des peuples indigènes ». Lundi 22 août, le patron de Ravensburger, Clemens Maier, a assuré que « [s]on intention n’a jamais été de blesser qui que ce soit », ajoutant que sa maison se voulait « très attentive à la question de la diversité et de l’appropriation culturelle ».          « Hystérie wokiste »          Loin de calmer les esprits, la décision de retirer les deux livres de la vente a été très vivement critiquée. Pour le tabloïd conservateur Bild, les éditions Ravensburger ont capitulé devant « l’hystérie wokiste ». « Cela rappelle la période du stalinisme, quand les aventures de Winnetou ne pouvaient circuler que sous le manteau », s’est également indigné Hubertus Knabe, l’ex-directeur du Mémorial de Berlin-Hohenschönhausen, siège de la prison centrale de la Stasi du temps de l’Allemagne de l’Est.               A gauche également, plusieurs personnalités ont exprimé leur incompréhension, comme l’ancien président du Parti social-démocrate, Sigmar Gabriel, qui a déclaré sur Twitter : « Quand j’étais enfant, j’adorais les livres de Karl May, surtout les Winnetou. Quand mon héros est mort, j’ai versé des torrents de larmes, mais pas plus que Tom Sawyer ou Huckleberry Finn, cela n’a fait de moi un raciste. C’est pourquoi Winnetou a toujours sa place dans ma bibliothèque pour mes enfants. »          Par leur virulence, ces réactions sont venues rappeler la place qu’occupe Winnetou en Allemagne, où ses aventures ont fait l’objet de nombreuses adaptations télévisées et cinématographiques ainsi que de multiples mises en scène théâtrales. A l’instar de celles qui ont lieu depuis 1952 dans la petite ville de Bad Segeberg, dans le nord du pays, attirant chaque année près de 250 000 spectateurs.        Il vous reste 42.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/25/en-allemagne-le-retrait-de-deux-albums-pour-enfants-sur-l-apache-winnetou-provoque-la-polemique_6138945_3246.html"},"headline":"En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l\u2019Apache Winnetou provoque la pol\u00e9mique","dateCreated":"2022-08-25T03:39:54+02:00","datePublished":"2022-08-25T03:39:54+02:00","dateModified":"2022-08-25T10:31:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Livres"],"description":"Les aventures du h\u00e9ros cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle et ultra-connu outre-Rhin avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion de la sortie d\u2019un film. La maison d\u2019\u00e9dition est revenue en arri\u00e8re, expliquant qu\u2019ils v\u00e9hiculaient \u00ab\u00a0un imaginaire romanc\u00e9 et plein de clich\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/62/0/1208/604/1342/671/60/0/6494904_1661391084809-capture-da-ei-cran-2022-08-25-ai-03-30-38.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-12">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’idéologue russe, dont la fille est morte dans une explosion, le 20 août, près de Moscou, entretient des relations suivies depuis plus de trente ans avec plusieurs courants radicaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse      L’idéologue russe, dont la fille est morte dans une explosion, le 20 août, près de Moscou, entretient des relations suivies depuis plus de trente ans avec plusieurs courants radicaux.          Par Abel Mestre          Publié aujourd’hui à 01h30, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alexandre Dougine lors d’une cérémonie d’adieu à sa fille Daria Douguina, au centre de télévision Ostankino, à Moscou, le 23 août 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Samedi 20 août, près de Moscou, Daria Douguina, âgée de 29 ans, mourait dans l’explosion de la voiture de son père, l’idéologue néo-eurasiste Alexandre Douguine. C’est elle qui était au volant du véhicule. La disparition brutale de cette militante et journaliste n’est pas sans conséquence en France. Elle et son père sont des figures connues et appréciées d’une partie de l’extrême droite radicale dans l’Hexagone.          Depuis samedi, les hommages se multiplient. « Les Occidentaux voulaient la tête du père depuis 2014, date d’une interdiction de séjour inique sur le sol de l’Union européenne, ils viennent d’avoir celle de la fille du “cerveau de Poutine”, selon la terminologie moutonnière des médias, de la manière la plus honteuse et lâche possible », peut-on ainsi lire sur le site d’Eléments, revue-phare de la « nouvelle droite ».                           Lire aussi :  La Russie accuse les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué Daria Douguina                 Au contraire de Marine Le Pen ou d’Eric Zemmour, qui n’ont pas réagi, Florian Philippot, ancien numéro deux du Front national (FN, ancêtre du Rassemblement national), aujourd’hui dirigeant des Patriotes, a déclaré sur Twitter : « Fille de Douguine assassinée, saillies guerrières de Macron, provocations de Zelensky autour des sites nucléaires à la recherche d’un incident… Il est clair que le camp washingtonien veut la guerre ! Et Macron n’attend que ça ! » Egalement ancien du FN, Aymeric Chauprade a lui aussi rendu hommage à Daria Douguina.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’extrême droite s’efforce d’infléchir son discours sur la Russie                 Pour mesurer l’importance de la pensée d’Alexandre Douguine au sein de l’extrême droite française favorable à Moscou, il ne faut pas scruter les réactions des officiels, mais bien se plonger dans les marges de cette famille politique avec laquelle le Russe entretient des relations suivies depuis plus de trente ans.               Si l’émotion est aussi forte dans une partie de ce camp politique (une autre, pro-ukrainienne et se réclamant du régiment Azov, est loin de partager leur peine), c’est qu’Alexandre Douguine a su lier à la fois des liens intellectuels et amicaux avec la France. Sa fille, Daria, très proche de lui politiquement, était également très appréciée, elle qui a suivi une partie de ses études en France, à l’université de Bordeaux. Les liens sont donc anciens, profonds et solides.          Lutte contre la puissance anglo-saxonne          Le « douguinisme » est pourtant complexe et très éloigné des standards occidentaux. Jean-Yves Camus, spécialiste de l’extrême droite, le définit même comme « a-occidental ». Mystique orthodoxe, traditionaliste ésotérique, Douguine est le pape du néo-eurasisme, doctrine qui promeut la constitution d’un grand bloc continental eurasien pour lutter contre la puissance anglo-saxonne. L’une des phrases du théoricien russe qui résume le mieux sa pensée politique, selon le chercheur spécialiste de l’extrême droite Nicolas Lebourg, est la suivante : « La troisième Rome, le IIIe Reich et la IIIe Internationale sont des éléments qu’il faut connecter dans la révolte contre le monde moderne. »        Il vous reste 70.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/alexandre-douguine-inspiration-ideologique-de-l-extreme-droite-francaise-prorusse_6138943_3210.html"},"headline":"Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse","dateCreated":"2022-08-25T01:30:20+02:00","datePublished":"2022-08-25T01:30:20+02:00","dateModified":"2022-08-25T17:05:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique","International"],"description":"L\u2019id\u00e9ologue russe, dont la fille est morte dans une explosion, le 20\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de Moscou, entretient des relations suivies depuis plus de trente ans avec plusieurs courants radicaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/511/0/5262/2631/1342/671/60/0/d5be17a_1661354675908-954770.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-13">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’attaque a visé la gare ferroviaire de la ville de Tchaplyne, dans la région de Dnipropetrovsk, a annoncé le président ukrainien devant le Conseil de sécurité de l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Les gens participent à un rassemblement, à Varsovie en Pologne, marquant le jour de l’indépendance de l’Ukraine, et les six mois d’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 août 2022.   JANEK SKARZYNSKI / AFP          A l’occasion des six mois de ce conflit, Le Monde a organisé deux tchats :         A 10 heures avec Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au Monde, sur l’état des forces militaires en présence après six mois de guerre.         A 14 heures avec Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, et Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire et directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d’information indépendantes sur la radioactivité (Criirad), sur le cas de la centrale nucléaire de Zaporijia.         Au moins vingt-deux personnes sont mortes et environ cinquante blessées dans une frappe russe sur la gare de Tchaplyne, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé mercredi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.L’Ukraine a célébré, sous les bombes, la fête nationale de l’indépendance, mercredi, six mois jour pour jour après le début de l’invasion du pays par la Russie. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait mis en garde contre des « provocations russes répugnantes et des bombardements brutaux ».Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est rendu à Kiev pour le Jour de l’indépendance. Il a promis une nouvelle aide militaire à Kiev de 54 millions de livres (64 millions d’euros).Le président français, Emmanuel Macron, s’est adressé à la nation ukrainienne dans une vidéo diffusée sur Twitter. « Nous soutenons l’Ukraine. Nous sommes de votre côté, et il continuera d’en être ainsi », a-t-il conclu en ukrainien.Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a assuré Kiev du soutien de son pays « aussi longtemps » que nécessaire, dans un message à l’occasion de la fête nationale ukrainienne.Les Etats-Unis ont annoncé, mercredi, une nouvelle aide militaire d’environ 3 milliards de dollars (3 milliards d’euros selon le cours du 24 août) à l’Ukraine. Cette aide, la plus importante accordée à Kiev par Washington depuis six mois, provient d’un fonds du Pentagone qui peut être utilisé pour des opérations immédiates ou pour l’acquisition d’armements.Le directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) et celui de l’Agence fédérale de l’énergie atomique russe (Rosatom) se sont rencontrés, mercredi, pour discuter d’une inspection de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus puissante d’Europe.M. Zelensky s’est engagé à restaurer la souveraineté ukrainienne en Crimée, annexée par la Russie en 2014, afin de rétablir « l’ordre public mondial ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Avec la fête nationale, j’ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s’intensifier »         Reportage. En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »         Factuel. Après six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derrière Kiev         Reportage. Face à la « folie » dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Israël         Récit. Les amputés de la guerre en Ukraine         Reportage. A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux réfugiés ukrainiens traumatisés         Décryptages. A Kiev, de premières critiques derrière l’unité politique autour de Volodymyr Zelensky         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-24T21:13:54+00:00","coverageEndTime":"2022-08-25T09:13:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","description":"L\u2019attaque a vis\u00e9 la gare ferroviaire de la ville de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : un tir russe sur une gare a tué au moins vingt-deux personnes, annonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019attaque a vis\u00e9 la gare ferroviaire de la ville de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/5114/3274/1342/859/3/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-24T21:13:54+00:00"
,"endDate":"2022-08-25T09:13:54+00:00"
  Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-25T04:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-25T03:17:16+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Kiev, Oleksiy Kuleba, fait \u00e9tat cette nuit dans un message Telegram, d\u2019explosions \u00e0 Vychgorod, une banlieue de la capitale ukrainienne.          Des explosions ont \u00e9galement retenti, d\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, \u00e0 Kryvy Rig (sud), la ville d\u2019origine du pr\u00e9sident Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-25T03:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T23:37:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une journ\u00e9e lourde de symboles et d\u2019\u00e9v\u00e9nements, Volodymyr Zelensky a post\u00e9 un message vid\u00e9o de moins de deux minutes ce soir, une dur\u00e9e beaucoup plus courte que ses traditionnelles adresses vid\u00e9os dont il a pris l\u2019habitude depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le pr\u00e9sident ukrainien a dress\u00e9 le bilan \u2013 provisoire \u2013 de la frappe russe qui a touch\u00e9 une gare ferroviaire, en soir\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk.           Tchaplyne est notre douleur aujourd\u2019hui. A ce jour, il y a 22 morts dont cinq br\u00fbl\u00e9s dans une voiture, un adolescent de 11\u00a0ans est mort, un missile russe a d\u00e9truit sa maison. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage \u00e0 la gare ferroviaire se poursuivront. Nous rendrons \u00e9videmment les occupants responsables de tout ce qu\u2019ils ont fait.           \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune bombe qui peut supprimer la libert\u00e9, et il n\u2019y aura jamais aucun missile qui pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Pr\u00e9servons notre unit\u00e9 \u2013 la m\u00eame unit\u00e9 qu\u2019aujourd\u2019hui, comme chaque jour pendant ces six mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que le conflit a atteint aujourd\u2019hui le cap symbolique de la demi-ann\u00e9e.          M.\u00a0Zelensky est \u00e9galement revenu sur la journ\u00e9e de f\u00eate nationale, ce mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, qui c\u00e9l\u00e8bre l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine acquise aux d\u00e9pens de l\u2019URSS en\u00a01991           Le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine touche \u00e0 sa fin. Mais notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais. Et il y aura notre 32e Jour de l\u2019Ind\u00e9pendance, et le 33e, et tous les suivants, tant que durera le temps sur terre.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-25T04:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T22:51:58+00:00","articleBody":"     Le match de premi\u00e8re division ukrainienne de football entre le Rukh Lviv et le Metalist Kharkiv, qui se d\u00e9roulait mercredi \u00e0 Lviv, a dur\u00e9 4\u00a0h\u00a027 au lieu de 90 minutes, hors mi-temps et arr\u00eats de jeu \u00e9ventuels, \u00e0 cause de plusieurs alertes a\u00e9riennes.          Les deux \u00e9quipes ont au total pass\u00e9 145 minutes dans un abri, sans qu\u2019aucune frappe ne soit d\u00e9tect\u00e9e dans la zone.          Le championnat ukrainien a repris mardi \u00e0 huis clos, et dans ce match de mercredi, c\u2019est le Metalist qui l\u2019a emport\u00e9 2-1 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un match du championnat ukrainien de football dure presque 4\u00a0h\u00a030 \u00e0 cause d\u2019alertes a\u00e9riennes","dateModified":"2022-08-24T22:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T22:03:18+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont condamn\u00e9, mercredi, le projet de la Russie d\u2019organiser des proc\u00e8s \u00e0 Marioupol, captur\u00e9e en mai, afin d\u2019y juger des prisonniers de guerre ukrainiens, soulignant leur caract\u00e8re \u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces projets de proc\u00e8s spectacle sont ill\u00e9gitimes et une parodie de justice et nous les condamnons fermement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, dans un communiqu\u00e9.          Selon Washington, Moscou vise ainsi \u00ab\u00a0\u00e0 d\u00e9tourner\u00a0\u00bb l\u2019attention de la communaut\u00e9 internationale face aux \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s commises par les forces russes en Ukraine\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion russe de ce pays le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.          \u00ab\u00a0Tous les membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes, y compris les volontaires ukrainiens et \u00e9trangers, ont droit au statut de prisonnier de guerre s\u2019ils sont captur\u00e9s et doivent \u00eatre trait\u00e9s et prot\u00e9g\u00e9s par ce statut, dans le respect des conventions de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9 appelant Moscou \u00ab\u00a0\u00e0 respecter ses obligations dans le cadre du droit international\u00a0\u00bb.          L\u2019ONU a exprim\u00e9 mardi une inqui\u00e9tude similaire, soulignant qu\u2019il est interdit de cr\u00e9er des tribunaux destin\u00e9s uniquement \u00e0 juger de tels d\u00e9tenus. Une porte-parole du Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Ravina Shamdasani, \u00e0 Gen\u00e8ve a soulign\u00e9 que peu de d\u00e9tails sont disponibles sur ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 par Moscou comme un \u00ab\u00a0tribunal international\u00a0\u00bb. Mais elle a indiqu\u00e9 que des photos et des vid\u00e9os publi\u00e9es par des m\u00e9dias et des r\u00e9seaux sociaux semblent montrer que des cages en m\u00e9tal \u2013 destin\u00e9es apparemment \u00e0 accueillir les d\u00e9tenus pendant les proc\u00e8s \u2013 sont en cours de construction dans la salle philharmonique de Marioupol.          La Troisi\u00e8me Convention de Gen\u00e8ve accorde une protection \u00e9tendue aux prisonniers de guerre qui ne peuvent \u00eatre poursuivis du fait de leur participation directe aux hostilit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington condamne le projet russe de tribunaux \u00e0 Marioupol pour juger les prisonniers ukrainiens","dateModified":"2022-08-24T22:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T20:48:26+00:00","articleBody":"     Le bilan des victimes de l\u2019attaque russe contre la gare de Tchaplyne, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine mercredi, s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 vingt-deux, contre quinze, selon les estimations initiales, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une allocution vid\u00e9o sur Telegram. Parmi les victimes se trouvait un adolescent de 11\u00a0ans, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des victimes de l\u2019attaque russe contre la gare de Tchaplyne s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 vingt-deu...","dateModified":"2022-08-24T21:05:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T20:38:39+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance en Ukraine, la reine Elizabeth\u00a0II a d\u00e9clar\u00e9, dans une s\u00e9rie de tweets, qu\u2019elle esp\u00e9rait \u00ab\u00a0des temps meilleurs \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb pour le peuple ukrainien apr\u00e8s six\u00a0mois de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elizabeth\u00a0II a d\u00e9clar\u00e9 esp\u00e9rer \u00ab\u00a0des temps meilleurs \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb pour le peuple ukrainien","dateModified":"2022-08-24T20:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T20:18:54+00:00","articleBody":"     La gare de Tchaplyne se situe entre Zaporijia et Donetsk sur la carte ci-dessous.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-08-24T20:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T19:53:36+00:00","articleBody":"     Des images de la frappe ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es, sur Twitter, par le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, apr\u00e8s que Kiev a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait attaqu\u00e9 la gare ferroviaire de Tchaplyne, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les photos montrent des wagons fumants et des v\u00e9hicules incendi\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de la gare ferroviaire de Tchaplyne partag\u00e9es par le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-08-24T20:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T18:22:58+00:00","articleBody":"     Une frappe russe ayant touch\u00e9 une gare ferroviaire dans l\u2019est de l\u2019Ukraine a fait plusieurs dizaines de victimes, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Je viens de recevoir une information au sujet d\u2019un tir de roquette russe ayant vis\u00e9 une gare dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. (\u2026) En plein sur les wagons \u00e0 la gare de Tchaplyne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M.\u00a0Zelensky en pr\u00e9ambule de son discours.          Selon lui, \u00ab\u00a0au moins quinze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et environ cinquante bless\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent sur place, mais le bilan des victimes peut malheureusement s\u2019alourdir. C\u2019est notre vie de tous les jours\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins quinze morts dans une frappe russe sur une gare dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-24T21:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T17:49:45+00:00","articleBody":"     Pour les photojournalistes pr\u00e9sents sur le terrain, une question se pose\u00a0: comment documenter le r\u00e9el sans choquer gratuitement\u00a0? Au Monde, les photos de guerre ne sont pas publi\u00e9es au hasard. Elles font l\u2019objet d\u2019une r\u00e9flexion collective, du reporter sur le terrain jusqu\u2019\u00e0 la direction de la r\u00e9daction.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment photographier l\u2019horreur\u00a0?","dateModified":"2022-08-24T18:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T17:12:10+00:00","articleBody":"     L\u2019objectif de la Suisse est de r\u00e9duire sa demande de gaz de 15\u00a0% pendant la p\u00e9riode allant\u00a0d\u2019octobre\u00a02022 \u00e0 la fin de mars\u00a02023, par rapport \u00e0 la consommation moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, a annonc\u00e9 le gouvernement, mercredi. Dans un communiqu\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit avoir \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 que la Suisse devait d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent contribuer, comme d\u2019autres pays, \u00e0 \u00e9viter autant que possible une situation de p\u00e9nurie de gaz en prenant des mesures volontaires\u00a0\u00bb. La Suisse est enti\u00e8rement d\u00e9pendante des importations de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse souhaite r\u00e9duire sa consommation de gaz de 15\u00a0%","dateModified":"2022-08-24T17:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:59:07+00:00","articleBody":"           Un drone a survol\u00e9 le monument de la M\u00e8re-Patrie avec le drapeau national, lors du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS                 La place de l\u2019Ind\u00e9pendance transform\u00e9e pour l\u2019occasion en mus\u00e9e militaire \u00e0 ciel ouvert. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0b429bd_5004384-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-08-24T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:29:19+00:00","articleBody":"     Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au Monde et sp\u00e9cialistes de l\u2019Europe post-sovi\u00e9tique. Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, ils reviennent sur cette exp\u00e9rience aux c\u00f4t\u00e9s de la population.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six mois de guerre en Ukraine\u00a0: nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas \u00e0 l\u2019invasion","dateModified":"2022-08-24T16:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:05:31+00:00","articleBody":"     Le prix du gaz naturel a d\u00e9pass\u00e9, mercredi, les 300\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), un niveau plus vu depuis le record historique enregistr\u00e9 au d\u00e9but du mois de mars, au commencement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Vers 17\u00a0h\u00a050 (\u00e0\u00a0Paris), le contrat \u00e0 terme du TTF n\u00e9erlandais, r\u00e9f\u00e9rence du march\u00e9 europ\u00e9en du gaz naturel, s\u2019\u00e9changeait \u00e0 300,165\u00a0euros, le MWh, en hausse de plus de 11\u00a0%, pouss\u00e9 depuis plusieurs s\u00e9ances par l\u2019annonce d\u2019une suspension compl\u00e8te de l\u2019approvisionnement en gaz russe, via Nord Stream\u00a01 pour une p\u00e9riode de trois\u00a0jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gaz naturel europ\u00e9en d\u00e9passe 300\u00a0euros le m\u00e9gawattheure","dateModified":"2022-08-24T16:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:58:30+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 500 attaques ont vis\u00e9 des centres de sant\u00e9 en Ukraine au cours des six premiers mois de l\u2019invasion russe, co\u00fbtant la vie \u00e0 au moins 98 personnes, a annonc\u00e9 mercredi l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). Le chef de la branche Europe de l\u2019OMS, Hans Kluge, a qualifi\u00e9 ces attaques d\u2019\u00ab\u00a0inadmissibles\u00a0\u00bb. Outre les personnes tu\u00e9es lors de ces attaques, au moins 134\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le tableau de bord de l\u2019OMS.          Le chef de l\u2019OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, a d\u00e9clar\u00e9 que le syst\u00e8me de sant\u00e9 ukrainien avait \u00e9t\u00e9 atteint, mais qu\u2019il ne s\u2019\u00e9tait pas effondr\u00e9. \u00ab\u00a0Six\u00a0mois de guerre ont eu un impact d\u00e9vastateur sur la sant\u00e9 et la vie de la population ukrainienne, mais, malgr\u00e9 de nombreux d\u00e9fis, le syst\u00e8me de sant\u00e9 a r\u00e9ussi \u00e0 survivre et \u00e0 soigner l\u00e0 et au moment o\u00f9 cela \u00e9tait le plus n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Mais aucun syst\u00e8me ne peut fournir une sant\u00e9 optimale \u00e0 sa population en subissant le stress caus\u00e9 par la guerre, c\u2019est pourquoi nous continuons \u00e0 demander \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de cent\u00a0morts lors d\u2019attaques contre des centres de sant\u00e9 en Ukraine, selon l\u2019OMS","dateModified":"2022-08-24T16:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:35:59+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen (au centre), participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie sur la Grand-Place de Bruxelles pour c\u00e9l\u00e9brer le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 Des manifestants participent \u00e0 une marche sur la promenade des Anglais \u00e0 Nice, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. VALERY HACHE \/ AFP                 Une manifestation \u00e0 Berlin, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ODD ANDERSEN \/ AFP                 Une marche est organis\u00e9e du monument d\u00e9di\u00e9 \u00e0 saint Volodymyr jusqu\u2019\u00e0 la plaque Holodomor \u00e0 Calton Hill, \u00e0 Edimbourg, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. JANE BARLOW \/ AP                 A Ath\u00e8nes, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. THANASSIS STAVRAKIS \/ AP                 Lors de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire du pape Fran\u00e7ois dans la salle Paul\u00a0VI du Vatican, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GREGORIO BORGIA \/ AP                 Lors d\u2019un rassemblement devant Downing Street, \u00e0 Londres, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. HANNAH MCKAY \/ REUTERS                 Une sculpture g\u00e9ante repr\u00e9sentant une main avec des ongles peints aux couleurs de l\u2019Ukraine cr\u00e9\u00e9e par l\u2019artiste Jan \u00ab\u00a0Slove\u00a0\u00bb Slovencik, devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Prague, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 A La Haye, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. KOEN VAN WEEL \/ AFP                 Sur la place principale de Skopje, le 24 ao\u00fbt 2022. ROBERT ATANASOVSKI \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/e218026_5002569-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements en Europe \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-24T16:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:35:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 mercredi l\u2019arrestation de deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. La garde nationale russe, cit\u00e9e par les agences de presse locales, accuse ces derniers d\u2019avoir \u00ab\u00a0transmis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des informations sur l\u2019emplacement du personnel et des \u00e9quipements\u00a0\u00bb.          Une troisi\u00e8me personne, accus\u00e9e d\u2019avoir fourni \u00e0 Kiev des informations concernant les d\u00e9placements des troupes russes autour de la centrale, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, a ajout\u00e9 la m\u00eame source, sans donner de d\u00e9tails. Si la centrale de Zaporijia est contr\u00f4l\u00e9e par les militaires russes, c\u2019est toujours le personnel technique ukrainien qui la fait fonctionner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des employ\u00e9s de Zaporijia arr\u00eat\u00e9s par les autorit\u00e9s russes","dateModified":"2022-08-24T15:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:25:04+00:00","articleBody":"     Bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols\u2026, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 29\u00a0000 crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s aux services du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, Andriy Kostin, et enregistr\u00e9es sur le site Warcrimes.gov.ua. La Cour p\u00e9nale internationale (CPI), qui a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, a ouvert, au d\u00e9but de mars, une enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019aval de quarante-trois Etats. Quelque quatorze pays europ\u00e9ens enqu\u00eatent \u00e9galement sur le terrain par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate qui travaille en coop\u00e9ration avec la CPI. Des ONG, comme Amnesty International et Human Rights Watch (HRW), mais aussi le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des associations d\u2019avocats et des volontaires travaillent \u00e0 la collecte de preuves qui deviendront un jour l\u2019or noir des proc\u00e8s p\u00e9naux internationaux. Comment d\u00e9finit-on un crime de guerre\u00a0? Pourquoi est-ce si difficile \u00e0 prouver\u00a0? Explications en podcast avec la journaliste St\u00e9phanie Maupas, qui couvre la CPI pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: la chasse aux preuves","dateModified":"2022-08-24T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:20:02+00:00","articleBody":"     Les signalements de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils ukrainiens ne cessent d\u2019augmenter. Selon la d\u00e9fenseure des droits humains en Ukraine, le viol est utilis\u00e9 \u00ab\u00a0de mani\u00e8re syst\u00e9matique\u00a0\u00bb comme une \u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb. Ghazal Golshiri, journaliste au Monde, avait recueilli des t\u00e9moignages de victimes dans un village situ\u00e9 au nord-est de Kiev. Dans ce podcast, elle nous raconte son enqu\u00eate.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: le traumatisme durable des viols","dateModified":"2022-08-24T15:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:16:31+00:00","articleBody":"     Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026, l\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour les rapatrier vers le pays ennemi et documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                    Lire aussi :  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boutcha et Kharkiv d\u00e9bordent de cadavres","dateModified":"2022-08-24T15:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:16:03+00:00","articleBody":"     La Russie doit cesser son \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb et se retirer de la centrale de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 mercredi lors du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie doit stopper son \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-08-24T15:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#627047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T14:42:39+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mercredi, les cons\u00e9quences de cette \u00ab\u00a0guerre absurde bien au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, six mois jour pour jour apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il a notamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sa profonde inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant les activit\u00e9s militaires autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Toute nouvelle escalade de la situation pourrait conduire \u00e0 l\u2019autodestruction\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          De retour d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine et en Turquie centr\u00e9 en particulier sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir de l\u2019Ukraine, qui ont repris gr\u00e2ce \u00e0 un accord international sign\u00e9 en juillet, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a aussi \u00e9voqu\u00e9 la menace qui persiste malgr\u00e9 tout pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0En\u00a02022, il y a assez de nourriture dans le monde \u2013\u00a0le probl\u00e8me est sa distribution irr\u00e9guli\u00e8re. Mais si nous ne stabilisons pas le march\u00e9 des engrais en\u00a02022, il n\u2019y aura tout simplement pas assez de nourriture en\u00a02023\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les six mois de guerre en Ukraine marquent un \u00ab\u00a0jalon triste et tragique\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9r...","dateModified":"2022-08-24T14:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T14:25:08+00:00","articleBody":"            ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE           Retrouvez les \u00e9pisodes de notre s\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb\u00a0:         \u00ab\u00a0A 2\u00a0000 kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u201cchez nous\u201d, le vrai\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous sommes partis \u00e0 pied avec les enfants, ce que nous avons vu \u00e9tait terrifiant\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019avenir est brouillon et injuste\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus du tout parler \u00e0 mon cousin russe\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cet \u00e9t\u00e9, nous logerons chez une autre famille. Pour septembre, je pense \u00e0 un pr\u00eat d\u2019appartement par Airbnb\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un peu d\u2019\u00eatre partie\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons notre d\u00e9part pour Boston. J\u2019aimerais rester en France, mais nous n\u2019en parlons pas la langue\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019avais \u00e9conomis\u00e9, mais maintenant je dois travailler. Sinon je devrais retourner \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La nostalgie me p\u00e8se tellement qu\u2019il faut rentrer \u00e0 Odessa\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de mon choix de rester ici\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais parlent de choses ordinaires si passionn\u00e9ment\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai enfin dit \u00e0 mon p\u00e8re que je comptais rester \u00e0 Paris\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/dcf2e8f_216075-3286264.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze familles ukrainiennes et russes qui se sont exil\u00e9es en France racontent leur quotidien au \u00ab\u00a0Monde...","dateModified":"2022-08-24T14:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:50:47+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est arriv\u00e9 mercredi en Ukraine, qui c\u00e9l\u00e8bre son Jour de l\u2019ind\u00e9pendance. \u00ab\u00a0C\u2019est la troisi\u00e8me fois que Boris Johnson est en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Tous les pays ne sont pas aussi chanceux d\u2019avoir un tel ami\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en le recevant. Il a remis \u00e0 M. Johnson l\u2019Ordre de la Libert\u00e9, la plus haute d\u00e9coration ukrainienne pouvant \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 un \u00e9tranger.          \u00ab\u00a0Ce qui se passe en Ukraine nous concerne tous. C\u2019est pourquoi je suis \u00e0 Kiev aujourd\u2019hui. C\u2019est pourquoi le Royaume-Uni continuera de se tenir aux c\u00f4t\u00e9s de nos amis Ukrainiens. Je crois que l\u2019Ukraine peut et va gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Boris Johnson sur Twitter.                    Il a \u00e9galement promis une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, de 54\u00a0millions de livres (64\u00a0millions d\u2019euros). Donn\u00e9e favorite pour remplacer Boris Johnson, Liz Truss, actuellement cheffe de la diplomatie britannique, a \u00e9galement affich\u00e9 son soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est le jour o\u00f9 le peuple ukrainien c\u00e9l\u00e8bre son ind\u00e9pendance, mais il doit se battre pour l\u2019avenir de son pays, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de campagne.\u00a0Si je deviens premi\u00e8re ministre, je ferai tout mon possible pour que la flamme de la libert\u00e9 en Ukraine continue de briller.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/c1d2aec_ppp-gar40-ukraine-crisis-britain-johnson-0824-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson en visite \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-08-24T17:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:44:00+00:00","articleBody":"     Les importations russes au Royaume-Uni se sont effondr\u00e9es depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les importations de biens de Russie ont baiss\u00e9 de 33\u00a0millions de livres [39\u00a0millions d\u2019euros] en juin\u00a0\u00bb \u2013 en chute de 97\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne mensuelle avant f\u00e9vrier \u2013 \u00ab\u00a0et sont au plus bas depuis\u00a0\u00bb 1997 et le d\u00e9but des statistiques d\u2019import-export actuelles, affirme le Bureau national des statistiques (ONS) britannique, mercredi.          Il n\u2019y a notamment eu aucune importation de combustible ni de carburant en provenance de Russie en juin, une premi\u00e8re depuis que ces statistiques existent, et les importations de toutes les mati\u00e8res premi\u00e8res ont baiss\u00e9 depuis f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela repr\u00e9sente une diminution de 499\u00a0millions de livres\u00a0[591\u00a0millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb d\u2019importations de carburant russe, rel\u00e8ve l\u2019ONS. Avant la guerre, le p\u00e9trole russe comptait pour 8\u00a0% du total de la demande britannique, 4\u00a0% pour le gaz naturel, selon le gouvernement.          Si les exportations ont pour leur part l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 en juin compar\u00e9 \u00e0 mai, leur niveau a chut\u00e9 de 67\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne mensuelle avant la guerre. Les ventes de produits chimiques ont en particulier progress\u00e9 vers la Russie en juin, notamment les produits m\u00e9dicaux et pharmaceutiques, exempts de sanctions. Si l\u2019ONS rel\u00e8ve le r\u00f4le des sanctions dans la baisse des \u00e9changes, l\u2019organisme ajoute cependant que beaucoup d\u2019entreprises se sont probablement autocensur\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni n\u2019importe presque plus rien de Russie depuis juin","dateModified":"2022-08-24T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:40:03+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb en Ukraine, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, d\u00e9non\u00e7ant une nouvelle fois la \u00ab\u00a0folie de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 cette malheureuse jeune femme qui est morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina, journaliste et politologue de 29\u00a0ans, fille d\u2019un philosophe et \u00e9crivain ultranationaliste, tu\u00e9e samedi dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait.          Ce passage n\u2019est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u. Andrii Yurash, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Vatican, a r\u00e9pliqu\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Le discours du pape aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevant, et m\u2019a fait penser \u00e0 bien des choses\u00a0: je ne peux pas mettre sur le m\u00eame plan agresseur et victime, violeur et victime de viol. Comment est-il possible de consid\u00e9rer une des id\u00e9ologues de l\u2019imp\u00e9rialisme comme une victime innocente\u00a0?\u00a0\u00bb                    Dans son discours, le pape a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je porte les prisonniers dans mon c\u0153ur, en particulier ceux qui sont dans un \u00e9tat fragile, et je demande aux autorit\u00e9s responsables de prendre des mesures pour leur lib\u00e9ration.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je pense aux enfants. Tant de morts, et tant de r\u00e9fugi\u00e9s. Tant de bless\u00e9s. Tant d\u2019enfants ukrainiens et russes sont devenus orphelins. Les orphelins n\u2019ont pas de nationalit\u00e9\u00a0: ils ont perdu un p\u00e8re ou une m\u00e8re, qu\u2019ils soient Russes ou Ukrainiens.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ceux qui tirent profit de la guerre (\u2026) sont des d\u00e9linquants qui assassinent l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a conclu le pape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois critiqu\u00e9 pour ses propos sur Daria Douguina","dateModified":"2022-08-24T13:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:36:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de la Russie, a adress\u00e9 mercredi un message de f\u00e9licitations au peuple ukrainien \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance. La d\u00e9claration a provoqu\u00e9 l\u2019ire de Kiev.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a qualifi\u00e9 ces f\u00e9licitations de \u00ab\u00a0bouffonnerie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il semble que Loukachenko croit vraiment que le monde ne remarque pas sa participation active aux crimes contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Podoliak sur Twitter, d\u00e9non\u00e7ant un message \u00ab\u00a0cynique\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0aura des cons\u00e9quences\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Bi\u00e9lorussie de \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-24T13:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:32:01+00:00","articleBody":"     Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et celui de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie atomique russe (Rosatom) se sont rencontr\u00e9s, mercredi, pour discuter d\u2019une inspection de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante centrale d\u2019Europe.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi, celui de Rosatom, Alexe\u00ef Likhatchev, ainsi que l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s des organisations internationales \u00e0 Vienne, Mikha\u00efl Oulianov, se sont vus \u00e0 Istanbul, en Turquie.          MM. Grossi et Likhatchev \u00ab\u00a0ont discut\u00e9 en d\u00e9tail de l\u2019ensemble des sujets relatifs \u00e0 l\u2019inspection pr\u00e9vue par l\u2019AIEA de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence russe. \u00ab\u00a0La partie russe partage l\u2019intention (\u2026) d\u2019organiser une telle mission dans un avenir proche, d\u00e8s que la situation militaire sur le terrain le permettra, et est pr\u00eate \u00e0 apporter toute sorte de soutien, y compris logistique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Dans un tweet, M.\u00a0Grossi a dit avoir eu des \u00ab\u00a0discussions techniques importantes \u00e0 Istanbul sur la mission imminente de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia. Une inspection de Zaporijia par l\u2019AIEA fait l\u2019objet de discussions depuis plusieurs semaines, mais ses modalit\u00e9s pratiques restent sujettes \u00e0 d\u00e9bat, l\u2019Ukraine et la Russie ayant chacune leurs conditions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA et l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie atomique russe discutent d\u2019une inspection \u00e0 la centra...","dateModified":"2022-08-24T13:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:24:52+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-24T13:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:17:51+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\nUne d\u00e9faillance tel que le sc\u00e9nario observ\u00e9 a Fukushima conduirait vraisemblablement donc au d\u00e9versement de mat\u00e9riel irradi\u00e9 dans la Dniepr, \u00e0 un risque de pollution majeure en Mer noire et la d\u00e9pose d'a\u00e9rosols sur les terres agricoles. Quels sont les risques notamment alimentaires que nous pouvons craindre ?    Ben         Bonjour,          En cas de v\u00e9ritable \u00ab\u00a0catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia (de type Fukushima), il y aurait des retomb\u00e9es radioactives par voie atmosph\u00e9rique et par voie liquide. Pour le volet atmosph\u00e9rique, il faudra examiner la direction des vents durant les phases de rejet et d\u00e9terminer quelles sont les zones soumises \u00e0 des retomb\u00e9es radioactives significatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T13:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:12:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que les 2 parties ne jouent pas \u00e0 la strat\u00e9gie du fou pour mobiliser leurs soutiens au m\u00e9pris de toute l'Europe, ce qui expliquerait la \"demande de retenue\" s'appliquant aussi aux Ukrainiens ?    Rick         Bonjour,          Oui, la Russie joue depuis le d\u00e9but \u00e0 la strat\u00e9gie du fou \u00e0 travers les menaces nucl\u00e9aires \u00e9nonc\u00e9es par Vladimir Poutine, l\u2019assaut extr\u00eamement risqu\u00e9 contre la centrale de Zaporijia le 4\u00a0mars, etc. Est-ce que l\u2019Ukraine fait de m\u00eame\u00a0? Celle-ci cherche \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de son territoire, elle n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 laisser un Etat hostile en possession d\u2019une centrale nucl\u00e9aire. Les options de l\u2019Ukraine pour r\u00e9cup\u00e9rer cette centrale sont tr\u00e8s limit\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T13:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:08:51+00:00","articleBody":"    Est-ce que la centrale de Zaporijia est active actuellement \u00e0 100% de sa capacit\u00e9 et quelle part de l'\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne fournit-elle?\nQuel est l int\u00e9r\u00eat actuel pour les russes de la contr\u00f4ler hormis une prise de guerre?    Xavier         Bonjour,Pardon d\u2019\u00eatre impr\u00e9cis, mais, d\u2019apr\u00e8s mes informations, seul un r\u00e9acteur produit encore de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas. Les autres r\u00e9acteurs sont en pause en raison du danger, mais aussi du fait que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne est quasi \u00e0 l\u2019arr\u00eat.          Les Russes ont besoin de la centrale pour alimenter la zone occup\u00e9e. Mais l\u2019objectif de d\u00e9part, en f\u00e9vrier, \u00e9tait de s\u2019emparer imm\u00e9diatement de trois centrales nucl\u00e9aires\u00a0: Tchernobyl, Zaporijia et Ioujnooukra\u00efnsk (au nord d\u2019Odessa). La derni\u00e8re op\u00e9ration a rat\u00e9 et la Russie a subi de lourdes pertes parmi ses unit\u00e9s de parachutistes dans l\u2019objectif de capturer Ioujnooukra\u00efnsk. L\u2019id\u00e9e de l\u2019\u00e9tat-major russe \u00e9tait de faire de ces centrales des bases militaires d\u2019o\u00f9 ils \u00e9taient ind\u00e9logeables (\u00e0 cause du danger de catastrophe nucl\u00e9aire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T14:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:03:22+00:00","articleBody":"    Qui profite de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par la centrale ? Qu'adviendrait-il si les lignes de transmission \u00e9taient compl\u00e8tement coup\u00e9es ?    jibiji         Bonjour,          La centrale alimente le r\u00e9seau ukrainien. L\u2019un des enjeux des combats qui ont lieu autour de la centrale est pour les Russes de couper l\u2019approvisionnement vers l\u2019Ukraine en bombardant les lignes \u00e0 haute tension. Ce qui peut aussi d\u00e9clencher des probl\u00e8mes graves au niveau de la centrale. La Russie souhaite confisquer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la centrale pour alimenter la zone qu\u2019elle occupe en Ukraine et jusqu\u2019\u00e0 la Crim\u00e9e (qui souffre d\u2019un grave d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9). Pour ce faire, la Russie tente de raccorder le r\u00e9seau sud \u00e0 la centrale. J\u2019ignore dans quels d\u00e9lais c\u2019est faisable, mais il est probable que l\u2019Ukraine d\u00e9truise ces infrastructures. C\u2019est aussi probablement une des raisons pour lesquelles des explosions retentissent autour de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T13:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:00:01+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour, existe-t-il des options techniques pour minimiser le risque de rejets radioactifs \/ s\u00e9curiser davantage la centrale en tenant compte du contexte actuel ? Son arr\u00eat contribuerait-il \u00e0 accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 ?      KB        Une mise en arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire serait-elle de nature \u00e0 limiter le risque de catastrophe li\u00e9 \u00e0 une atteinte aux r\u00e9acteurs ? Est-ce possible dans les faits ?    Art         La priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9militariser la zone dans un vaste p\u00e9rim\u00e8tre, mais les atteintes \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 li\u00e9es aux d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les tirs et \u00e0 la d\u00e9sorganisation du travail pour les \u00e9quipes de maintenance et de conduite des r\u00e9acteurs ne vont pas se r\u00e9soudre facilement. Dans la mesure du possible, arr\u00eater les r\u00e9acteurs (actuellement deux sur six sont en production) est une fa\u00e7on de r\u00e9duire les risques (diminution de la quantit\u00e9 de mati\u00e8re radioactive pr\u00e9sente sur le site par d\u00e9croissance des radionucl\u00e9ides \u00e0 tr\u00e8s courte p\u00e9riode, moindre difficult\u00e9 \u00e0 refroidir les installations\u2026), mais il faut dans tous les cas maintenir les fonctions de refroidissement des piscines de d\u00e9sactivation des combustibles irradi\u00e9s, donc avoir des sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fiable, des moyens de pompage d\u2019eau de refroidissement op\u00e9rationnels et des hommes capables de prendre rapidement les bonnes d\u00e9cisions et de les mettre en \u0153uvre. Rappelons que la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire n\u2019est pas une op\u00e9ration simple et qu\u2019elle pr\u00e9sente des risques sp\u00e9cifiques si elle n\u2019est pas effectu\u00e9e correctement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T13:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:56:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nZaporijia \u00e9tant sur le territoire ukrainien, pourquoi faut-il l'autorisation de Poutine pour diligenter une inspection de la centrale?    marco97110         Bonjour,La ville de Zaporijia reste sous contr\u00f4le ukrainien. La centrale nucl\u00e9aire se trouve \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest, \u00e0 Enerhodar, en zone occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars. La centrale porte simplement le nom de la pr\u00e9fecture, tout comme l\u2019oblast, d\u2019o\u00f9 la confusion qui est parfois faite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T13:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:51:37+00:00","articleBody":"    comment peut on renvoyer dos \u00e0 dos la russie et l 'ukraine  pour le bombardement de la centrale? il est \u00e9vident que c'est l ukraine qui envoie les obus, les russes sont ils assez fous pour subir leur propre bombardement?????    morlar         Bonjour,          Souvenez-vous que l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 des obus sur la centrale lors de l\u2019assaut du 4\u00a0mars. Le monde entier a vu les images du bombardement effectu\u00e9 par les chars et les obusiers russes pour neutraliser la petite unit\u00e9 ukrainienne qui assurait sa s\u00e9curit\u00e9 (c\u2019est-\u00e0-dire une protection contre une \u00e9ventuelle attaque terroriste). D\u2019autre part, il existe de nombreuses vid\u00e9os prouvant que la Russie concentre des moyens militaires au sein de la centrale, notamment dans un immense hangar abritant la turbine d\u2019un r\u00e9acteur. Il est probable que l\u2019arm\u00e9e russe stocke des munitions dans l\u2019enceinte de la centrale (je n\u2019ai pas dit dans les b\u00e2timents abritant les r\u00e9acteurs) afin de tirer depuis la centrale vers Nikopol et Marhanets. Des villes qui sont bombard\u00e9es depuis plusieurs mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T13:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:45:02+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Chareyron \r\nOn parle beaucoup de Zaporijia, mais existe-t-il d\u2019autres risques nucl\u00e9aires r\u00e9els ailleurs en Ukraine en raison de l\u2019invasion russe ?    Amstradeus        Tchat\r\nBonjour,\r\nEn plus de Tchernobyl et de Zaporijia, l'Ukraine poss\u00e8de deux autres centrales nucl\u00e9aires : quelle est la situation de celles-ci ? Quelle est leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 respective ?\r\nMerci    -PHI         Bonjour,          La situation de guerre entra\u00eene des risques sp\u00e9cifiques sur pratiquement toutes les installations nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine. D\u2019autres centrales que celle de Zaporijia auraient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0survol\u00e9es\u00a0\u00bb par des missiles, et des tirs auraient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0 moins de 20 \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale d\u2019Ukraine du Sud. A noter que deux r\u00e9acteurs 400\u00a0MWe de la centrale de Rivne ne pr\u00e9sentent pas de garanties de confinement \u00e9quivalentes \u00e0 celles des autres r\u00e9acteurs. Il ne faut pas oublier non plus les nombreuses installations de traitement et entreposage de d\u00e9chets radioactifs (un site de ce type a, par exemple, subi des dommages du fait de bombardements \u00e0 Kiev au d\u00e9but du conflit), ni les installations de recherche (la source de neutrons de l\u2019institut de physique de Kharkiv a subi de tr\u00e8s nombreux dommages depuis pratiquement le d\u00e9but du conflit). A priori, \u00e0 notre connaissance, ces d\u00e9g\u00e2ts n\u2019auraient pas conduit pour l\u2019instant \u00e0 des rejets radioactifs notables, d\u2019apr\u00e8s le suivi de la situation radiologique de la Criirad.          Sur le plan radiologique, il faut penser aussi aux sources radioactives qui ne sont plus g\u00e9r\u00e9es correctement et peuvent \u00eatre dispers\u00e9es\u00a0; aux installations contenant des mati\u00e8res \u00e0 radioactivit\u00e9 naturelle \u00e9lev\u00e9e atteintes par des tirs (par exemple cendres de centrales thermiques)\u00a0; au mat\u00e9riel militaire qui peut contenir des substances radioactives (p\u00e9n\u00e9trateurs \u00e0 l\u2019uranium appauvri, thorium)\u00a0; etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T13:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:38:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA t-on des informations compl\u00e9mentaires sur l'origine des bombardements de cette centrale     Cocobul         Bonjour,          Malheureusement, nous sommes en plein brouillard \u00e0 ce sujet. La centrale se trouve dans une zone de combat \u00e0 laquelle les observateurs ind\u00e9pendants n\u2019ont pas acc\u00e8s. M\u00eame chose pour la ville toute proche d\u2019Enerhodar, sous contr\u00f4le russe. Il n\u2019existe, \u00e0 ma connaissance, qu\u2019un seul exemple clair de bombardement ukrainien sur la centrale. Dans une vid\u00e9o post\u00e9e par des militaires ukrainiens, on voit un drone-suicide frapper une concentration de soldats russes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale. Si l\u2019Ukraine utilise des munitions guid\u00e9es pour frapper l\u2019arm\u00e9e russe sur cette zone, elle ne s\u2019en vante pas, pour des raisons \u00e9videntes. Il n\u2019est pas exclu non plus que l\u2019arm\u00e9e russe tire depuis la centrale, o\u00f9 elle est relativement prot\u00e9g\u00e9e et ne craint pas de riposte massive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:33:03+00:00","articleBody":"    Tchat \r\nBonjour, \r\nCette prise d\u2019otage r\u00e9v\u00e8le la faiblesse de l\u2019autorit\u00e9 de L\u2019AIEA, comment l\u2019expliquer ? Comment la r\u00e9former ?     Paluel          Bonjour,          l\u2019AIEA n\u2019assure pas la s\u00e9curit\u00e9 des centrales, c\u2019est la responsabilit\u00e9 des Etats. L\u2019assaut russe au moyen de blind\u00e9s et d\u2019artillerie lourde sur la centrale au tout d\u00e9but de la guerre r\u00e9v\u00e8le qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un objectif militaire pour Moscou. L\u2019Ukraine ne disposait sur place que d\u2019une petite unit\u00e9 l\u00e9g\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 contrer une attaque terroriste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour votre travail sur ce conflit. Concernant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporija, qui fait actuellement l'objet d'un chantage de la part de la Russie \u00e0 destination des Ukrainiens mais \u00e9galement des Europ\u00e9ens, quelles seraient les cons\u00e9quences d'un incident pour la Russie? Peut-on envisager qu'elle soit d\u00e9truite si les troupes russes ne peuvent plus la tenir?    Luckyjack         Bonjour, Les risques d\u2019accident grave \u00e0 la centrale de Zaporijia sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s pour de multiples raisons. Les bombardements causent des d\u00e9g\u00e2ts qui portent atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9, par exemple l\u2019endommagement de lignes \u00e0 haute tension (actuellement il n\u2019y aurait plus qu\u2019une ligne 750\u00a0kilovolt (kV) sur quatre et la ligne de 330\u00a0kV a encore \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e puis r\u00e9tablie). La situation d\u2019occupation militaire et de guerre sur le site entra\u00eene \u00e9galement un \u00e9tat de stress et de d\u00e9sorganisation du travail inacceptable. De nombreux salari\u00e9s ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion, ceux qui restent travaillent sous la menace,\u00a0etc. Rappelons que l\u2019accident nucl\u00e9aire de Three Mile Island, en\u00a01979 aux Etats-Unis, et la catastrophe de Tchernobyl, en\u00a01986 en Ukraine (qui faisait partie \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019URSS) sont en partie dues \u00e0 des erreurs humaines.          Par ailleurs, la maintenance ne peut plus \u00eatre effectu\u00e9e correctement depuis des semaines \u00e0 Zaporijia. En cas d\u2019accident grave concernant l\u2019un des six r\u00e9acteurs de Zaporijia (ou l\u2019entreposage de plus de quatre mille assemblages de combustible irradi\u00e9s sur une aire non bunk\u00e9ris\u00e9e), les rejets radioactifs pourraient bien s\u00fbr entra\u00eener des retomb\u00e9es sur le territoire russe. Cela d\u00e9pend de la nature de l\u2019accident, de l\u2019intensit\u00e9 et de la dur\u00e9e des rejets et de la direction des vents (ainsi que des pr\u00e9cipitations) pendant les rejets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:29:45+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'Ukraine s'oppose t elle depuis le d\u00e9but \u00e0 la visite des membres de l'IAEA ?     Jean         Bonjour,Ce n\u2019est pas exact. L\u2019Ukraine s\u2019oppose \u00e0 ce que la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) passe par la Russie, puis par le territoire occup\u00e9 par les militaires russes, ce qui donnerait une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l\u2019invasion. L\u2019Ukraine exige, et non sans raison, que son int\u00e9grit\u00e9 territoriale soit respect\u00e9e par les organisations internationales. Emmanuel Macron a rapport\u00e9, apr\u00e8s son entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine la semaine derni\u00e8re, que la Russie acceptait que la d\u00e9l\u00e9gation passe par l\u2019Ukraine puis traverse la ligne de front. Mais M.\u00a0Poutine n\u2019a pas clairement confirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9. La mission peut achopper \u00e0 cause de d\u00e9tails de ce genre. Traverser la ligne de front implique des risques \u00e9lev\u00e9s d\u2019incident militaire. Une civile ukrainienne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e il y a deux jours en traversant la ligne de front au sein d\u2019un convoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:26:01+00:00","articleBody":"    TCHAT. Pourquoi, \u00e0 l'ONU, les pays occidentaux n'exigent pas le retrait des troupes russes comme unique solution \u00e0 la pr\u00e9servation de la centrale nucl\u00e9aire, tout simplement ? \u00c7a para\u00eet tellement \u00e9vident comme argument ! On n'entend ces pays que demander des demi-mesures j'ai l'impression\u2026    Nico de Toulon         Bonjour,          C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019a demand\u00e9 Emmanuel Macron ce matin, tout comme d\u2019autres responsables politiques occidentaux, le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU). Tous demandent une d\u00e9militarisation de la centrale, mais la Russie consid\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment la centrale comme une prise de guerre et ne donnera probablement pas suite si elle n\u2019est pas contrainte par des moyens diplomatiques ou militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:29:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:23:51+00:00","articleBody":"    \"Tchat\" Si les Russes refusent de d\u00e9militariser la centrale et que l'arm\u00e9e russe encadre strictement la visite, quel est l'int\u00e9r\u00eat d'une telle visite dans ces conditions ? Si les Russes veulent cacher certains de leurs actes ils pourront le faire sans trop de difficult\u00e9s, non ?     Rad-Yo Actif         La Russie peut effectivement tenter d\u2019utiliser la visite de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) pour favoriser son r\u00e9cit de pays responsable laissant travailler les inspecteurs internationaux. Mais les conclusions de ces derniers peuvent aussi \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9favorables \u00e0 la Russie. La visite s\u2019accompagne de risques pour tout le monde, mais on ne peut pas dire \u00e0 l\u2019avance qu\u2019elle ne servira \u00e0 rien. Les inspecteurs de l\u2019AIEA sont des professionnels certainement capables de voir beaucoup de d\u00e9tails cach\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe. Un aspect important r\u00e9side dans la possibilit\u00e9 d\u2019entretiens avec les employ\u00e9s de la centrale hors de la surveillance russe. Cela d\u00e9pend beaucoup de d\u00e9tails techniques qui sont actuellement n\u00e9goci\u00e9s par les trois parties.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:22:00+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, ne peut-on pas imaginer une mission internationale (ou casque bleus) qui s\u00e9curiserait la centrale de Zaporijia en fournissant de mani\u00e8re \u00e9gale chaque camps en \u00e9lectricit\u00e9 ?     Willym18         Bonjour,          C\u2019est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par la partie ukrainienne il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0. Elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019effet, car le d\u00e9ploiement d\u2019une mission internationale de l\u2019ONU est une op\u00e9ration tr\u00e8s complexe diplomatiquement et logistiquement. Cela peut prendre des mois, alors que le probl\u00e8me est urgent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:19:09+00:00","articleBody":"    Tchat - Bonjour, bien qu'il soit \u00e9videmment impossible de d\u00e9loger l'arm\u00e9e russe de la centrale de Zaporijia sans provoquer de catastrophe nucl\u00e9aire, les ukrainiens ne pourraient-ils pas faire un si\u00e8ge ou du moins bloquer les voies d'aprovisionnement de l'arm\u00e9e russe install\u00e9e dans la centrale jusqu'\u00e0 ce qu' elle se rende? Merci.    Amandine         Bonjour,          le si\u00e8ge de la centrale augmenterait aussi le risque d\u2019une catastrophe, car il aurait un impact grave sur le travail du personnel de la centrale. D\u2019autre part, l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure depuis le d\u00e9but du conflit de mener une contre-offensive de large envergure. Il n\u2019est pas exclu que l\u2019Ukraine finisse par trouver les moyens militaires de chasser l\u2019envahisseur russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:19:09+00:00","articleBody":"    tchat - Bonjour et merci pour votre disponibilit\u00e9 pour ce live. Une question sur le risque de bombardement. J'ai cru comprendre que les centrales nucl\u00e9aires de l'\u00e8re sovi\u00e9tique ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2ties pour r\u00e9sister justemment \u00e0 ce type d'attaques. Quand est-il vraiment?     Romain         Bonjour,          Dans les centrales sovi\u00e9tiques, les r\u00e9acteurs sont prot\u00e9g\u00e9s par des murs en b\u00e9ton arm\u00e9 tr\u00e8s \u00e9pais, pouvant probablement r\u00e9sister \u00e0 des obus ou roquettes de petits calibres. Mais la centrale est un organisme complexe, o\u00f9 la destruction d\u2019\u00e9l\u00e9ments sensibles peut provoquer une cha\u00eene d\u2019incidents d\u00e9bouchant sur une catastrophe. par ailleurs, si le personnel subit des pertes, cela peut aussi conduire \u00e0 une catastrophe. Enfin, il existe le risque que des projectiles touchent des mati\u00e8res radioactives us\u00e9es, stock\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des r\u00e9acteurs en attendant leur retraitement. Ces d\u00e9chets, qui sont beaucoup moins prot\u00e9g\u00e9s que le r\u00e9acteur, peuvent provoquer une contamination massive autour de la centrale s\u2019ils sont lib\u00e9r\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re par un incendie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T17:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:13:08+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, pourriez-vous expliquer les diff\u00e9rences de type de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire ?    Bibi         Bonjour,          Les six r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia, en ce qui concerne la \u00ab\u00a0s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, se rapprochent des r\u00e9acteurs exploit\u00e9s en France. Ils disposent en particulier d\u2019une enceinte de confinement relativement robuste. Une catastrophe nucl\u00e9aire sur ce type de r\u00e9acteurs ne conduirait pas \u00e0 des m\u00e9canismes de rejets radioactifs identiques \u00e0 ceux du r\u00e9acteur no\u00a04 de Tchernobyl en\u00a01986 (feu de graphite, par exemple, absence d\u2019enceinte de confinement,\u00a0etc.). Cependant, on peut envisager s\u00e9rieusement des sc\u00e9narios \u00e0 Zaporijia conduisant \u00e0 des rejets de type Fukushima (la perte des capacit\u00e9s de refroidissement avait conduit \u00e0 la fusion de trois c\u0153urs avec explosion hydrog\u00e8ne et rejets massifs dans l\u2019atmosph\u00e8re et l\u2019oc\u00e9an). Pour Fukushima, la contamination avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s significative, bien au-del\u00e0 de 20\u00a0kilom\u00e8tres. On peut envisager pour Zaporijia des sc\u00e9narios conduisant \u00e0 des rejets bien plus importants encore (sabotages, tir de projectile avec p\u00e9n\u00e9trateur sp\u00e9cifique sur les r\u00e9acteurs, explosion de mat\u00e9riaux sur le site, perte totale des capacit\u00e9s de refroidissement nominales et de secours sur les six r\u00e9acteurs).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:08:33+00:00","articleBody":"    \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb Comment pourrait se d\u00e9rouler une visite sereine de l\u2019AIEA avec les armements de la Russie pr\u00e9sents sur site? Vont-ils les retirer avant cette visite? Sous quel d\u00e9lai la visite pourrait avoir lieu?    AlainR69         Bonjour, les Russes refusent de d\u00e9militariser la centrale. Ils vont sans doute dissimuler leurs armes ou les \u00e9loigner des points les plus sensibles de la centrale pour que les inspecteurs ne les voient pas. La visite sera strictement encadr\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Les d\u00e9lais ne sont pas connus pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T12:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:59:10+00:00","articleBody":"     Ivan Souchko, le chef de l\u2019administration temporaire de Mikha\u00eflivka, une ville situ\u00e9e dans une zone se trouvant sous contr\u00f4le russe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un attentat \u00e0 la bombe, rapporte l\u2019agence de presse russe Interfax, qui cite le message d\u2019un responsable local sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire d\u2019une ville sous contr\u00f4le russe tu\u00e9 dans un attentat","dateModified":"2022-08-24T12:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:53:03+00:00","articleBody":"     Bruno Chareyron, directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d\u2019information ind\u00e9pendantes sur la radioactivit\u00e9 (Criirad), et Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, vont bient\u00f4t r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t commencer","dateModified":"2022-08-24T12:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:49:28+00:00","articleBody":"     Dans un texte mis en ligne \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance ukrainienne, le pr\u00e9sident des Etats-Unis annonce une nouvelle tranche d\u2019aide d\u2019\u00ab\u00a0environ 2,98\u00a0milliards de dollars d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements qui seront fournis dans le cadre de l\u2019initiative d\u2019aide \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine. Cela permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019acqu\u00e9rir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et de munitions, des syst\u00e8mes antidrones et des radars pour s\u2019assurer qu\u2019elle peut continuer \u00e0 se d\u00e9fendre sur le long terme\u00a0\u00bb.          Cette aide, la plus importante accord\u00e9e \u00e0 Kiev par Washington depuis six mois, provient d\u2019un fonds du Pentagone qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour des op\u00e9rations imm\u00e9diates ou pour l\u2019acquisition d\u2019armements. L\u2019enveloppe est diff\u00e9rente d\u2019un autre fonds qui permet au pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u2019ordonner le transfert imm\u00e9diat \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019armes, de mat\u00e9riel et d\u2019\u00e9quipements \u00e0 partir des stocks existants.          Vendredi, le Pentagone avait annonc\u00e9 y puiser 775\u00a0millions de dollars, pour une nouvelle aide comprenant notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, qui ont \u00ab\u00a0chang\u00e9 la donne sur le champ de bataille\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de presque 3\u00a0milliards de dollars","dateModified":"2022-08-24T12:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:49:02+00:00","articleBody":"     La crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, est redevenue, depuis vendredi 5\u00a0ao\u00fbt, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements quotidiens. Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de tirs qui n\u2019avaient cependant pas provoqu\u00e9, mardi 9\u00a0ao\u00fbt, de fuite radioactive. Des images diffus\u00e9es par les m\u00e9dias russes montrent des impacts de projectiles ind\u00e9termin\u00e9s sur le p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale nucl\u00e9aire, et la partie arri\u00e8re d\u2019une roquette de gros calibre (notoirement impr\u00e9cise) plant\u00e9e dans le sol.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-24T12:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:40:00+00:00","articleBody":"     La plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements entre la Russie et l\u2019Ukraine. Plusieurs pays ont exprim\u00e9 leurs craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/2b585ae_1661270560064-web-inter-3422-centrale-zaporijia-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avanc\u00e9es des troupes russes autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia","dateModified":"2022-08-24T12:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:35:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pris ses quartiers dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe. Et bien malin qui saura l\u2019en d\u00e9loger sans provoquer une catastrophe environnementale. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019avoir prise d\u2019assaut le 4\u00a0mars, ils ont imm\u00e9diatement install\u00e9 des tanks et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale, de mani\u00e8re \u00e0 s\u2019assurer que personne n\u2019osera tirer. Ils s\u2019y sentent \u00e0 l\u2019aise et prennent la population en otage\u00a0\u00bb, peste Dmitry Orlov, 37\u00a0ans, maire d\u2019Enerhodar, ville mitoyenne de la centrale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise en otage par l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise en otage","dateModified":"2022-08-24T12:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:29:59+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de constater, semaine apr\u00e8s semaine, l\u2019\u00e9volution des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les Russes en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais aussi ceux repris par les forces ukrainiennes.          Elle est \u00e9tablie \u00e0 partir des observations de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, celles de l\u2019Institut australien de politique strat\u00e9gique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI), ainsi que celles de War Mapper. Enfin, elle est mise \u00e0 jour en d\u00e9but de semaine, avec les donn\u00e9es de la semaine \u00e9coul\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine","dateModified":"2022-08-24T12:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:18:08+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a commenc\u00e9 il y a six mois, les Etats-Unis devraient annoncer, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, une aide militaire d\u2019environ 3\u00a0milliards de dollars destin\u00e9e \u00e0 investir dans l\u2019achat de mat\u00e9riel et dans la formation. Un montant qui s\u2019ajoute aux nombreuses contributions de pays occidentaux, qui pr\u00e9sentent depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier un front uni contre l\u2019offensive men\u00e9e par Vladimir Poutine. Les pays qui soutiennent Kiev ont vers\u00e9 au moins 84,2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire, financi\u00e8re ou humanitaire, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es le 3\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 par l\u2019Institut Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles nations ont le plus aid\u00e9 Kiev financi\u00e8rement\u00a0?","dateModified":"2022-08-24T12:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:44:46+00:00","articleBody":"     Difficile de trouver un produit plus strat\u00e9gique que le carburant dans une guerre. Moins que quiconque, les dirigeants du g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais TotalEnergies ne peuvent l\u2019ignorer. Or, en d\u00e9tenant une part du gisement de Termokarstovo\u00efe, d\u2019o\u00f9 est extrait un hydrocarbure liquide qui, transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler des avions de combat russes engag\u00e9s dans la guerre contre l\u2019Ukraine, ils s\u2019exposent \u00e0 une terrible accusation\u00a0: aider Moscou dans l\u2019agression arm\u00e9e qui, depuis six mois, transforme une partie de l\u2019Europe en zone de mort et de d\u00e9solation et menace l\u2019int\u00e9grit\u00e9 d\u2019un Etat souverain.                    Lire aussi :  TotalEnergies en Russie\u00a0: il faut cesser de fermer les yeux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial","dateModified":"2022-08-24T10:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:35:19+00:00","articleBody":"               \u00ab\u00a0Ukrainiennes, Ukrainiens, au nom de la France, en ce jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je tenais \u00e0 vous adresser ce message d\u2019amiti\u00e9, ce message d\u2019esp\u00e9rance, au nom de toutes les Fran\u00e7aises et de tous les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a dit en pr\u00e9ambule le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991, par les urnes, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de b\u00e2tir une Ukraine ind\u00e9pendante. Ce choix, nous l\u2019avons toujours soutenu, et nous continuerons de le soutenir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Parce que c\u2019est ainsi que nous voyons les relations internationales, l\u2019ordre de notre monde, par cette libert\u00e9 et ce droit reconnu \u00e0 chaque peuple de d\u00e9cider pour lui-m\u00eame. En trente-et-un ans, votre nation s\u2019est transform\u00e9e, elle s\u2019est renforc\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.           De votre unit\u00e9, vous avez puis\u00e9 votre force. Voil\u00e0 pourquoi ce 24\u00a0ao\u00fbt devait \u00eatre un jour de festivit\u00e9s, de joie, de fiert\u00e9. C\u2019est un jour de fiert\u00e9. Mais au lieu de toutes les festivit\u00e9s l\u00e9gitimes, c\u2019est aux morts et aux combattants que nous pensons aujourd\u2019hui, au courage, \u00e0 la r\u00e9silience de votre peuple. Car il y a six mois, jour pour jour, la Russie a fait un choix funeste, celui de mener une guerre \u00e0 votre pays, \u00e0 votre peuple, en semant la mort et la destruction. Elle pensait mener un guerre \u00e9clair et \u00e9crasante et n\u2019avait mesur\u00e9 ni votre unit\u00e9, ni votre courage. Ce 24\u00a0ao\u00fbt doit \u00eatre un jour d\u2019esp\u00e9rance, un jour d\u2019unit\u00e9 de votre peuple. [\u2026] Vous tenez, et vous savez pouvoir compter sur notre soutien \u00e0 tous, aujourd\u2019hui comme demain.           Le chef de l\u2019Etat est ensuite revenu sur la mobilisation de la France \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier jour, d\u2019abord pour pr\u00e9venir la guerre et essayer de prot\u00e9ger la paix\u00a0\u00bb, avant de se mobiliser sur les plans \u00ab\u00a0\u00e9conomique, humanitaire, militaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous continuons et nous continuerons\u00a0\u00bb, a promis Emmanuel Macron avant de pr\u00e9ciser que dans quelques jours, un navire quittera Marseille \u00ab\u00a0pour acheminer des vivres et du mat\u00e9riel m\u00e9dical, du mat\u00e9riel de r\u00e9habilitation d\u2019urgence\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous nous mobilisons aujourd\u2019hui et l\u00e0 aussi nous nous mobiliserons demain pour aider \u00e0 la r\u00e9sistance militaire de l\u2019Ukraine et des Ukrainiens et aussi pour aider demain \u00e0 reconstruire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sans donner plus de d\u00e9tails.           D\u00e9fendre la souverainet\u00e9 et l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, c\u2019est d\u00e9fendre la stabilit\u00e9 de notre monde. C\u2019est refuser que les relations internationales ne soient r\u00e9gies par la violence et par le chaos. C\u2019est pourquoi aujourd\u2019hui, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de cette guerre, de l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine, vous pouvez en ce trente-et-uni\u00e8me anniversaire de votre ind\u00e9pendance \u00eatre fiers de ces trente-et-un ans de la vie contemporaine de votre pays dans ses fronti\u00e8res et de sa r\u00e9sistance exceptionnelle depuis six mois.           \u00ab\u00a0Nous soutenons l\u2019Ukraine. Nous sommes de votre c\u00f4t\u00e9, et il continuera d\u2019en \u00eatre ainsi\u00a0\u00bb, a ensuite conclu Emmanuel Macron en ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019adresse \u00e0 son tour \u00e0 la nation ukrainienne, qu\u2019il promet de \u00ab\u00a0continuer de soute...","dateModified":"2022-08-24T10:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:11:14+00:00","articleBody":"     En Russie, TotalEnergies n\u2019exporte pas seulement du gaz vers l\u2019Europe, comme il l\u2019explique souvent pour justifier sa pr\u00e9sence sur place. Le g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais exploite, avec son partenaire local Novatek, un gisement d\u2019o\u00f9 sont extraits des condensats de gaz, un hydrocarbure liquide qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler des avions de combat russes engag\u00e9s dans la guerre en Ukraine. L\u2019entreprise Terneftegaz, qui exploite ce gisement, est d\u00e9tenue \u00e0 49\u00a0% par TotalEnergies et \u00e0 51\u00a0% par Novatek.          Gr\u00e2ce aux informations compil\u00e9es par l\u2019ONG Global Witness et obtenues aupr\u00e8s de la base de donn\u00e9es financi\u00e8res Refinitiv, d\u00e9tenue par la Bourse de Londres, Le Monde a pu retracer la cha\u00eene d\u2019approvisionnement qui m\u00e8ne du gisement de gaz de Termokarstovo\u00efe, en Sib\u00e9rie, jusqu\u2019\u00e0 deux bases a\u00e9riennes militaires (Morozovska\u00efa et Malchevo) abritant chacune un escadron d\u2019avions de combat multir\u00f4le. Ces escadrons sont accus\u00e9s par Amnesty International et Human Rights Watch d\u2019avoir frapp\u00e9 la population civile ukrainienne, notamment lors du bombardement du Th\u00e9\u00e2tre d\u2019art dramatique r\u00e9gional de Donetskt, \u00e0 Marioupol, qui aurait caus\u00e9 la mort d\u2019environ 600 personnes, le 16\u00a0mars\u00a02022. Un \u00ab\u00a0crime de guerre av\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon Amnesty International.                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate\u00a0: comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine","dateModified":"2022-08-24T11:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:59:10+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant une nouvelle fois la \u00ab\u00a0folie de la guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis six mois aujourd\u2019hui, le peuple ukrainien souffre de l\u2019horreur de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape, demandant \u00ab\u00a0que des mesures concr\u00e8tes soient prises pour mettre fin \u00e0 la guerre et \u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb.          Plusieurs pays ont exprim\u00e9 leurs craintes d\u2019une catastrophe dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, dans le sud du pays, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par l\u2019arm\u00e9e russe et cible de bombardements r\u00e9currents.          \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 toute cette cruaut\u00e9, \u00e0 tous ces innocents qui paient la folie de toutes les parties, car la guerre est une folie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife argentin \u00e0 l\u2019issue de son audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire au Vatican. \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 cette malheureuse jeune femme qui est morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina, journaliste et politologue de 29\u00a0ans et fille d\u2019un philosophe et \u00e9crivain ultranationaliste, tu\u00e9e samedi dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait.          \u00ab\u00a0Je porte les prisonniers dans mon c\u0153ur, en particulier ceux qui sont dans un \u00e9tat fragile, et je demande aux autorit\u00e9s responsables de prendre des mesures pour leur lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.           Je pense aux enfants. Tant de morts, et tant de r\u00e9fugi\u00e9s. Tant de bless\u00e9s. Tant d\u2019enfants ukrainiens et russes sont devenus orphelins. Les orphelins n\u2019ont pas de nationalit\u00e9\u00a0: ils ont perdu un p\u00e8re ou une m\u00e8re, qu\u2019ils soient russes ou ukrainiens.           \u00ab\u00a0Ceux qui tirent profit de la guerre (\u2026) sont des d\u00e9linquants qui assassinent l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a conclu le souverain pontife.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois appelle \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-24T10:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:50:03+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a rappel\u00e9 mercredi, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Twitter, que, en Ukraine, \u00ab\u00a0la libert\u00e9 \u00e0 un prix\u00a0\u00bb, qu\u2019ont pay\u00e9e de leur vie les soldats ukrainiens.           Aujourd\u2019hui, nous devrions c\u00e9l\u00e9brer [le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance]. Au lieu de \u00e7a, nous devons nous battre. Parce que depuis six mois, une puissance imp\u00e9rialiste \u00e0 d\u00e9cider de nous attaquer pour nous prendre notre libert\u00e9 et nos vies, de nier notre droit d\u2019exister. Aujourd\u2019hui, je veux rendre hommage aux h\u00e9ros qui ont donn\u00e9 leur vie. Leur immense sacrifice nous rappelle que notre libert\u00e9 \u00e0 un prix. Aujourd\u2019hui, je veux aussi rendre hommage au monde libre qui nous soutient. Il n\u2019y a pas de r\u00e9sistance sans vous\u00a0! Merci\u00a0! Saluons aussi le courage et l\u2019incroyable volont\u00e9 de tous les Ukrainiens. Femmes et hommes, jeunes et plus \u00e2g\u00e9s, tous les Ukrainiens sont des soldats de la d\u00e9mocratie. Tous les Ukrainiens sont des combattants de la libert\u00e9. Ne vous m\u00e9prenez pas, nous nous battons pour notre ind\u00e9pendance et pour l\u2019ind\u00e9pendance du monde libre. Alors aujourd\u2019hui, comme un \u00e9cho, en Europe et dans l\u2019ensemble du monde libre, disons le haut et fort\u00a0: nous sommes tous ukrainiens. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vitali Klitschko rappelle qu\u2019en Ukraine \u00ab\u00a0la libert\u00e9 \u00e0 un prix\u00a0\u00bb,\u00a0qu\u2019ont pay\u00e9e de leur vie les...","dateModified":"2022-08-24T10:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:47:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je rends hommage aux braves femmes et hommes ukrainiens qui se battent pour leur libert\u00e9 et leur pays. L\u2019OTAN soutient l\u2019Ukraine depuis son ind\u00e9pendance et vous pouvez continuer \u00e0 compter sur l\u2019OTAN aussi longtemps qu\u2019il le faudra. L\u2019Ukraine l\u2019emportera\u00a0! \u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Twitter le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine l\u2019emportera\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg","dateModified":"2022-08-24T09:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:45:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine le soutien du Royaume-Uni, \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0ukrainien.           Au peuple ukrainien, \u00e0 l\u2019occasion de votre f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, je veux que vous sachiez ceci\u00a0: aussi longtemps qu\u2019il le faudra, le Royaume-Uni sera \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je veux que son peuple sache\u00a0: la Grande-Bretagne se tiendra \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aussi longtemps qu\u2019il le faudra.                     En soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, la c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9sidence du premier ministre, le 10 Downing Street, a par ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9e de tournesols et d\u2019hortensias bleus.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni sera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Boris J...","dateModified":"2022-08-24T09:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:43:11+00:00","articleBody":"     L\u2019hyperm\u00e9diatisation de l\u2019offensive russe en Ukraine sur les r\u00e9seaux sociaux, en particulier sur Twitter, et l\u2019importance des livraisons occidentales ont donn\u00e9 une tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 aux armements utilis\u00e9s sur le th\u00e9\u00e2tre ukrainien. En dehors du domaine cyber, quelles armes ont \u00e9t\u00e9 les plus utilis\u00e9es\u00a0? Lesquelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans la premi\u00e8re phase du conflit d\u00e9marr\u00e9 le 24 f\u00e9vrier\u00a0? De nombreux experts scrutent les sources disponibles pour tenter d\u2019y voir clair dans la masse d\u2019informations qui circulent. Et, pour l\u2019instant, les armes antichars, antia\u00e9riennes et les drones figurent parmi les \u00e9quipements qui apparaissent les plus efficaces, c\u00f4t\u00e9 ukrainien, sur le plan op\u00e9rationnel.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes les plus utilis\u00e9es\u00a0pendant le conflit ?","dateModified":"2022-08-24T09:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:41:48+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-24T09:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:41:00+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Ourdan, \r\n\r\nHabitu\u00e9 des contextes de conflits arm\u00e9s, il me semble que l'acc\u00e8s aux zones contr\u00f4l\u00e9s par les forces russes et pro-russes ne vous est pas possible (comme pour une grande majorit\u00e9 de journalistes), est-ce ici une diff\u00e9rence majeure dans votre fa\u00e7on de couvrir cette guerre en comparaison avec d'autres conflits que vous avez couverts par le pass\u00e9?     Thom         Bonjour Thom,          Je suis pr\u00e9sent en Ukraine depuis f\u00e9vrier et n\u2019ai effectivement pas acc\u00e8s au c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement le cas dans un conflit, on couvre un camp et on ne traverse pas les lignes de front \u2013 et on laisse ses coll\u00e8gues, quand c\u2019est possible, couvrir l\u2019autre camp. Les guerres o\u00f9 le m\u00eame reporter peut couvrir tous les camps sont extr\u00eamement rares.          Dans le cas du conflit ukrainien, la disproportion est, cela dit, flagrante. Alors que l\u2019Ukraine accueille volontiers des centaines, voire des milliers de journalistes \u00e9trangers, avec des restrictions d\u2019ordre militaire mais avec une v\u00e9ritable libert\u00e9 de circulation, la Russie restreint \u00e9norm\u00e9ment le travail de la presse \u00e9trang\u00e8re. Il existe donc un r\u00e9el d\u00e9ficit d\u2019information sur la Russie, particuli\u00e8rement sur l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:36:59+00:00","articleBody":"    Bonjour ! La Russie semble ne faire que de faibles \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans l\u2019Est et le Sud, alors m\u00eame qu\u2019elle concentre ses forces sur ces r\u00e9gions. 1) comment expliquer cela, eu \u00e9gard notamment \u00e0 la manifeste disproportion des forces en pr\u00e9sence ? 2) quels sont les leviers ou r\u00e9serves de force de la Russie pour la prochains mois (nucl\u00e9aire mis \u00e0 part)?     Arne Naess\u2019 secret daughter          Bonjour Arne Naess\u2019 secret daughter,          Pour les m\u00eames raisons \u00e9voqu\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0: la modernisation russe a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s incompl\u00e8te, concentrant ses investissements sur quelques unit\u00e9s au d\u00e9triment de sa coh\u00e9rence d\u2019ensemble\u00a0; ce d\u00e9s\u00e9quilibre a ensuite \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9 par l\u2019invasion et sa planification catastrophique qui a conduit \u00e0 la destruction des meilleures unit\u00e9s russes, \u00e0 la perte de ses soldats les mieux form\u00e9s et au gaspillage de ses meilleurs armements (son arsenal de missiles longue-port\u00e9e Iskander et Kalibr, plus pr\u00e9cis\u00e9ment). Les forces russes n\u2019ont donc jamais rattrap\u00e9 cette erreur initiale et semblent \u00e0 court de solution pour remonter en comp\u00e9tences. La coordination interarm\u00e9es (forces a\u00e9riennes, navales, parachutistes et forces terrestres) est balbutiante \u2013 pour ne pas dire inexistante \u2013 et la man\u0153uvre interarmes (blind\u00e9s avec l\u2019infanterie, utilisation des drones pour l\u2019artillerie, le tout orchestr\u00e9 ensemble) est, quant \u00e0 elle, tr\u00e8s m\u00e9diocre bien qu\u2019elle se soit am\u00e9lior\u00e9e en phase 2 sur le Donbass (d\u2019o\u00f9 les progr\u00e8s, faibles, mais progr\u00e8s, des forces russes sur le terrain). Inversement, les Ukrainiens, bien plus faibles en moyens, les ont bien mieux coordonn\u00e9s, d\u2019o\u00f9 une efficacit\u00e9 tactique sup\u00e9rieure en premi\u00e8re phase et qui a permis de compenser, en seconde phase, la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique russe en artillerie et aviation.          C\u2019est l\u2019un des facteurs (avec la logistique) qui est souvent trop vite oubli\u00e9e dans l\u2019analyse des combats et des forces\u00a0: l\u2019int\u00e9gration, la synergie des unit\u00e9s, cette capacit\u00e9 \u00e0 combiner efficacement des armes diff\u00e9rentes pour compenser leurs faiblesses et maximiser leurs puissances. Les Ukrainiens ont, depuis 2014, mis l\u2019accent sur cet aspect en r\u00e9formant leurs \u00ab\u00a0pions tactiques\u00a0\u00bb sur un mod\u00e8le proche des doctrines des Etats baltes\u00a0: celui de la d\u00e9fense totale. Ce mod\u00e8le cherche \u00e0 capitaliser sur l\u2019initiative des bas \u00e9chelons pour d\u00e9centraliser au maximum ses forces et ainsi mailler le territoire de fa\u00e7on efficace. C\u2019est un des mod\u00e8les dit de \u00ab\u00a0techno-gu\u00e9rilla\u00a0\u00bb, o\u00f9 des petites unit\u00e9s motiv\u00e9es et \u00e9quip\u00e9es en armement antichar et antia\u00e9rien montent une d\u00e9fense flexible et agile pour contrer des forces sup\u00e9rieures. Je conseille, \u00e0 cet \u00e9gard, de lire les travaux de Joseph Henrotin. Dans ce mod\u00e8le, les forces \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb (blind\u00e9es, m\u00e9canis\u00e9es) sont maintenues en r\u00e9serve, le temps que les forces adverses, us\u00e9es par l\u2019action des petites unit\u00e9s, soient vuln\u00e9rables. L\u2019Ukraine a donc r\u00e9ussi sa modernisation et ma\u00eetrise de fa\u00e7on efficace ce mod\u00e8le d\u00e9fensif.          La question qui se pose d\u00e9sormais est sa capacit\u00e9 \u00e0 monter de v\u00e9ritables offensives, ce que ce mod\u00e8le ne permet pas en soi. Le mod\u00e8le des \u00e9tats baltes est pertinent dans le contexte OTAN\u00a0: son postulat de d\u00e9part est qu\u2019il faut gagner du temps, user les forces ennemies pour permettre ensuite au reste de l\u2019Alliance d\u2019arriver avec ses moyens lourds pour monter l\u2019offensive. L\u2019Ukraine ne dispose pas de tels alli\u00e9s. Il lui faut donc du temps aujourd\u2019hui, pour constituer et faire monter en puissance ses unit\u00e9s lourdes. Cette guerre, de toute fa\u00e7on, est appel\u00e9e \u00e0 durer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T17:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:29:07+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\n\r\nComment l'arm\u00e9e russe s'adapte-t-elle aux lourdes pertes parmi ses officiers ? Les russes ont-ils une meilleure organisation logistique qu'au d\u00e9but du conflit ? Qu'en est-il de la discipline aujourd'hui, elle qui \u00e9tait d\u00e9cri\u00e9e comme catastrophique au d\u00e9but de la guerre ?    A         Bonjou A,          Les lourdes pertes chez les officiers p\u00e9nalisent d\u2019autant plus les Russes que leur culture d\u2019arm\u00e9e ne conna\u00eet pas de sous-officiers. M\u00eame si les officiers russes sont g\u00e9n\u00e9ralement plus jeunes (lieutenant \u00e0 20, 21\u00a0ans), ils ne disposent pas de recette miracle pour reconstituer ces cadres. La qualit\u00e9 du commandement va donc continuer de se d\u00e9grader s\u00e9v\u00e8rement. La discipline va d\u2019autant plus baisser que, avec la formation de bataillons de \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb sur une base \u00ab\u00a0confraternelle\u00a0\u00bb (un m\u00eame village, un m\u00eame territoire), les soldats ne vont plus \u00eatre \u00ab\u00a0mix\u00e9s\u00a0\u00bb entre diff\u00e9rentes unit\u00e9s mais vont constituer des blocs homog\u00e8nes face \u00e0 leurs officiers, qui auront du mal \u00e0 imposer leurs ordres.          La logistique russe s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e avec la concentration de l\u2019offensive sur le Donbass\u00a0: les lignes de ravitaillement \u00e9taient plus courtes et mieux s\u00e9curis\u00e9es. Cependant, avec les frappes en profondeur ukrainiennes, cet effort logistique est \u00e0 nouveau fragilis\u00e9, for\u00e7ant \u00e0 nouveau les Russes \u00e0 \u00e9loigner leurs d\u00e9p\u00f4ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:22:05+00:00","articleBody":"    tchat Que sait-on de l'\u00e9tat des forces arm\u00e9es russes engag\u00e9es en Ukraine ? (Dans ZOV 56, le parachustiste Pavel Filatev d\u00e9crit des conditions mat\u00e9rielles d\u00e9plorables d\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive et que de nombreux soldats se mutilent pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre.)     Fran\u00e7ois         Bonjour, Fran\u00e7ois,          La question est int\u00e9ressante parce qu\u2019elle met en valeur toutes les contradictions et les erreurs russes, dans leur campagne ukrainienne mais \u00e9galement vis-\u00e0-vis de la modernisation qu\u2019ils avaient engag\u00e9e pendant ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.          Il faut ainsi faire attention\u00a0: la premi\u00e8re phase de l\u2019invasion, qui a dur\u00e9 jusqu\u2019au 25\u00a0mars et qui s\u2019est conclue par la retraite des forces russes du nord et du nord-est du pays, est une \u00ab\u00a0anomalie\u00a0\u00bb. La Russie, pour de multiples raisons (auto-intoxication, m\u00e9pris envers l\u2019Ukraine\u2026), n\u2019a pas consid\u00e9r\u00e9 l\u2019Ukraine comme un Etat v\u00e9ritable avec une arm\u00e9e r\u00e9elle. Cette erreur d\u2019\u00e9valuation magistrale a conduit les forces russes \u00e0 n\u00e9gliger leur pr\u00e9paration pour l\u2019offensive et \u00ab\u00a0l\u2019enveloppe\u00a0\u00bb humaine et mat\u00e9rielle dont ils avaient besoin pour r\u00e9ussir leur invasion. Mis \u00e0 part le raid des parachutistes sur Hostomel (avec les meilleures unit\u00e9s russes, cette fois, notamment la 31e\u00a0brigade d\u2019assaut parachutiste et la 45e\u00a0brigade spetsnaz), qui, lui, \u00e9tait s\u00e9rieusement pens\u00e9 comme une op\u00e9ration de combat, le reste des forces d\u2019invasion n\u2019ont tout simplement pas pris la mesure de la t\u00e2che qu\u2019elles entreprenaient. Entrant en Ukraine sans pr\u00e9caution, sans \u00eatre organis\u00e9es en BTG (l\u2019organisation tactique de base pour les combats), les troupes russes sont donc directement tomb\u00e9es dans les embuscades tendues par les Ukrainiens. La d\u00e9sorganisation et les tr\u00e8s fortes pertes en hommes et en mat\u00e9riels dont la Russie a souffert ont donc compl\u00e8tement d\u00e9grad\u00e9 ses forces, qui n\u2019ont jamais pu s\u2019en remettre depuis.          Il faut, en effet, comprendre que les Russes, pour moderniser leur arm\u00e9e, avaient fait le pari de moderniser \u00ab\u00a0en largeur\u00a0\u00bb et non \u00ab\u00a0en profondeur\u00a0\u00bb\u00a0: le syst\u00e8me de r\u00e9serve h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 pour concentrer les investissements sur les troupes disponibles\u00a0: c\u2019\u00e9tait le pari d\u2019une force plus r\u00e9duite mais professionnelle, donc directement d\u00e9ployable et, surtout, mieux \u00e9quip\u00e9e en armements lourds et en moyens de communication. Les Russes \u00e9taient tr\u00e8s impressionn\u00e9s par les succ\u00e8s am\u00e9ricains depuis l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Temp\u00eate du d\u00e9sert\u00a0\u00bb et essayaient, dans une certaine mesure, de r\u00e9pliquer ce mod\u00e8le\u00a0: fort investissement dans les moyens de frappe \u00e0 longue port\u00e9e (missiles Iskander, revalorisation des VKS (forces a\u00e9riennes russes) et dans les capacit\u00e9s d\u2019interfa\u00e7age entre syst\u00e8mes (le syst\u00e8me KRUS, par exemple, devait permettre \u00e0 un fantassin de demander une frappe en communiquant directement avec un appareil).          Ce qui nous a tromp\u00e9s, dans l\u2019analyse faite lors des derni\u00e8res ann\u00e9es, est que les Russes avaient d\u00e9montr\u00e9 de v\u00e9ritables progr\u00e8s dans leurs exercices et dans leur op\u00e9ration ext\u00e9rieure en Syrie. Or on se rend compte aujourd\u2019hui que la Russie avait surtout r\u00e9ussi \u00e0 moderniser \u00ab\u00a0en pointe\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire que les innovations \u00e9taient concentr\u00e9es sur quelques unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite, telles que les parachutistes, par exemple \u2013 du moins ceux qui \u00e9taient employ\u00e9s \u2013, mais n\u2019\u00e9taient pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es au reste de la force. La crainte, d\u00e8s 2014 avec les combats en Ukraine que cette arm\u00e9e \u00ab\u00a0new look\u00a0\u00bb de 2010 soit devenue trop petite vis-\u00e0-vis du retour de la haute intensit\u00e9 en Europe, a en effet forc\u00e9 la Russie \u00e0 r\u00e9introduire de la masse dans son syst\u00e8me militaire. Le format r\u00e9duit qui permettait la modernisation a donc \u00e9clat\u00e9 avec la r\u00e9introduction des divisions \u00e0 partir de cette p\u00e9riode. Ce rehaussement des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e de terre russe a alors accru le d\u00e9s\u00e9quilibre pr\u00e9existant entre les budgets allou\u00e9s\u00a0: l\u2019arm\u00e9e de terre russe, grande perdante des investissements a alors augment\u00e9 le nombre \u00ab\u00a0d\u2019unit\u00e9s\u00a0\u00bb sans v\u00e9ritablement r\u00e9ussir \u00e0 faire monter le nombre de ses effectifs. En Ukraine, alors que des BTG devaient contenir entre 800 et 1\u00a0000 hommes, on a alors plut\u00f4t constat\u00e9 des formations autour des 300, voire moins\u2026 d\u2019o\u00f9 une efficacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale m\u00e9diocre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T17:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:14:03+00:00","articleBody":"    Tchat. \r\nBonjour, \r\nQu'en est-il de la vie quotidienne des Ukrainiens? Les \u00e9coles sont-elles ouvertes ? Les commerces? Les transports en communs?     Rose         Bonjour Rose,          La vie quotidienne en Ukraine varie beaucoup selon les r\u00e9gions et les villes. La vie a, par exemple, extraordinairement repris \u00e0 Kiev depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de la r\u00e9gion, \u00e0 la suite de son \u00e9chec, en f\u00e9vrier-mars, \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale. La situation est en revanche dramatique dans des villes de l\u2019est du pays\u00a0: Kramatorsk et Sloviansk, les principales villes encore sous contr\u00f4le ukrainien du Donbass, sont ainsi quasi vid\u00e9es de leur population, et l\u2019activit\u00e9 y est proche du n\u00e9ant.          A Kiev, comme dans d\u2019autres villes, presque plus personne ne r\u00e9agit aux sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne \u2013 les bombardements y \u00e9tant tr\u00e8s rares \u2013, chacun vaque \u00e0 ses occupations, la vie y est presque normale en d\u00e9pit du d\u00e9sastre qui s\u2019abat sur l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9riennes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:08:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de la situation pour la capitale Kiev? Reste-t-elle un objectif pour les troupes russes?     Ariane         Bonjour Ariane,          Si nous ignorons bien \u00e9videmment les intentions du Kremlin et de l\u2019\u00e9tat-major russe, d\u2019un point de vue militaire, concernant la capitale ukrainienne, l\u2019ordre donn\u00e9 par Vladimir Poutine \u00e0 ses forces arm\u00e9es de conqu\u00e9rir l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 depuis le 24 f\u00e9vrier. En tout cas, pas publiquement. Il n\u2019y a donc aucune raison de penser, \u00e0 ce stade, que la ville de Kiev et le gouvernement ukrainien ne soient plus des cibles de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:01:00+00:00","articleBody":"    Bonjour M Ourdan\r\nVous qui avez couvert le si\u00e8ge de Sarajevo, n\u2019est vous pas frapp\u00e9 par la diff\u00e9rence de puissance de feu entre l\u2019arm\u00e9e serbe de l\u2019\u00e9poque et l\u2019arm\u00e9e russe actuelle ? Il semble que la russie parvienne \u00e0 d\u00e9truire une ville de la taille de Sarajevo, Marioupol, en trois mois, triste record, l\u00e0 o\u00f9 la serbie n\u2019a pas r\u00e9ussi en trois ans.    Kuttner.strad         Bonjour Kuttner.strad,          Aucun conflit n\u2019est comparable, et la guerre en Ukraine est effectivement tr\u00e8s diff\u00e9rente de la guerre en Bosnie. On peut d\u00e9j\u00e0 noter, d\u2019un point de vue militaire, deux diff\u00e9rences majeures\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e serbe s\u2019\u00e9tait vu imposer, par la communaut\u00e9 internationale, une \u00ab\u00a0no-fly zone\u00a0\u00bb, ce qui lui interdisait les bombardements a\u00e9riens\u00a0; de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e bosnienne fut la principale victime d\u2019un embargo sur les armes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019encontre des pays de l\u2019ex-Yougoslavie. Ensuite, votre remarque est tout \u00e0 fait juste\u00a0: la puissance de feu russe, comme la Tch\u00e9tch\u00e9nie et d\u2019autres zones de guerre l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cue, est colossale. Cela dit, la puissance militaire russe ne garantit en rien la victoire, comme on l\u2019a vu lors de la bataille de Kiev en f\u00e9vrier-mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:57:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, vu de l'ext\u00e9rieur, l'approvisionnement de l'Ukraine en armes semble parfois lent. Par exemple les syst\u00e8mes de d\u00e9fense allemands promis depuis quelques mois ne sont toujours pas arriv\u00e9s apparemment. Cette \"lenteur\" est elle normale (temps logistique n\u00e9cessaire)? ou y a-t-il d'autres freins?    Nico         Bonjour Nico,          Un mat\u00e9riel livr\u00e9 doit pouvoir \u00eatre mani\u00e9 par un personnel entra\u00een\u00e9 \u00e0 son emploi. Il faut ensuite pouvoir accompagner sa logistique, notamment ses pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et ses munitions. Cela cr\u00e9e n\u00e9cessairement des d\u00e9lais. Il y a enfin, effectivement, des difficult\u00e9s politiques, mais celles-ci sont compr\u00e9hensibles\u00a0: l\u2019Ukraine repr\u00e9sente une rupture pour l\u2019Europe et son rapport \u00e0 la guerre. Des armements qui auraient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme trop sensibles et porteurs de risques d\u2019escalade sont aujourd\u2019hui livr\u00e9s (v\u00e9hicules blind\u00e9s, syst\u00e8mes anti-air, artillerie longue port\u00e9e,\u00a0etc.). Si, bien entendu, on pourrait esp\u00e9rer des d\u00e9lais plus courts, l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe et de l\u2019OTAN est cependant exemplaire et repr\u00e9sente certainement une surprise et un \u00e9chec strat\u00e9gique pour Moscou, qui comptait justement sur notre d\u00e9sunion et l\u2019affaiblissement du lien transatlantique.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:49:15+00:00","articleBody":"    Cette ann\u00e9e, le printemps est arriv\u00e9 assez t\u00f4t, en Mars, peu de jours apr\u00e8s la guerre. Comment l'Ukraine et la Russie se pr\u00e9parent-elles \u00e0 l'hiver? Cela peut-il changer la donne et l'\u00e9volution de la guerre?    Arnf        L'\u00e9t\u00e9 va se terminer. Est ce que le changement de saison va avoir des cons\u00e9quences op\u00e9rationneles sur le terrain? lesquelles? On se souvient de la raspoutitza, j'imagine q'il doit exister uneversion automnale. Et le manque d'\u00e9quipements et de ravitaillement ds russes en hiver devrait logiquement poser d'autres probl\u00e8mes...    Triste pour l'Ukraine         La p\u00e9riode hivernale devrait effectivement contraindre les op\u00e9rations militaires tant elle complique la logistique, en accroissant les fournitures n\u00e9cessaires pour chauffer, v\u00eatir le personnel et en d\u00e9gradant les routes et autres axes de communication. Les deux forces, qui sont pour l\u2019instant dans une situation de blocage, pourraient ainsi maintenir une veille arm\u00e9e pendant toute la saison hivernale (ce qui n\u2019emp\u00eachera pas les coups de main [petites attaques brusqu\u00e9es et furtives] et des raids d\u2019ampleur variable).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:45:06+00:00","articleBody":"    [Tchat] Tr\u00e8s heureux de vous lire, M.Ourdan ! D'apr\u00e8s ce qu'on peut lire dans la presse, l'arm\u00e9e ukrainienne ne dispose pas du pouvoir de feu suffisant pour repousser les forces russes, et l'on se dirigerait donc vers un enlisement du conflit jusqu'au printemps 2023...    MarcF         Bonjour MarcF,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble \u00e0 l\u2019\u00e9vidence se pr\u00e9parer, ces derniers mois, \u00e0 lancer des contre-offensives. Pour le moment, ses deux principaux faits d\u2019armes ont \u00e9t\u00e9 de r\u00e9sister vaillamment autour de Kiev et de repousser partiellement l\u2019arm\u00e9e russe autour de Kharkiv \u2013 cependant toujours bombard\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement.          Concernant l\u2019avenir, je me garderais bien d\u2019\u00e9mettre le moindre pronostic\u00a0: cette guerre a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 beaucoup de surprises depuis son d\u00e9clenchement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et 99\u00a0% des \u00ab\u00a0experts\u00a0\u00bb se sont tromp\u00e9s \u00e0 la fois sur les intentions de Moscou et sur la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T16:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:40:04+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, \r\nLes troupes ukrainiennes ne peuvent-elles pas d\u00e9barquer de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr de petites unit\u00e9s afin d'harceler les voies de ravitaillement Russes ?    Willym18         Bonjour Willym018,          Si, totalement, et plusieurs indices montrent d\u2019ailleurs qu\u2019elles le font. L\u2019infiltration des arri\u00e8res adverses pour neutraliser des cibles de haute valeur ajout\u00e9e (PC, entrep\u00f4ts,\u00a0etc.), mais aussi pour encadrer la population et faire monter en puissance une insurrection contre l\u2019occupant, repr\u00e9sente l\u2019un des atouts majeurs de l\u2019Ukraine dans ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T08:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#626047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:35:03+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nL'Ukraine a t elle les capacit\u00e9s (au niveau humain) pour effectuer des contre offensives efficaces ou est ce de la \"propagande\" ?\r\nEn effet, elle a annonc\u00e9 il y a quasiment un mois une contre offensive mais n'avance nul part et ne fait que reculer (m\u00eame si elle effectue beaucoup de tirs\/attaques derri\u00e8re les lignes russes).\r\nDe plus, a t on une id\u00e9e des stocks de munitions russes restant sachant que ceux ci (en ukraine) sont constamment d\u00e9truits ?\r\nMerci     Lolxd         Bonjour Lolxd,          Pour faire suite \u00e0 ma pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9ponse sur les exigences d\u2019une offensive ukrainienne sur Kherson ou Zaporijia, le probl\u00e8me de l\u2019Ukraine n\u2019est pas son potentiel humain. Contrairement \u00e0 la Russie, qui conna\u00eet un manque critique d\u2019infanterie, l\u2019Ukraine est en \u00e9tat de guerre et a pu mobiliser sa population. Cependant, on ne \u00ab\u00a0militarise\u00a0\u00bb pas en quelques mois des centaines de milliers d\u2019hommes, m\u00eame avec une exp\u00e9rience pass\u00e9e gr\u00e2ce au service militaire. Il faut pouvoir les entra\u00eener, les armer et in fine \u2013 et c\u2019est peut-\u00eatre le plus compliqu\u00e9 \u2013 les diriger, les associer et les faire man\u0153uvrer correctement.          Les avantages russes et ukrainiens sont pour ainsi dire \u00ab\u00a0invers\u00e9s\u00a0\u00bb ou asym\u00e9triques\u00a0: l\u2019Ukraine a les hommes mais pas le mat\u00e9riel, la Russie dispose du mat\u00e9riel (m\u00eame si sa qualit\u00e9 baisse drastiquement) mais pas des hommes. L\u2019Ukraine a donc besoin de temps pour monter en puissance gr\u00e2ce au soutien occidental en \u00e9quipement. Notre aide est vitale \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine et conditionne ses chances de victoire.          La question des stocks de munitions russes, malheureusement, ne peut pas recevoir de r\u00e9ponses pr\u00e9cises, parce que nous ne disposons pas du stock dont la Russie a h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Par contre, quelques indications existent et montrent que ces stocks sont loin d\u2019\u00eatre infinis, sont plut\u00f4t \u00ab\u00a0\u00e0 flux tendu\u00a0\u00bb. Avec les deux guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie, la Russie a, par exemple, connu une p\u00e9riode de crise des munitions aux alentours de 2002. Or, depuis la fin de l\u2019URSS, son secteur \u00ab\u00a0des industries des munitions et de chimie sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb a connu une longue p\u00e9riode de d\u00e9sinvestissement, de faillites et, franchement, d\u2019effondrement industriel. L\u2019Etat russe a vraiment relanc\u00e9 ses efforts de production \u00e0 partir de la d\u00e9cennie 2010. L\u00e0 encore, les taux de production annuelle ne sont pas connus, mais certains chiffres mentionn\u00e9s par les industriels annon\u00e7aient 400\u00a0000\u00a0types de projectiles produits par an (hors munitions l\u00e9g\u00e8res). De la m\u00eame mani\u00e8re, Moscou avait lanc\u00e9 un programme de reconversion de ses vieilles munitions, avec un objectif de 4,2\u00a0millions de munitions restaur\u00e9es pour 2020. C\u2019est l\u00e0 s\u00fbrement que le b\u00e2t blesse\u00a0: les stocks de munitions ont \u00e9t\u00e9 majoritairement gard\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre. Or une munition d\u2019artillerie (estimation russe) dure sept\u00a0ans \u00e0 l\u2019air libre, et environ de vingt-cinq \u00e0 trente\u00a0ans lorsqu\u2019elle est entrepos\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T08:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLe Pr\u00e9sident Ukrainien s\u2019adressant \u00e0 son peuple dit souhaiter la victoire. \r\nEst-que cela est r\u00e9ellement envisageable ?\r\n    Tiguimax         \u00ab\u00a0Jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ?\u2026 d\u00e9truire l\u2019Ukraine ? D\u00e9truire la Russie ? Ou pire d\u00e9truire l\u2019Europe ?\u2026 que veut Zelinski  et les Am\u00e9ricains ?    Modeste 85         Bonjour Modeste 85,          Le gouvernement ukrainien a toujours affirm\u00e9 que son unique objectif dans cette guerre, d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier par la Russie, \u00e9tait l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine. L\u2019objectif assign\u00e9 par le pouvoir politique aux forces arm\u00e9es est donc la reconqu\u00eate des territoires conquis par l\u2019arm\u00e9e de Moscou depuis 2014, soit environ un cinqui\u00e8me du territoire du pays. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 mardi que cet objectif comprenait la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:25:00+00:00","articleBody":"    Tchat\r\n\r\nBonjour et merci pour ce tchat.\r\nEn cas de contre-offensive ukrainienne en Crim\u00e9e (si tant est qu\u2019une telle contre-offensive est possible), est-il raisonnable de penser que le m\u00e9canisme de s\u00e9curit\u00e9 collective de l\u2019OTSC sera mis en \u0153uvre, entra\u00eenant, notamment, une intervention de la Bi\u00e9lorussie (voire d\u2019autres \u00c9tats membres de l\u2019OTSC) ?    douglas fir         Bonjour douglas fir,          Pour pouvoir envisager une progression ukrainienne jusqu\u2019en Crim\u00e9e, il faudrait d\u2019abord que les Ukrainiens r\u00e9ussissent \u00e0 percer les d\u00e9fenses russes autour de Kherson ou, alternativement, dans la r\u00e9gion de Zaporijia. Ce n\u2019est pas une mince affaire tant les Russes ont r\u00e9ussi \u00e0 fortifier leurs positions depuis le d\u00e9but de la guerre et ont renforc\u00e9 leur dispositif avec des troupes r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es dans le Donbass. L\u2019\u00e9quilibre des forces n\u2019est plus aussi favorable \u00e0 une offensive pour les Ukrainiens, bien que leurs frappes dans la profondeur russe (raids de forces sp\u00e9ciales, frappes par drones et missiles Totchka ou par Himars) neutralisent les PC de commandement et les stocks logistiques russes. Cette pression ukrainienne (que certains appellent \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de la corrosion\u00a0\u00bb et qui est une guerre d\u2019usure) pourrait, par effet cumulatif, entra\u00eener la d\u00e9sorganisation des forces russes. Mais, \u00e0 mon avis, elle demeure insuffisante pour vraiment repousser leurs forces d\u2019occupation. Cela \u00e9tant dit, la question que vous posez devient de plus en plus pressante, notamment avec les frappes ukrainiennes en Crim\u00e9e, et met la position russe en porte-\u00e0-faux. La Crim\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 \u2013 selon la Russie \u2013 partie int\u00e9grante de son territoire. L\u2019Ukraine porte donc d\u00e9j\u00e0 atteinte \u00e0 la dissuasion russe, qui manque de moyens pour arr\u00eater ces attaques. Je ne pense pas que l\u2019OTSC sera activ\u00e9 (pour quels avantages\u00a0?), d\u2019autant que ses membres sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 appuyer l\u2019invasion russe (le Kazakhstan, par exemple, dont le r\u00e9gime avait pourtant \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par Moscou). La situation bi\u00e9lorusse appara\u00eet de m\u00eame intenable. Le pays a objectivement particip\u00e9 \u00e0 la guerre en permettant aux forces russes d\u2019envahir directement depuis son territoire l\u2019Ukraine. Mais ses forces militaires et sa stabilit\u00e9 int\u00e9rieure sont trop faibles pour pouvoir compter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:22:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, J'ai vu r\u00e9cemment que l'arm\u00e9e russe gagne tr\u00e8s partiellement du terrain sur le front de Kherson. Est-ce que l'offensive Ukrainienne a d\u00e9but\u00e9 ? n'est pas assez efficace ?     Willym18         Bonjour Willym18,          Il n\u2019y a pour le moment ni offensive russe ni contre-offensive ukrainienne majeures dans la r\u00e9gion de Kherson. Il y a, depuis des mois, des combats qui ne r\u00e9sultent pas en de v\u00e9ritables avanc\u00e9es. Kiev a annonc\u00e9 \u00e0 diverses reprises pr\u00e9parer une contre-offensive pour tenter de reconqu\u00e9rir Kherson, cette ville qui fut la premi\u00e8re perdue au d\u00e9but de la guerre, et les combats actuels semblent \u00eatre destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer le terrain. C\u2019est une strat\u00e9gie de grignotage, village par village.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village             Le g\u00e9n\u00e9ral Dmytro Martchenko, qui coordonne les op\u00e9rations dans cette r\u00e9gion, a r\u00e9cemment expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0ces petites batailles sont faites pour organiser une vraie contre-offensive\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, le retour en gr\u00e2ce du g\u00e9n\u00e9ral Marchenko, h\u00e9ros de Mykola\u00efv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:15:08+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles r\u00e9seaux sociaux, la presse, les organes de propagande en g\u00e9n\u00e9ral peuvent ils \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme une force militaire (partiellement pris en main par l'arm\u00e9e et l'ex\u00e9cutif), dans tous les camps?    4e pouvoir         Bonjour 4e pouvoir,          Oui, bien entendu, on parle de \u00ab\u00a0champ informationnel\u00a0\u00bb\u00a0: la propagande, les r\u00e9seaux sociaux sont des outils d\u2019influence qui vont permettre d\u2019agir sur les perceptions des opinions publiques et des combattants. Ils agissent \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019un multiplicateur de forces pouvant renforcer la coh\u00e9sion d\u2019un camp, son moral\u00a0; mal employ\u00e9s, ils peuvent aggraver les probl\u00e8mes existants. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la guerre reste un choc des volont\u00e9s, et la fa\u00e7on dont un acteur est capable de dominer son r\u00e9cit est cruciale. Dans cette guerre, Kiev a par exemple constamment r\u00e9ussi \u00e0 asseoir son narratif sur celui de Moscou, lui permettant d\u2019unir sa population dans l\u2019effort de guerre et surtout de s\u00e9curiser l\u2019aide occidentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T09:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:10:06+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, Apr\u00e8s six mois de guerre nous nous approchons du tragique nombre de 10000 morts c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Aux vues de l'ampleur du conflit, pouvez-vous nous dire si cela est un nombre important ou relativement faible en comparaison \u00e0 d'autres guerres ? Merci d'avance !    Victor         Bonjour Victor,          Les organisateurs des hommages \u00e0 Ma\u00efdan \u00e9voquaient mardi \u00ab\u00a010\u00a0789\u00a0Ukrainiens tu\u00e9s par Poutine\u00a0\u00bb. Le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, a \u00e9voqu\u00e9 lundi \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 9\u00a0000\u00a0\u00bb combattants ukrainiens tu\u00e9s. L\u2019ONU confirme de son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a05\u00a0587\u00a0civils tu\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Nous ignorons donc le nombre exact de morts mais le bilan semble d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 de 10\u00a0000. Et il ne comprend que les d\u00e9c\u00e8s confirm\u00e9s, or beaucoup de personnes tu\u00e9es l\u2019ont \u00e9t\u00e9 dans des villes ou villages d\u00e9sormais occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, o\u00f9 aucune enqu\u00eate n\u2019est possible. Rien que pour la ville de Marioupol, la municipalit\u00e9 d\u00e9sormais en exil estime qu\u2019il y a peut-\u00eatre eu plus de 20\u00a0000\u00a0morts.          Quel que soit le bilan exact, on peut d\u00e9j\u00e0 affirmer que la guerre en Ukraine est un conflit tr\u00e8s meurtrier. Et distinguer une tendance majeure\u00a0: les combattants meurent nettement plus que les civils, ce qui est rare, ces trois derni\u00e8res d\u00e9cennies, dans les conflits de l\u2019apr\u00e8s-guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T08:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:05:05+00:00","articleBody":"    L'article de R\u00e9my Ourdan accompagn\u00e9  des photos de Laurent van der Stockt est bouleversant ce matin.    Gabrielle          Merci Gabrielle,          Le contraste \u00e9tait fort hier dans le centre-ville de Kiev\u00a0: tandis que des centaines d\u2019Ukrainiens d\u00e9ambulaient nonchalamment, parfois tout sourire, le long de la rue Khechtchatyk (l\u2019art\u00e8re centrale de la capitale), o\u00f9 \u00e9taient expos\u00e9s des tanks russes d\u00e9truits ou captur\u00e9s, d\u2019autres, parfois submerg\u00e9s par l\u2019\u00e9motion, venaient \u00e9crire quelques mots dans le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb ouvert \u00e0 Ma\u00efdan (la place de l\u2019Ind\u00e9pendance). Chacun \u00e9tait convi\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9crire l\u2019histoire d\u2019un \u00eatre aim\u00e9 perdu\u00a0\u00bb. Les initiateurs du \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb estiment que \u00ab\u00a010\u00a0789 Ukrainiens [ont \u00e9t\u00e9] tu\u00e9s par Poutine\u00a0\u00bb, six mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier, m\u00eame si le nombre exact est difficile \u00e0 d\u00e9terminer, sachant qu\u2019il y a un nombre inconnu de disparus, de prisonniers et de personnes d\u00e9port\u00e9es en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T08:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:55:13+00:00","articleBody":"     Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au Monde, vont r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires apr\u00e8s six mois de guerre dans quelques minutes. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-24T07:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:55:02+00:00","articleBody":"          D\u00e8s les premi\u00e8res semaines, les troupes russes peinent \u00e0 avancer dans le nord et dans l\u2019est du pays. Apr\u00e8s cinq semaines de conflit, elles se retirent finalement de toute la r\u00e9gion de Kiev pour se concentrer sur le Donbass, o\u00f9 leur progression reste tr\u00e8s limit\u00e9e. Les forces ukrainiennes r\u00e9cup\u00e8rent, elles, du territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Position des forces ukrainiennes et russes","dateModified":"2022-08-24T08:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:39:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de la Russie, a adress\u00e9 mercredi un message de f\u00e9licitations au peuple ukrainien \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance, a annonc\u00e9 son service de presse.          \u00ab\u00a0Je suis convaincu que les divergences actuelles ne pourront pas d\u00e9truire la base multis\u00e9culaire des relations sinc\u00e8res de bon voisinage entre les peuples des deux pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans ce message M. Loukachenko.          La Bi\u00e9lorussie va continuer de se prononcer pour \u00ab\u00a0le renforcement des contacts amicaux fond\u00e9s sur le respect mutuel \u00e0 tous les niveaux [avec Kiev]\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a souhait\u00e9 aux Ukrainiens un ciel pacifique, de la tol\u00e9rance, du courage et de la force pour r\u00e9tablir une bonne vie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le service de presse de la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Loukachenko f\u00e9licite le peuple ukrainien pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-24T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:38:27+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a assur\u00e9 mercredi Kiev du soutien de son pays \u00ab\u00a0aussi longtemps\u00a0\u00bb que n\u00e9cessaire face \u00e0 l\u2019invasion russe, dans un message \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne se tient fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, aujourd\u2019hui et aussi longtemps que l\u2019Ukraine aura besoin de notre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur son compte Twitter.                    \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 livrer des armes (\u2026) et former les soldats ukrainiens au mat\u00e9riel europ\u00e9en de pointe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux nouvelles livraisons d\u2019armes annonc\u00e9es mardi par Berlin.          Le gouvernement allemand va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine pour 500\u00a0millions d\u2019euros d\u2019armements suppl\u00e9mentaires, dont une partie sera remise en\u00a02023. Parmi les livraisons figureront trois syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Iris-T, des chars de d\u00e9pannage, des lance-roquettes, ainsi que des munitions et appareils antidrones.          \u00ab\u00a0Nous poursuivrons nos sanctions, nous apporterons un soutien financier \u00e0 l\u2019Ukraine et nous aiderons \u00e0 reconstruire les villes et les villages d\u00e9truits\u00a0\u00bb, a \u00e9galement assur\u00e9 M.\u00a0Scholz. Le chancelier a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son intention, exprim\u00e9e mardi, d\u2019organiser \u00ab\u00a0fin octobre, \u00e0 Berlin, une conf\u00e9rence internationale sur la reconstruction\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le bleu et le jaune [du drapeau ukrainien] et le bandeau \u00e9toil\u00e9 de l\u2019Europe sont li\u00e9s\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le chancelier. \u00ab\u00a0Chers Ukrainiens, votre pays chassera l\u2019ombre noire de la guerre parce qu\u2019il est fort et courageux et parce qu\u2019il a des amis en Europe et dans le monde entier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 concluant son message par le slogan \u00ab\u00a0Slava Ukra\u00efni\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne promet de soutenir \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps\u00a0\u00bb que n\u00e9cessaire","dateModified":"2022-08-24T08:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:36:31+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe Evgueni Ro\u00efzman, maire d\u2019Ekaterinbourg de 2013 \u00e0 2018, dans l\u2019Oural, et l\u2019une des derni\u00e8res figures de l\u2019opposition encore en libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e, ont rapport\u00e9 les agences de presse russes.          L\u2019homme, \u00e2g\u00e9 de 59\u00a0ans, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 t\u00f4t le matin\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile, \u00e0 Ekaterinbourg, a annonc\u00e9 l\u2019agence officielle TASS en citant un responsable des forces de l\u2019ordre locales. \u00ab\u00a0Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son encontre pour discr\u00e9ditation de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, un d\u00e9lit passible de peines allant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison, selon la m\u00eame source.          Une dizaine de policiers arm\u00e9s en tenues de camouflage ont investi le domicile de l\u2019opposant dans la matin\u00e9e, selon une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la cha\u00eene Mash sur Telegram.          L\u2019avocat de M. Ro\u00efzman, Vladislav Idamjapov, s\u2019est vu refuser par la police l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019appartement de son client o\u00f9 une perquisition \u00e9tait en cours, a affirm\u00e9 l\u2019agence TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est une violation du droit \u00e0 la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Me\u00a0Idamjapov, cit\u00e9 par TASS.          En ouvrant la fen\u00eatre de son appartement, M.\u00a0Ro\u00efzman a cri\u00e9 en direction des journalistes r\u00e9unis pr\u00e8s de son domicile qu\u2019il \u00e9tait en effet poursuivi pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e, en assurant que l\u2019enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Moscou. Evgueni Ro\u00efzman pourrait donc \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans la capitale russe.          Selon une source polici\u00e8re cit\u00e9e par TASS, l\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte en raison d\u2019une vid\u00e9o d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive russe en Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par l\u2019opposant sur sa cha\u00eene sur YouTube.          M.\u00a0Ro\u00efzman a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois amendes pour avoir condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je comprends qu\u2019ils puissent m\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 fin juillet Evgueni Ro\u00efzman \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Je ne me fais pas d\u2019illusions, je n\u2019ai pas peur.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ro\u00efzman arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-24T07:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:36:09+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, la Russie envahit l\u2019Ukraine. Sur le papier, l\u2019arm\u00e9e russe compte quatre fois plus de soldats, trois fois plus de chars et dix fois plus de budget que celle de son voisin. Rien ne semble donc pouvoir emp\u00eacher Vladimir Poutine de s\u2019imposer en quelques jours. Pourtant, d\u00e8s les premi\u00e8res semaines, les troupes russes peinent \u00e0 avancer dans le nord et dans l\u2019est du pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019arm\u00e9e russe a-t-elle tant de mal \u00e0 progresser en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-08-24T07:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:35:04+00:00","articleBody":"     Sur son compte Instagram, le pr\u00e9sident ukrainien, avec sa femme, Olena Zelenska, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale de l\u2019Ukraine, qui intervient mercredi six mois jour pour jour apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion russe.           Dans notre capitale, il y a un \u201cd\u00e9fil\u00e9\u201d des \u00e9quipements d\u00e9truits de l\u2019ennemi. Des enfants naissent dans nos villes meurtries. Notre peuple croit en nos forces arm\u00e9es. Nos forces arm\u00e9es croient en notre peuple. Et nous croyons tous en nous-m\u00eames. Notre drapeau est hiss\u00e9 partout dans le monde entier, et dans le monde entier r\u00e9sonnent des [messages de] f\u00e9licitations en ukrainien. Nos larmes ne sont pas encore s\u00e8ches mais nous voulons sourire, et nous sourirons. C\u2019est le jour de l\u2019ind\u00e9pendance pendant la guerre pour l\u2019ind\u00e9pendance. La lutte pour chacun de nous, pour chaque foyer, pour chaque famille, parce que l\u2019Ukraine, c\u2019est nous tous. Joyeux jour de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0! Joyeuse f\u00eate d\u2019une ind\u00e9pendance durement gagn\u00e9e, conquise, d\u00e9fendue et m\u00e9rit\u00e9e. Et que nous puissions bient\u00f4t nous souhaiter un \u201cjoyeux jour de la victoire\u00a0!\u201d                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a souhait\u00e9 une \u00ab\u00a0bonne f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e0 tout le peuple ukrainien","dateModified":"2022-08-24T07:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:30:06+00:00","articleBody":"     Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au Monde, vont r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires apr\u00e8s six mois de guerre dans quelques minutes. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-24T07:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:04:41+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine se battra \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky dans son adresse \u00e0 la nation pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de son pays, mercredi, qui marque aussi le sixi\u00e8me mois de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous allons nous battre pour [notre arm\u00e9e] jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en s\u2019engageant \u00e0 ne faire \u00ab\u00a0aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb avec la Russie.           Nous tenons bon depuis six mois. C\u2019est dur, mais nous avons serr\u00e9 les poings et nous nous battons pour notre destin. Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re, tous les vingt-cinq oblasts, sans aucune concession ni compromis. Qu\u2019est-ce qui est pour nous la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les \u201cterroristes\u00a0russes\u201d.                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, avant son entretien avec son homologue polonais, Andrzej Duda, mardi 23\u00a0ao\u00fbt 2022. Photo fournie par le service de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien. STR \/ AFP           \u00ab\u00a0Pour nous l\u2019Ukraine c\u2019est l\u2019Ukraine toute enti\u00e8re. Toutes les 25 r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass (est), aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis 2014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Le Donbass c\u2019est l\u2019Ukraine. Et nous allons le r\u00e9cup\u00e9rer quelle que soit cette voie. La Crim\u00e9e c\u2019est l\u2019Ukraine. Et nous allons la r\u00e9cup\u00e9rer quelle que soit cette voie\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Zelensky. Kiev ne pr\u00f4nait depuis des ann\u00e9es que la voie diplomatique pour la restauration de son contr\u00f4le sur territoires.          \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est pour nous la fin de la guerre\u00a0? Avant on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, a encore lanc\u00e9 M. Zelensky v\u00eatu de son traditionnel t-shirt kaki de style militaire. Il a de nouveau enjoint \u00e0 la Russie de retirer ses troupes du territoire ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0Vous ne voulez pas que vos soldats meurent\u00a0? Lib\u00e9rez nos terres\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi croyait que nous allions l\u2019accueillir avec des fleurs et du champagne. Il a re\u00e7u des couronnes mortuaires et des cocktails Molotov. Il attendait des ovations mais il entend des explosions\u00a0\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019\u00c9tat.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/171bf78_5997210-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se battra \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, lance Volodymyr Zelensky pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-24T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T06:35:13+00:00","articleBody":"           Kiev, Ukraine, le 23 ao\u00fbt 2022.\n\nDes centaines de drapeaux, repr\u00e9sentant chacun une personne tu\u00e9e lors de l\u2019invasion russe, sont plant\u00e9s sur une pelouse de la place de l\u2019Ind\u00e9pendance.\n\nUn livre, dont la copie mise \u00e0 jour est pr\u00e9sente en ligne sur un site Internet qui lui est consacr\u00e9, est disponible pour ceux qui veulent \u00e9crire l\u2019histoire d\u2019un \u00eatre cher, civil ou militaire, tu\u00e9 lors de la guerre. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/75e5cb1_1661302300530-v4a2611.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T06:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T05:38:11+00:00","articleBody":"     Ce ne sont parfois que quelques mots \u00e9crits \u00e0 la h\u00e2te, un nom, une date, un lieu. Ou alors ce sont des r\u00e9cits de dix ou vingt lignes qui tentent de r\u00e9sumer une vie, un engagement, un combat ou, au contraire, un hasard. Ce sont des histoires de rencontres entre une personne et une guerre. Des \u00ab\u00a0gouttes de m\u00e9moire\u00a0\u00bb, murmure Oksana, les yeux embu\u00e9s d\u2019\u00e9motion, qui vient d\u2019\u00e9crire un bref hommage \u00e0 son fils Oleksander, mort au combat \u00e0 Boutcha.          Le pays comm\u00e9more, mercredi, l\u2019ind\u00e9pendance de 1991, six mois jour pour jour apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Si les rassemblements publics sont interdits par le gouvernement, qui craint des tirs de missiles, les Ki\u00e9viens ont tenu \u00e0 rendre hommage \u00e0 ceux \u2013 soldats, engag\u00e9s volontaires, civils \u2013 que le conflit a emport\u00e9s.          Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kiev R\u00e9my Ourdan est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-24T06:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T05:26:07+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le bilan apr\u00e8s six mois de guerre en Ukraine.          Dans un premier temps, il note que depuis 2014, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, tente, \u00ab\u00a0par la force mais aussi en s\u2019engageant dans une diplomatie coercitive, d\u2019accro\u00eetre et de consolider l\u2019influence de la Russie en Ukrane et d\u2019interf\u00e9rer dans ses affaires internes\u00a0\u00bb.          Mais, alors que l\u2019objectif de l\u2019offensive en Ukraine \u00e9tait de \u00ab\u00a0renverser le gouvernement et d\u2019occuper une majeure partie du pays\u00a0\u00bb, les dirigeants russes ont compris, d\u00e8s le mois d\u2019avril, que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration [\u00e9tait] un \u00e9chec et sont revenus \u00e0 des objectifs plus modestes en ce concentrant dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re.          Il note, par ailleurs, que l\u2019offensive dans le Donbass ne r\u00e9alise que de maigres progr\u00e8s et que la Russie s\u2019attend \u00e0 une importante contre-offensive ukrainienne. Sur le plan op\u00e9rationnel, la Russie souffre d\u2019un manque de munitions, de v\u00e9hicules et d\u2019hommes, fait savoir l\u2019organe de renseignement britannique. Ce dernier affirme que le moral des troupes russes est bas, que la Russie a vu son pouvoir diplomatique amoindri et qu\u2019elle fait face \u00e0 des perspectives \u00e9conomiques sombres \u00e0 long terme. \u00ab\u00a0La guerre de la Russie s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la fois co\u00fbteuse et strat\u00e9giquement nuisible\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre men\u00e9e par la Russie s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la fois co\u00fbteuse et strat\u00e9giquement nuisible, affir...","dateModified":"2022-08-24T05:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:56:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine f\u00eate ce mercredi 24\u00a0ao\u00fbt son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS, acquise en\u00a01991, une date marquant aussi un semestre d\u2019une guerre qui a fait des dizaines de milliers de morts et caus\u00e9 d\u2019immenses destructions dans ce pays.          \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que [mercredi], des provocations russes r\u00e9pugnantes et des frappes brutales sont possibles\u00a0\u00bb, a mis en garde, mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Et nous r\u00e9pondrons bien s\u00fbr \u00e0 toute manifestation du terrorisme russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans les premi\u00e8res heures de la journ\u00e9e, des explosions ont retenti dans plusieurs villes ukrainiennes.          Le maire par int\u00e9rim de Zaporijia, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram une frappe russe\u00a0: \u00ab\u00a0Vers 4\u00a0heures du matin, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 une infrastructure dans l\u2019un des quartiers de la ville\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. Les services de secours sont sur place, mais aucun bilan n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 sur le ra\u00efon Novobavarsky dans la nuit, sans que l\u2019on sache, pour l\u2019instant, s\u2019il y a des victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes nocturnes sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-24T05:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:40:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une dizaine de jours ensemble \u00e0 Kiev, Olga et Sasha se s\u00e9parent.          La premi\u00e8re rentre \u00e0 Paris, avant de partir pour l\u2019Islande. La deuxi\u00e8me s\u2019inqui\u00e8te \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui a lieu le 24\u00a0ao\u00fbt.          Pour la vingt-cinqui\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 M Le magazine du Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s\u2019intensifier\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journal de deux s\u0153urs ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde pa...","dateModified":"2022-08-24T05:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:30:05+00:00","articleBody":"           Une femme brandit le drapeau de l\u2019Ukraine en regardant une rang\u00e9e de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits et expos\u00e9s sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Kiev, le 23 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/ac350b9_5c2f81ebfa994fc4a48af34e5ea8fb66-5c2f81ebfa994fc4a48af34e5ea8fb66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un tir russe sur une gare a tu\u00e9 au moins vingt-deux personnes, annonce Vol...","dateModified":"2022-08-24T05:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html#625606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-tir-de-missile-russe-sur-une-gare-a-tue-au-moins-vingt-deux-personnes-annonce-volodymyr-zelensky_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:26:04+00:00","articleBody":"     Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Cour p\u00e9nale internationale continue d\u2019enqu\u00eater sur de potentiels crimes de guerre en Ukraine, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019une \u00e9quipe europ\u00e9enne, mais aussi d\u2019Amnesty International et de Human Rights Watch.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: six mois de conflit \u00e9maill\u00e9s de crimes de guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/599/0/5114/2557/1342/671/60/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 29\u00a0000 crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s signal\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-08-24T05:02:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/5114/3274/1342/859/3/0/b73541a_5005587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/25/18-14">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au « Monde », spécialistes de l’espace post-soviétique. Six mois après le début de la guerre en Ukraine, ils racontent l’expérience qu’ils ont vécue aux côtés de la population.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Six mois de guerre en Ukraine : nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas à l’invasion      vidéo   Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au « Monde », spécialistes de l’espace post-soviétique. Six mois après le début de la guerre en Ukraine, ils racontent l’expérience qu’ils ont vécue aux côtés de la population.          Par Delphine Bernard-Bruls         Publié hier à 18h23, mis à jour hier à 20h11        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « L’emprise russe » sur une partie de l’opinion publique ukrainienne, sensible à une « vieille propagande stalinienne », notamment à Sievierodonetsk, dans l’oblast de Louhansk, a « fasciné » Emmanuel Grynszpan, reporter au Monde et spécialiste de l’Europe post-soviétique.            Lors d’un reportage dans cette ville « complètement détruite par l’armée russe », notre journaliste a rencontré un grand nombre de civils complètement acquis à la cause de Moscou. Certains étaient convaincus d’être la cible de l’artillerie ukrainienne, alors même que « les Russes ne cachaient pas qu’ils tentaient de prendre la ville ».            Faustine Vincent, également reporter au Monde et connaisseuse de l’ex-URSS, a été marquée par la période qui a précédé l’invasion russe. Alors postée à Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, elle se souvient avoir été interpellée par « le contraste » entre « le calme apparent » des locaux et la communauté internationale qui se préparait à une guerre de grande envergure.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : six mois de conflit émaillés de crimes de guerre                        Delphine Bernard-Bruls           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/24/six-mois-de-guerre-en-ukraine-nos-journalistes-parlent-des-civils-qui-ne-croyaient-pas-a-l-invasion_6138925_3210.html"},"headline":"Six mois de guerre en Ukraine\u00a0: nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas \u00e0 l\u2019invasion","dateCreated":"2022-08-24T18:23:07+02:00","datePublished":"2022-08-24T18:23:07+02:00","dateModified":"2022-08-24T20:11:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sp\u00e9cialistes de l\u2019espace post-sovi\u00e9tique. Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, ils racontent l\u2019exp\u00e9rience qu\u2019ils ont v\u00e9cue aux c\u00f4t\u00e9s de la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/69da8e3_90a864c4e51d4737bf21ab16b9683d9f-90a864c4e51d4737bf21ab16b9683d9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Six mois de guerre en Ukraine\u00a0: nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas \u00e0 l\u2019invasion","uploadDate":"2022-08-24T18:23:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8d803q?pubtool=oembed","duration":"05:53"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/69da8e3_90a864c4e51d4737bf21ab16b9683d9f-90a864c4e51d4737bf21ab16b9683d9f-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-15">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les Etats-Unis viennent d’annoncer, mercredi, une nouvelle aide de 3 milliards de dollars. Selon l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 84,2 milliards d’euros ont été dépensés par 41 pays, essentiellement occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                       Les Décodeurs        Ukraine         Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?   Par Pierre Breteau   Publié hier à 17h03, mis à jour hier à 17h03     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLes Etats-Unis viennent d’annoncer, mercredi, une nouvelle aide de 3 milliards de dollars. Selon l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 84,2 milliards d’euros ont été dépensés par 41 pays, essentiellement occidentaux.                        
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	color: #EEE;
}


Cet article initialement publié le 18 mai 2022 été mis à jour le 24 août avec les dernières données disponibles.
          Alors que la guerre en Ukraine a commencé il y a six mois, les Etats-Unis ont annoncé, mercredi 24 août, une aide militaire d’environ 3 milliards de dollars destinée à investir dans l’achat de matériel et dans la formation. Un montant qui s’ajoute aux nombreuses contributions de pays occidentaux, qui présentent depuis le 24 février un front uni contre l’offensive menée par Vladimir Poutine.          Au total, les pays qui soutiennent Kiev ont versé au moins 84,2 milliards d’euros d’aide militaire, financière ou humanitaire, selon les dernières données publiées le 3 août 2022 par l’Institut Kiel pour l’économie mondiale.                        
#cartenord {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltip_carte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltip_carte .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltip_carte .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltip_carte .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltip_carte div {
    display: block !important;
}

.tooltip_carte .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltip_carte,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}

#cartenord .pascontrib {
    fill: #f6f5f2;
    stroke: #d7d2c5;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord .contrib {
    stroke: white;
    stroke-width: .5px;
    cursor: pointer;
}

#cartenord .contrib:hover {
    stroke-width: 1.5px;
}

#cartenord .ukraine {
    stroke-width: .5px;
    stroke: #1d91c0;
}

#cartenord .agresseurs {
    fill: #f4e4e4;
    stroke: #deaeae;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord rect.fond {
    fill: #e7eef3;
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

.d_legende .d_legtitre,
.dec_contenu .d_legtitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-top: 1rem;
}

.d_legende .gras,
.dec_contenu .gras {
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}

.d_legende span.carre,
.pays_manquants span.carre {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.d_legende span.carre.rouge {
    background-color: #f4e4e4;
    border: 1px solid #deaeae;
}

.d_legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #ffffd9, #ffffd9 2px, #1d91c0 1px, #1d91c0 4px);
    border: 1px solid #1d91c0;
}

.d_legende .d_flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .d_flex .ligne {
    padding-right: 2rem;
}

.d_legende .choro {
    margin-top: .5rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .ligne_leg {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 1.5rem;
    padding: .25rem;
    width: 15%;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
}


/* pays non affichés */

.pays_manquants {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 3rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #cartenord .contrib,
    #cartenord .pascontrib,
    #cartenord .ukraine,
    #cartenord .agresseurs {
        stroke-width: 1px;
    }
    .d_legende .d_flex {
        display: block;
    }
    #cartenord .contrib:hover {
        stroke-width: 2px;
    }
    .d_legende .ligne_leg {
        width: 25%;
    }
    .d_legende .d_flex {
        font-size: 1.4rem;
    }
    .tooltip_carte {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltip_carte:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltip_carte:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltip_carte.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }
    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord rect.fond {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0);
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord .pascontrib {
    fill: #32363f;
    stroke: #3b404a;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Etats-Unis très largements en tête des aides
Cette carte choroplèthe représente, en milliards d'euros, le niveau de l'aide à l'Ukraine au 3 août 2022.



 Russie et allié
 Ukraine



Pays contributeurs à l'aide pour l'Ukraine







Pays non-affichés sur la carte


Source : Kiel Institute for the World Economy












/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("cartenord").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}

var dataAide = [{
        "pays": "United States",
        "financial": 10.3192221,
        "humanitaire": 9.214320794,
        "militaire": 24.9975444,
        "total": 44.53
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "financial": 10.32,
        "humanitaire": 1.42,
        "militaire": 0,
        "total": 11.74
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "financial": 2.09992501,
        "humanitaire": 0.376922896,
        "militaire": 4.03327655,
        "total": 6.51
    }, {
        "pays": "Germany",
        "financial": 1.15,
        "humanitaire": 0.75,
        "militaire": 1.2,
        "total": 3.10
    }, {
        "pays": "Canada",
        "financial": 1.82163188,
        "humanitaire": 0.257077799,
        "militaire": 0.92932839,
        "total": 3.01
    }, {
        "pays": "Poland",
        "financial": 0.98851545,
        "humanitaire": 0.102946665,
        "militaire": 1.8,
        "total": 2.89
    }, {
        "pays": "Norway",
        "financial": 1.03442239,
        "humanitaire": 0.035897638,
        "militaire": 0.21461287,
        "total": 1.28
    }, {
        "pays": "France",
        "financial": 0.8,
        "humanitaire": 0.120095236,
        "militaire": 0.23259994,
        "total": 1.15
    }, {
        "pays": "Japan",
        "financial": 0.58933307,
        "humanitaire": 0.003889598,
        "militaire": 0,
        "total": 0.59
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "financial": 0.28,
        "humanitaire": 0.027151704,
        "militaire": 0.18491798,
        "total": 0.49
    }, {
        "pays": "Italy",
        "financial": 0.31,
        "humanitaire": 0.031217646,
        "militaire": 0.15,
        "total": 0.49
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.106964587,
        "militaire": 0.34064701,
        "total": 0.45
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "financial": 0.09311109,
        "humanitaire": 0.085181294,
        "militaire": 0.23230796,
        "total": 0.41
    }, {
        "pays": "Spain",
        "financial": 0.2,
        "humanitaire": 0.091515687,
        "militaire": 0.05390949,
        "total": 0.35
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "financial": 0.02,
        "humanitaire": 0.037351534,
        "militaire": 0.26871607,
        "total": 0.33
    }, {
        "pays": "Australia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.048174101,
        "militaire": 0.24747339,
        "total": 0.30
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "financial": 0.015,
        "humanitaire": 0.001367417,
        "militaire": 0.2488,
        "total": 0.27
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "financial": 0.25,
        "humanitaire": 0.0012,
        "militaire": 0.01076675,
        "total": 0.26
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.004970228,
        "militaire": 0.245,
        "total": 0.25
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.005,
        "militaire": 0.19229441,
        "total": 0.20
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.1172,
        "militaire": 0.076,
        "total": 0.19
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "financial": 0.005,
        "humanitaire": 0.052,
        "militaire": 0.12044667,
        "total": 0.18
    }, {
        "pays": "Greece",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0,
        "militaire": 0.13474868,
        "total": 0.13
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.089578627,
        "militaire": 0.00351635,
        "total": 0.09
    }, {
        "pays": "Finland",
        "financial": 0.0465,
        "humanitaire": 0.005600147,
        "militaire": 0.0293,
        "total": 0.08
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.067762447,
        "militaire": 0,
        "total": 0.07
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.060796433,
        "militaire": 0,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Austria",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.045440418,
        "militaire": 0.00351209,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.004,
        "militaire": 0.05,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.045663793,
        "militaire": 0,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.002083,
        "militaire": 0.03125059,
        "total": 0.03
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.006445071,
        "militaire": 0.01649243,
        "total": 0.02
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.00243546,
        "militaire": 0.01403783,
        "total": 0.02
    }, {
        "pays": "Taiwan",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.012277772,
        "militaire": 0,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "Romania",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.006729699,
        "militaire": 0.003,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "Bulgaria",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.000706,
        "militaire": 0.00373244,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.002464444,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "China",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.002187737,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "India",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.001836755,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Malta",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.00115,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.000191024,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }],
    dicoPays = [{
        "pays": "United States",
        "fr": "Etats-Unis",
        "iso3": "USA"
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "fr": "Royaume-Uni",
        "iso3": "GBR"
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "fr": "Union européenne",
        "iso3": "EUR"
    }, {
        "pays": "Poland",
        "fr": "Pologne",
        "iso3": "POL"
    }, {
        "pays": "Germany",
        "fr": "Allemagne",
        "iso3": "DEU"
    }, {
        "pays": "France",
        "fr": "France",
        "iso3": "FRA"
    }, {
        "pays": "Canada",
        "fr": "Canada",
        "iso3": "CAN"
    }, {
        "pays": "Italy",
        "fr": "Italie",
        "iso3": "ITA"
    }, {
        "pays": "Norway",
        "fr": "Norvège",
        "iso3": "NOR"
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "fr": "Suède",
        "iso3": "SWE"
    }, {
        "pays": "Japan",
        "fr": "Japon",
        "iso3": "JPN"
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "fr": "Estonie",
        "iso3": "EST"
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "fr": "Lettonie",
        "iso3": "LVA"
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "fr": "Danemark",
        "iso3": "DNK"
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "fr": "Belgique",
        "iso3": "BEL"
    }, {
        "pays": "Australia",
        "fr": "Australie",
        "iso3": "AUS"
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "fr": "Rép. tchèque",
        "iso3": "CZE"
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "fr": "Pays-Bas",
        "iso3": "NLD"
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "fr": "Hongrie",
        "iso3": "HUN"
    }, {
        "pays": "Finland",
        "fr": "Finlande",
        "iso3": "FIN"
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "fr": "Slovaquie",
        "iso3": "SVK"
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "fr": "Lituanie",
        "iso3": "LTU"
    }, {
        "pays": "Romania",
        "fr": "Roumanie",
        "iso3": "ROU"
    }, {
        "pays": "Spain",
        "fr": "Espagne",
        "iso3": "ESP"
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "fr": "Irlande",
        "iso3": "IRL"
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "fr": "Suisse",
        "iso3": "CHE"
    }, {
        "pays": "Austria",
        "fr": "Autriche",
        "iso3": "AUT"
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "fr": "Luxembourg",
        "iso3": "LUX"
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "fr": "Corée du Sud",
        "iso3": "KOR"
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "fr": "Croatie",
        "iso3": "HRV"
    }, {
        "pays": "Greece",
        "fr": "Grèce",
        "iso3": "GRC"
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "fr": "Nouvelle-Zélande",
        "iso3": "NZL"
    }, {
        "pays": "Taiwan",
        "fr": "Taïwan",
        "iso3": "TWN"
    }, {
        "pays": "India",
        "fr": "Inde",
        "iso3": "IND"
    }, {
        "pays": "China",
        "fr": "Chine",
        "iso3": "CHN"
    }];

/*d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};
*/


var widthC = 1000,
    heightC = 500,
    echelle = widthC / 1.8,
 d.pays),
 d.iso3),
 d.pays),
    domaineScale = [0, 2, 4, 43],
    colScale = ["#f7fcb9", "#addd8e", "#41ab5d", "#004529"];


var manque = ["EU (Commission and Council)", "Japan", "South Korea", "Australia", "New Zealand", /*"India", "China",*/ "Taiwan"];

 m.get(b).total - m.get(a).total);

var scaleCol = d3.scaleLinear()
    .range(colScale)
    .domain(domaineScale);

var projection = d3.geoEqualEarth()
    .center([-20, 28])
    .scale(echelle)
    .rotate([10, -30]);

var carte = d3.select("#cartenord")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + widthC + " " + heightC),
    fond = carte.append("g"),
    g = carte.append("g");

t = textures.lines()
    .size(6)
    .strokeWidth(1.5)
    .background("#ffffd9")
    .stroke("#1d91c0");

carte.call(t)

fond.append("rect")
    .attr("class", "fond")
    .attr("x", 0)
    .attr("y", 0)
    .attr("width", widthC)
    .attr("height", heightC)

var pathC = d3.geoPath()
    .projection(projection);


d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/fondsdecarte/world-topo.json").then(function(topology) {

    g.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topology, topology.objects.countries).features)
        .enter()
        .append("path")
        .attr("d", pathC)
        .attr("class", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                return "contrib"
            } else if (d.properties.id == "UKR") {
                return "ukraine"
            } else if (d.properties.id == "RUS" || d.properties.id == "BLR") {
                return "agresseurs"
            } else {
                return "pascontrib"
            }
        })
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
" + iso3.get(d.properties.id).fr + ""
Aide totale : " + milliers(e.total) + ""
"
 0) {
Militaire : " + milliers(e.militaire.arrondir()) + ""
                    }
 0) {
Financière : " + milliers(e.financial.arrondir()) + ""
                    }
 0) {
Humanitaire : " + milliers(e.humanitaire.arrondir()) + ""
                    }
                    return html
                }
            }
        })
        .style("fill", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return scaleCol(e.total)
                }
            }
        })
        .style("stroke", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return d3.rgb(scaleCol(e.total)).darker()
                }
            }
        });


    carte.select(".ukraine")
        .style("fill", t.url())
        /*   .moveToFront()*/

    $("#cartenord").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "path.contrib",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltip_carte",
        position: {
            my: 'center bottom-15',
            at: 'center+15 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
            return $(this).data("tt")
        }
    });
});

/* on ajoute les pays qui manquent */
rabe = ""

for (i in manque) {
    d = manque[i];
    e = m.get(d)
" + enFr.get(d).fr + " (" + milliers(e.total) + ")"
}

d3.select(".pays_manquants").html(rabe)

/* on fait la légende */
leg = ""

 {
    if (i " + String(d).replace("43", "6")
        if (i  à -" + String(domaineScale[i + 1]).replace("43", "6") + " Mds"
        } else {
            leg += " et +"
        }
"
    }
})

d3.select(".choro").html(leg)

/* faire ceux qui manquent */

          Les Etats-Unis sont de loin les premiers donateurs, avec près de 45 milliards d’euros déjà annoncés depuis la fin du mois de janvier 2022, dont 25 milliards en aide militaire (56 % du total). Les pays de l’Union européenne ont versé à la fois des aides bilatérales (11,74 milliards d’euros) et des aides communes provenant des fonds de l’Union européenne (11,54 milliards d’euros), soit un total de 23,28 milliards d’euros.          L’Estonie et la Lettonie ont versé plus de 0,8 % de leur PIB          En valeur absolue, les pays les plus riches se sont montrés les plus généreux. En revanche, lorsque l’on rapporte ces contributions au produit intérieur brut de chacun de ces pays donateurs, le classement est différent. Les Etats-Unis rétrogradent au 7e rang (0,24 % du PIB), derrière des voisins de l’Ukraine ou d’anciennes républiques soviétiques amies : l’Estonie est la plus généreuse avec 0,83 % de son PIB versé à l’Ukraine, suivie de la Lettonie (0,8 %), la Pologne (0,49 %) puis la Norvège (0,36 %). La France est vingtième, avec 0,044 % de son PIB, toujours selon les données de l’Institut allemand Kiel.                    
#depensespourUkraine {
    width: 100%;
}

#depensespourUkraine .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#depensespourUkraine .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#depensespourUkraine .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#depensespourUkraine .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.tooltipdecodeurs .divTable {
    display: table;
    /*    width: 100%;*/
}

.tooltipdecodeurs .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltipdecodeurs .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#depensespourUkraine .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#depensespourUkraine .passelect,
#depensespourUkraine .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#depensespourUkraine .grapheaide {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#depensespourUkraine .barre {
    fill: rgba(65, 171, 93, .4);
    stroke: rgb(65, 171, 93);
    stroke-width: 0;
}

#depensespourUkraine .barreexerge {
    fill: rgb(65, 171, 93);
}

#depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #004529;
    cursor: pointer;
}

#depensespourUkraine .y path,
#depensespourUkraine .y stroke,
#depensespourUkraine .y line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x path,
#depensespourUkraine .grid .domain,
#depensespourUkraine .x stroke {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheaide label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheaide label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheaide .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheaide g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheaide span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(65, 171, 93, .25);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #00e286;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les voisins de l'Ukraine sont ceux qui donnent le plus
Ce graphique représente la part de l'aide apportée à l'Ukraine par rapport au PIB, pour les 25 premiers pays du classement.

Source : Kiel Institute for the World Economy






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",")+" %"
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
= 0.002) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("depensespourUkraine").offsetWidth;
var margin = {
        top: 40,
        right: 20,
        bottom: 30,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .9;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1.3;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".grapheaide").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 0.9])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);

var data = [{
        "pays": "Estonia",
        "total": 0.830317,
        "humanitaire": 0.004970228,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.245
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "total": 0.800915,
        "humanitaire": 0.001367417,
        "financier": 0.015,
        "militaire": 0.2488
    }, {
        "pays": "Poland",
        "total": 0.493409,
        "humanitaire": 0.102946665,
        "financier": 0.98851545,
        "militaire": 1.8
    }, {
        "pays": "Norway",
        "total": 0.361181,
        "humanitaire": 0.035897638,
        "financier": 1.03442239,
        "militaire": 0.21461287
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "total": 0.319484,
        "humanitaire": 0.052,
        "financier": 0.005,
        "militaire": 0.12044667
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "total": 0.24016,
        "humanitaire": 0.376922896,
        "financier": 2.09992501,
        "militaire": 4.03327655
    }, {
        "pays": "United States",
        "total": 0.216375,
        "humanitaire": 9.214320794,
        "financier": 10.3192221,
        "militaire": 24.9975444
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "total": 0.190987,
        "humanitaire": 0.005,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.19229441
    }, {
        "pays": "Canada",
        "total": 0.186121,
        "humanitaire": 0.257077799,
        "financier": 1.82163188,
        "militaire": 0.92932839
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "total": 0.185748,
        "humanitaire": 0.106964587,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.34064701
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "total": 0.116701,
        "humanitaire": 0.0012,
        "financier": 0.25,
        "militaire": 0.01076675
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "total": 0.093228,
        "humanitaire": 0.037351534,
        "financier": 0.02,
        "militaire": 0.26871607
    }, {
        "pays": "Germany",
        "total": 0.082053,
        "humanitaire": 0.75,
        "financier": 1.15,
        "militaire": 1.2
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "total": 0.078162,
        "humanitaire": 1.42,
        "financier": 10.32,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "total": 0.077239,
        "humanitaire": 0.085181294,
        "financier": 0.09311109,
        "militaire": 0.23230796
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "total": 0.074949,
        "humanitaire": 0.004,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.05
    }, {
        "pays": "Greece",
        "total": 0.072649,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.13474868
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "total": 0.063327,
        "humanitaire": 0.002083,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.03125059
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "total": 0.054819,
        "humanitaire": 0.027151704,
        "financier": 0.28,
        "militaire": 0.18491798
    }, {
        "pays": "France",
        "total": 0.044617,
        "humanitaire": 0.120095236,
        "financier": 0.8,
        "militaire": 0.23259994
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "total": 0.040824,
        "humanitaire": 0.006445071,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.01649243
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "total": 0.037691,
        "humanitaire": 0.1172,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.076
    }, {
        "pays": "Finland",
        "total": 0.03074,
        "humanitaire": 0.005600147,
        "financier": 0.0465,
        "militaire": 0.0293
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "total": 0.029838,
        "humanitaire": 0.045663793,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Spain",
        "total": 0.027443,
        "humanitaire": 0.091515687,
        "financier": 0.2,
        "militaire": 0.05390949
    }, {
        "pays": "Italy",
        "total": 0.026479,
        "humanitaire": 0.031217646,
        "financier": 0.31,
        "militaire": 0.15
    }, {
        "pays": "Australia",
        "total": 0.022668,
        "humanitaire": 0.048174101,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.24747339
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "total": 0.016199,
        "humanitaire": 0.067762447,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Austria",
        "total": 0.013853,
        "humanitaire": 0.045440418,
        "financier": 0.01,
        "militaire": 0.00351209
    }, {
        "pays": "Japan",
        "total": 0.011941,
        "humanitaire": 0.003889598,
        "financier": 0.58933307,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "total": 0.010194,
        "humanitaire": 0.002464444,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "total": 0.008228,
        "humanitaire": 0.060796433,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Malta",
        "total": 0.007993,
        "humanitaire": 0.00115,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "total": 0.00796,
        "humanitaire": 0.00243546,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.01403783
    }, {
        "pays": "Bulgaria",
        "total": 0.006466,
        "humanitaire": 0.000706,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.00373244
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "total": 0.005787,
        "humanitaire": 0.089578627,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.00351635
    }, {
        "pays": "Romania",
        "total": 0.003983,
        "humanitaire": 0.006729699,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.003
    }, {
        "pays": "Taiwan",
        "total": 0.002042,
        "humanitaire": 0.012277772,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "India",
        "total": 0.00007,
        "humanitaire": 0.001836755,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "total": 0.000027,
        "humanitaire": 0.000191024,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "China",
        "total": 0.000015,
        "humanitaire": 0.002187737,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }],
    dicoBarres = {
        "United States": {
            "fr": "Etats-Unis",
            "iso3": "USA"
        },
        "United Kingdom": {
            "fr": "Royaume-Uni",
            "iso3": "GBR"
        },
        "EU (Commission and Council)": {
            "fr": "Union européenne",
            "iso3": "EUR"
        },
        "Poland": {
            "fr": "Pologne",
            "iso3": "POL"
        },
        "Germany": {
            "fr": "Allemagne",
            "iso3": "DEU"
        },
        "France": {
            "fr": "France",
            "iso3": "FRA"
        },
        "Canada": {
            "fr": "Canada",
            "iso3": "CAN"
        },
        "Italy": {
            "fr": "Italie",
            "iso3": "ITA"
        },
        "Norway": {
            "fr": "Norvège",
            "iso3": "NOR"
        },
        "Sweden": {
            "fr": "Suède",
            "iso3": "SWE"
        },
        "Japan": {
            "fr": "Japon",
            "iso3": "JPN"
        },
        "Estonia": {
            "fr": "Estonie",
            "iso3": "EST"
        },
        "Latvia": {
            "fr": "Lettonie",
            "iso3": "LVA"
        },
        "Denmark": {
            "fr": "Danemark",
            "iso3": "DNK"
        },
        "Belgium": {
            "fr": "Belgique",
            "iso3": "BEL"
        },
        "Australia": {
            "fr": "Australie",
            "iso3": "AUS"
        },
        "Czech Republic": {
            "fr": "Rép. tchèque",
            "iso3": "CZE"
        },
        "Netherlands": {
            "fr": "Pays-Bas",
            "iso3": "NLD"
        },
        "Hungary": {
            "fr": "Hongrie",
            "iso3": "HUN"
        },
        "Finland": {
            "fr": "Finlande",
            "iso3": "FIN"
        },
        "Slovakia": {
            "fr": "Slovaquie",
            "iso3": "SVK"
        },
        "Lithuania": {
            "fr": "Lituanie",
            "iso3": "LTU"
        },
        "Romania": {
            "fr": "Roumanie",
            "iso3": "ROU"
        },
        "Spain": {
            "fr": "Espagne",
            "iso3": "ESP"
        },
        "Ireland": {
            "fr": "Irlande",
            "iso3": "IRL"
        },
        "Switzerland": {
            "fr": "Suisse",
            "iso3": "CHE"
        },
        "Austria": {
            "fr": "Autriche",
            "iso3": "AUT"
        },
        "Luxembourg": {
            "fr": "Luxembourg",
            "iso3": "LUX"
        },
        "South Korea": {
            "fr": "Corée du Sud",
            "iso3": "KOR"
        },
        "Croatia": {
            "fr": "Croatie",
            "iso3": "HRV"
        },
        "Greece": {
            "fr": "Grèce",
            "iso3": "GRC"
        },
        "New Zealand": {
            "fr": "Nouvelle-Zélande",
            "iso3": "NZL"
        },
        "Slovenia": {
            "fr": "Slovénie",
            "iso3": "SVN"
        },
        "Cyprus": {
            "fr": "Chypre",
            "iso3": "CYP"
        },
        "Malta": {
            "fr": "Malte",
            "iso3": "MLT"
        },
        "Portugal": {
            "fr": "Portugal",
            "iso3": "PRT"
        },
        "Turkey": {
            "fr": "Turquie",
            "iso3": "TUR"
        }
    };

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 dicoBarres[d].fr.replace("Union européenne", "UE"));

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 b.total - a.total);
 i dataFiltree.reverse();

 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.total))
    .attr("data-tt", function(d) {
        var touteLAide = d.humanitaire + d.financier + d.militaire;
        /* le tooltip */
" + dicoBarres[d.pays].fr.replace("Rép.", "République") + ""
Aide : " + presMilliers(d.total) + " % du PIB, soit " + milliards(touteLAide) + " d'euros"
"
"

        /* on range par ordre de grandeur */
        var tempAides = [{
            "quoi": "militaire",
            "combien": d.militaire
        }, {
            "quoi": "humanitaire",
            "combien": d.humanitaire
        }, {
            "quoi": "financière",
            "combien": d.financier
        }];
        
 b.combien - a.combien);

        for (const [j, e] of tempAides.entries()) {
 0) {
                prct = ((e.combien / touteLAide) * 100).pourcentage();
";
" + ((j == 0) ? "dont aide " : "") + e.quoi + " :";
" + milliards(e.combien).replace(",00","") + " (" + prct + ")";
";
            }
        }
";
        return html;
    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheaide .barre");


<article-nb="2022/08/25/18-16">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Six mois après le début de l’invasion russe, Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire, et notre journaliste Emmanuel Grynszpan ont répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »      Six mois après le début de l’invasion russe, Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire, et notre journaliste Emmanuel Grynszpan ont répondu à vos questions.       Le Monde     Publié hier à 16h30, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Bruno Chareyron, directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d’information indépendantes sur la radioactivité (Criirad), et Emmanuel Grynszpan, journaliste au service International du Monde, ont répondu, dans un tchat, à vos questions sur la centrale de Zaporijia et les risques nucléaires.                           La centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, contrôlée par l’armée russe, le 22 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   AlainR69 : Comment pourrait se dérouler une visite sereine de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) avec les armements de la Russie présents sur site ? Vont-ils les retirer avant cette visite ? Sous quel délai la visite pourrait avoir lieu ?            Emmanuel Grynszpan : Les Russes refusent de démilitariser la centrale. Ils vont sans doute dissimuler leurs armes ou les éloigner des points les plus sensibles de la centrale pour que les inspecteurs ne les voient pas. La visite sera strictement encadrée par l’armée russe. Les délais ne sont pas connus pour l’instant.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : un tir russe sur une gare a tué au moins vingt-deux personnes, annonce Volodymyr Zelensky                   Bibi : Pourriez-vous expliquer les différences de type de réacteurs nucléaires ?            Bruno Chareyron : Les six réacteurs de la centrale de Zaporijia, en ce qui concerne la « sûreté nucléaire », se rapprochent des réacteurs exploités en France. Ils disposent en particulier d’une enceinte de confinement relativement robuste. Une catastrophe nucléaire sur ce type de réacteurs ne conduirait pas à des mécanismes de rejets radioactifs identiques à ceux du réacteur no 4 de Tchernobyl en 1986 (feu de graphite, par exemple, absence d’enceinte de confinement, etc.). Cependant, on peut envisager sérieusement des scénarios à Zaporijia conduisant à des rejets de type Fukushima (la perte des capacités de refroidissement avait conduit à la fusion de trois cœurs avec explosion hydrogène et rejets massifs dans l’atmosphère et l’océan). Pour Fukushima, la contamination avait été très significative, bien au-delà de 20 kilomètres. On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants encore (sabotages, tir de projectile avec pénétrateur spécifique sur les réacteurs, explosion de matériaux sur le site, perte totale des capacités de refroidissement nominales et de secours sur les six réacteurs).             






<article-nb="2022/08/25/18-17">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Il s’agit de la plus grosse enveloppe d’aide militaire américaine depuis le début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de presque trois milliards de dollars pour Kiev      Il s’agit de la plus grosse enveloppe d’aide militaire américaine depuis le début de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié hier à 16h29, mis à jour hier à 16h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un obusier M777 de 155 mm embarque dans un avion de transport C-17 Globemaster pour être transféré à l’Ukraine, le 27 avril 2022.  AFP PHOTO / US MARINE CORPS / CPL. AUSTIN FRALEY                 Six mois, jour pour jour, après l’invasion de l’Ukraine par la Russie et à l’occasion de l’anniversaire de l’indépendance ukrainienne vis-à-vis de l’URSS, le président américain, Joe Biden, a annoncé, mercredi 24 août, une nouvelle aide militaire à l’Ukraine, la plus importante depuis le début de la guerre.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : un tir russe sur une gare a tué au moins vingt-deux personnes, annonce Volodymyr Zelensky                   « Les Etats-Unis d’Amérique sont déterminés à soutenir le peuple ukrainien, au moment où il continue la lutte pour défendre sa souveraineté. Dans le cadre de cet engagement, je suis fier d’annoncer notre plus grande tranche d’assistance sécuritaire à ce jour : environ 2,98 milliards de dollars d’armes et d’équipement », a affirmé M. Biden dans un communiqué. « Cela permettra à l’Ukraine d’acquérir des systèmes de défense aérienne, des systèmes d’artillerie et des munitions (…) et des radars pour nous assurer qu’elle puisse continuer à se défendre sur le long terme », a ajouté le président américain. L’aide annoncée fait partie du programme de 40 milliards de dollars (37,7 milliards d’euros) que le Congrès a approuvé le 19 mai.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le Congrès des Etats-Unis approuve 40 milliards de dollars d’aide                   « Je sais que cette journée de l’indépendance suscite des sentiments mitigés chez de nombreux Ukrainiens, car des milliers de personnes ont été tuées ou blessées, des millions ont été déplacées et tant d’autres ont été victimes d’atrocités et d’attaques russes. Mais six mois d’attaques incessantes n’ont fait que renforcer la fierté que les Ukrainiens ont d’eux-mêmes, de leur pays et de leurs trente et un ans d’indépendance », a-t-il assuré.            Fournir de nouveaux drones à l’Ukraine            Il s’agit de la plus grosse enveloppe d’aide militaire américaine depuis le début de la guerre en Ukraine. L’argent provient d’un fonds du Pentagone qui peut être utilisé pour des opérations immédiates ou pour l’acquisition d’armements. Cette enveloppe est différente d’un autre fonds qui permet au président Biden d’ordonner le transfert immédiat à l’Ukraine d’armes, matériel et équipement à partir des stocks existants.                 Des responsables du Pentagone ont donné quelques détails sur le contenu de cette enveloppe qui permettra d’acheter des mini-drones de reconnaissance RQ-20 Puma, des drones de Scan Eagle dotés d’une plus longue endurance – 20 heures et possédant un rayon d’action de plus de 100 kilomètres –, et des drones britanniques Vampire, qui peuvent être lancés depuis des navires.            Au total, Washington a engagé environ 10,6 milliards de dollars d’aide à Ukraine depuis le début de l’administration Biden. La semaine dernière, les Etats-Unis avaient annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine pour un montant de 775 millions de dollars, destinée à aider Kiev à lancer une contre-offensive dans le Sud, au moment où les forces russes paraissaient fragilisées.            Cette aide comprenait notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars, qui ont « changé la donne sur le champ de bataille », avait déclaré une haute responsable du ministère américain de la défense.                Ce « Jour de l’indépendance » intervient dans un contexte de forte tension, l’Ukraine redoutant de possibles « provocations » russes. L’ambassade des Etats-Unis à Kiev a également mis en garde contre de possibles bombardements russes « ces prochains jours » et exhorté les citoyens américains à quitter immédiatement le pays.                             Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/ukraine-joe-biden-annonce-une-nouvelle-tranche-d-aide-militaire-de-presque-trois-milliards-de-dollars_6138901_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de presque trois milliards de dollars pour Kiev","dateCreated":"2022-08-24T16:29:31+02:00","datePublished":"2022-08-24T16:29:31+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:43:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Il s\u2019agit de la plus grosse enveloppe d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/83/0/1000/500/1342/671/60/0/3012961_504313577-472936.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-18">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ « Sur les champs de bataille » (3/6). En 1410, les redoutés chevaliers Teutoniques sont mis en déroute par l’alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duché de Lituanie à la bataille de Tannenberg/Grunwald. Un moment crucial pour la mémoire des nationalismes polonais et allemands.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           Baptiste Deyrail                        Séries d'été       Sur les champs de bataille         A Grunwald, la foudre s’abat sur les chevaliers Teutoniques   Par Marie-Béatrice Baudet (Malbork [Pologne], envoyée spéciale)   Publié hier à 15h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Sur les champs de bataille » (3/6). En 1410, les redoutés chevaliers Teutoniques sont mis en déroute par l’alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duché de Lituanie à la bataille de Tannenberg/Grunwald. Un moment crucial pour la mémoire des nationalismes polonais et allemands.                Les nationalistes allemands détestent entendre évoquer la bataille de Tannenberg, qui eut lieu le 15 juillet 1410. Ce jour-là, leurs héros, les puissants chevaliers Teutoniques, furent battus par la Pologne, alliée à la Lituanie. A l’époque, personne n’aurait parié sur un tel dénouement. Pour la première fois de leur histoire, les moines-soldats – redoutés dans l’Europe entière – perdirent la face. En Pologne, au contraire, la victoire est commémorée chaque année. Comme en Lituanie, elle nourrit la fierté nationale et anime l’esprit de résistance face aux agressions extérieures dont les deux nations furent souvent victimes. Aujourd’hui, l’invasion russe de l’Ukraine exacerbe encore ces ardeurs.          L’affrontement de 1410, l’un des plus retentissants du Moyen Age, s’est tenu à 150 kilomètres au sud-est de Gdansk. Les Allemands lui donnèrent le nom du village voisin de Tannenberg, mais Polonais et Lituaniens choisirent celui de Grunwald, un lieu-dit plus proche de l’interminable plaine où se déroula le combat. L’arrogance des chevaliers Teutoniques, sûrs de l’emporter, ne semble pas avoir échappé au sculpteur polonais Jerzy Bandura (1915-1987), l’un des artistes priés par Varsovie d’honorer le champ de bataille. En 1960, lors du 550e anniversaire de la mêlée cruciale, le public découvre son ouvrage, un obélisque en granit sur lequel deux épées sont gravées. Ces emblèmes renvoient aux deux lames offertes au roi polonais Ladislas Jagellon et au grand-duc lituanien Vitold, par des émissaires Teutoniques venus à leur rencontre juste avant la bataille. « Sachez, roi et Vitold, qu’en cet instant, nous allons combattre contre vous et que nous vous faisons le don de ces glaives pour vous aider », déclarèrent les messagers, d’après le récit qu’en fit plus tard le souverain de Pologne ainsi défié, pour ne pas dire moqué. Il est vrai que les guerriers allemands n’avaient eu, jusque-là, aucune raison de douter de leur suprématie.                           Lire aussi notre archive (1960) :  Article réservé à nos abonnés  Près de 200 000 Polonais ont fêté à Grünwal le 550e anniversaire de la victoire sur les chevaliers teutoniques                 La congrégation des Frères hospitaliers allemands de Sainte-Marie est fondée en 1190 à Jérusalem. Huit ans plus tard, les religieux, appelés par leurs supérieurs à prendre les armes, créent l’ordre des chevaliers Teutoniques. Une épée dans la main, une croix dans l’autre, les moines-soldats défendent les Lieux saints et les pèlerins face aux incursions sarrasines. Pour se différencier des Templiers, ils renoncent à la croix rouge arborée sur leur manteau blanc et optent pour une croix noire. Tous portent la barbe et, selon la légende, dorment habillés afin d’être toujours prêts à se battre.             Il vous reste 76.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/24/a-grunwald-la-foudre-s-abat-sur-les-chevaliers-teutoniques_6138893_3451060.html"},"headline":"A Grunwald, la foudre s\u2019abat sur les chevaliers Teutoniques","dateCreated":"2022-08-24T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-24T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille","Allemagne","International","Europe","Pologne","Histoire"],"description":"\u00ab\u00a0Sur les champs de bataille\u00a0\u00bb (3\/6). En\u00a01410, les redout\u00e9s chevaliers Teutoniques sont mis en d\u00e9route par l\u2019alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duch\u00e9 de Lituanie \u00e0 la bataille de Tannenberg\/Grunwald. Un moment crucial pour la m\u00e9moire des nationalismes polonais et allemands.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-B\u00e9atrice Baudet","description":"Malbork [Pologne], envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/337/175/5526/2763/1342/671/60/0/feaf9ec_1660899481059-grundwald-final-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sur les champs de bataille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sur-les-champs-de-bataille/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-19">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’Ukraine célèbre son indépendance mercredi, six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe. A cette occasion, Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au « Monde », ont répondu à vos questions sur l’état des forces militaires en présence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »      L’Ukraine célèbre son indépendance mercredi, six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe. A cette occasion, Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au « Monde », ont répondu à vos questions sur l’état des forces militaires en présence.       Le Monde     Publié hier à 13h32, mis à jour hier à 19h24    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des véhicules militaires russes détruits ont été installés dans le centre de Kiev. Le 24 août 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                 L’Ukraine célèbre, sous les bombes, la fête nationale de l’indépendance, mercredi 24 août, six mois jour pour jour après le début de l’invasion du pays par la Russie. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde contre des « provocations russes répugnantes et des frappes brutales ».            Sur le terrain, depuis le retrait des forces russes des environs de Kiev, à la fin de mars, l’essentiel des combats s’est concentré dans l’Est – où Moscou a lentement gagné du terrain avant que le front se fige – et dans le Sud – où les troupes ukrainiennes disent mener une contre-offensive, elle aussi très lente.                 Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au Monde, ont répondu à vos questions sur l’état des forces militaires après six mois de guerre.            Victor : Après six mois de guerre nous nous approchons du tragique nombre de 10 000 morts du côté ukrainien. Au vu de l’ampleur du conflit, pouvez-vous nous dire si cela est un nombre important ou relativement faible en comparaison d’autres guerres ?            Rémy Ourdan : Les organisateurs des hommages à Maïdan évoquaient mardi « 10 789 Ukrainiens tués par Poutine ». Le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, le général Valeri Zaloujny, a évoqué lundi « près de 9 000 » combattants ukrainiens tués. L’ONU confirme, de son côté, « 5 587 civils tués » en Ukraine depuis le 24 février.            Nous ignorons donc le nombre exact de morts, mais le bilan semble déjà au-delà de 10 000. Et il ne comprend que les décès confirmés, or beaucoup de personnes tuées l’ont été dans des villes ou villages désormais occupés par l’armée russe, où aucune enquête n’est possible. Rien que pour la ville de Marioupol, la municipalité, désormais en exil, estime qu’il y a peut-être eu plus de 20 000 morts.                Quel que soit le bilan exact, on peut déjà affirmer que la guerre en Ukraine est un conflit très meurtrier. Et distinguer une tendance majeure : les combattants meurent nettement plus que les civils, ce qui est rare, lors de ces trois dernières décennies, dans les conflits de l’après-guerre froide.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : six mois de conflit émaillés de crimes de guerre                   Douglas Fir : En cas de contre-offensive ukrainienne en Crimée, est-il raisonnable de penser que le mécanisme de sécurité collective de l’OTSC sera mis en œuvre, entraînant, notamment, une intervention de la Biélorussie (voire d’autres Etats membres de l’OTSC) ?            Vincent Tourret : Pour pouvoir envisager une progression ukrainienne jusqu’en Crimée, il faudrait d’abord que les Ukrainiens réussissent à percer les défenses russes autour de Kherson ou, alternativement, dans la région de Zaporijia. Ce n’est pas une mince affaire tant les Russes ont réussi à fortifier leurs positions depuis le début de la guerre et ont renforcé leur dispositif avec des troupes récupérées dans le Donbass. L’équilibre des forces n’est plus aussi favorable à une offensive pour les Ukrainiens, bien que leurs frappes dans la profondeur russe (raids de forces spéciales, frappes par drones et missiles Totchka ou par Himars) neutralisent les PC de commandement et les stocks logistiques russes. Cette pression ukrainienne (que certains appellent « stratégie de la corrosion » et qui est une guerre d’usure) pourrait, par effet cumulatif, entraîner la désorganisation des forces russes. Mais, à mon avis, elle demeure insuffisante pour vraiment repousser leurs forces d’occupation.            Cela dit, la question que vous posez devient de plus en plus pressante, notamment avec les frappes ukrainiennes en Crimée, et met la position russe en porte-à-faux. La Crimée est déjà – selon la Russie – partie intégrante de son territoire. L’Ukraine porte donc déjà atteinte à la dissuasion russe, qui manque de moyens pour arrêter ces attaques. Je ne pense pas que l’OTSC sera activée (pour quels avantages ?), d’autant que ses membres sont plutôt réticents à appuyer l’invasion russe (le Kazakhstan, par exemple, dont le régime avait pourtant été sauvé par Moscou). La situation biélorusse apparaît de même intenable. Le pays a objectivement participé à la guerre en permettant aux forces russes d’envahir l’Ukraine directement de son territoire. Mais ses forces militaires et sa stabilité intérieure sont trop faibles pour pouvoir compter.            Lolxd : L’Ukraine a-t-elle les capacités (au niveau humain) pour effectuer des contre-offensives efficaces ou est-ce de la « propagande » ? De plus, a-t-on une idée des stocks de munitions russes restants, sachant que ceux-ci (en Ukraine) sont constamment détruits ?            V. T. : Le problème de l’Ukraine n’est pas son potentiel humain. Contrairement à la Russie, qui connaît un manque critique d’infanterie, l’Ukraine est en état de guerre et a pu mobiliser sa population. Cependant, on ne « militarise » pas en quelques mois des centaines de milliers d’hommes, même avec une expérience acquise grâce au service militaire. Il faut pouvoir les entraîner, les armer et in fine – et c’est peut-être le plus compliqué – les diriger, les associer et les faire manœuvrer correctement.                Les avantages russes et ukrainiens sont pour ainsi dire « inversés » ou asymétriques : l’Ukraine a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel (même si sa qualité baisse fortement) mais pas des hommes. L’Ukraine a donc besoin de temps pour monter en puissance grâce au soutien occidental en équipement. Notre aide est vitale à la défense de l’Ukraine, elle conditionne ses chances de victoire.            La question des stocks de munitions russes, malheureusement, ne peut pas recevoir de réponse précise, parce que nous ne connaissons pas le stock dont la Russie a hérité de l’Union soviétique. En revanche, quelques indications existent qui montrent que ces stocks, loin d’être infinis, sont plutôt « à flux tendu ». A cause des deux guerres de Tchétchénie, la Russie a, par exemple, connu une période de crise des munitions aux alentours de 2002.                             Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                   Or, depuis la fin de l’URSS, son secteur « des industries des munitions et de chimie spéciale » a connu une longue période de désinvestissement, de faillites et, franchement, d’effondrement industriel. L’Etat russe a vraiment relancé ses efforts de production à partir de la décennie 2010. Là encore, les taux de production annuelle ne sont pas connus, mais certains chiffres mentionnés par les industriels annonçaient 400 000 types de projectiles produits par an (hors munitions légères).                De la même manière, Moscou avait lancé un programme de reconversion de ses vieilles munitions, avec un objectif de 4,2 millions de munitions restaurées pour 2020. C’est là sûrement que le bât blesse : les stocks de munitions ont été majoritairement gardés à l’air libre. Or une munition d’artillerie (estimation russe) dure sept ans à l’air libre, et environ de vingt-cinq à trente ans lorsqu’elle est entreposée.                           Un canon anti-aérien ukrainien fait feu vers les positions russes. Dans la région de Kharkiv, le 24 août 2022.  ANDRII MARIENKO / AP                 MarcF : D’après ce qu’on peut lire dans la presse, l’armée ukrainienne ne dispose pas du pouvoir de feu suffisant pour repousser les forces russes, et l’on se dirigerait donc vers un enlisement du conflit jusqu’au printemps 2023.            R. O. : L’armée ukrainienne semble à l’évidence se préparer, depuis ces derniers mois, à lancer des contre-offensives. Pour le moment, ses deux principaux faits d’armes ont été de résister vaillamment autour de Kiev et de repousser partiellement l’armée russe autour de Kharkiv – cependant toujours bombardée très régulièrement.            Concernant l’avenir, je me garderais bien d’émettre le moindre pronostic : cette guerre a déjà réservé beaucoup de surprises depuis son déclenchement, le 24 février, et 99 % des « experts » se sont trompés à la fois sur les intentions de Moscou et sur la capacité de résistance ukrainienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars                   François : Que sait-on de l’état des forces armées russes engagées en Ukraine ?            V. T. : La première phase de l’invasion, qui a duré jusqu’au 25 mars et qui s’est conclue par la retraite des forces russes du nord et du nord-est du pays, est une « anomalie ». La Russie, pour de multiples raisons (auto-intoxication, mépris envers l’Ukraine…), n’a pas considéré l’Ukraine comme un Etat véritable possédant une armée réelle. Cette erreur d’évaluation magistrale a conduit les forces russes à négliger leur préparation pour l’offensive et « l’enveloppe » humaine et matérielle dont ils avaient besoin pour réussir leur invasion.             « La désorganisation et les très fortes pertes en hommes et en matériels dont la Russie a souffert ont donc complètement dégradé ses forces, qui n’ont jamais pu s’en remettre depuis »            Mis à part le raid des parachutistes sur Hostomel (avec les meilleures unités russes, cette fois, notamment la 31e brigade d’assaut parachutiste et la 45e brigade spetsnaz), qui était sérieusement pensé comme une opération de combat, les autres forces d’invasion n’ont tout simplement pas pris la mesure de la tâche qu’elles entreprenaient. Entrant en Ukraine sans précaution, sans être organisées en BTG (l’organisation tactique de base pour les combats), les troupes russes sont donc directement tombées dans les embuscades tendues par les Ukrainiens. La désorganisation et les très fortes pertes en hommes et en matériels dont la Russie a souffert ont donc complètement dégradé ses forces, qui n’ont jamais pu s’en remettre depuis.                Il faut, en effet, comprendre que les Russes, pour moderniser leur armée, avaient fait le pari de moderniser « en largeur », et non « en profondeur » : le système de réserve hérité de l’ère soviétique a été sacrifié pour concentrer les investissements sur les troupes disponibles. C’était le pari d’une force plus réduite mais professionnelle, donc directement déployable et, surtout, mieux équipée en armements lourds et en moyens de communication. Les Russes étaient très impressionnés par les succès américains depuis l’opération « Tempête du désert » et essayaient, dans une certaine mesure, de répliquer ce modèle : fort investissement dans les moyens de frappe à longue portée (missiles Iskander, revalorisation des VKS (forces aériennes russes) et dans les capacités d’interfaçage entre systèmes (le système KRUS, par exemple, devait permettre à un fantassin de demander une frappe en communiquant directement avec un appareil).                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   Ce qui nous a trompés dans l’analyse, lors des dernières années, est que les Russes avaient démontré de véritables progrès dans leurs exercices et au cours de leur opération extérieure en Syrie. Or on se rend compte aujourd’hui que la Russie avait surtout réussi à moderniser « en pointe », c’est-à-dire que les innovations étaient concentrées sur quelques unités d’élite, telles que les parachutistes, par exemple – du moins ceux qui étaient employés –, mais n’étaient pas généralisées au reste de la force. La crainte, dès 2014 avec les combats en Ukraine, que cette armée new look de 2010 soit devenue trop petite vis-à-vis du retour de la haute intensité en Europe, a en effet forcé la Russie à réintroduire de la masse dans son système militaire.            Le format réduit qui permettait la modernisation a donc éclaté avec la réintroduction des divisions à partir de cette période. Ce rehaussement des unités de l’armée de terre russe a alors accru le déséquilibre préexistant entre les budgets alloués : l’armée de terre russe, grande perdante des investissements, a alors augmenté le nombre « d’unités » sans véritablement réussir à faire monter le nombre de ses effectifs. En Ukraine, alors que des BTG devaient contenir entre 800 et 1 000 hommes, on a alors plutôt constaté des formations autour des 300, voire moins… d’où une efficacité générale médiocre.                           De la fumée s’élève du centre commercial Galaktika récemment bombardé, à Donetsk, en Ukraine, le 24 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 Arne Naess’secret daughter : La Russie semble ne faire que de faibles « progrès » dans l’Est et le Sud, alors même qu’elle concentre ses forces sur ces régions. Comment expliquer cela, eu égard notamment à la manifeste disproportion des forces en présence ? Quels sont les leviers ou réserves de force de la Russie pour les prochains mois (nucléaire mis à part) ?            V. T. : Pour les mêmes raisons que celles qui ont été évoquées précédemment : la modernisation russe a été très incomplète, concentrant ses investissements sur quelques unités au détriment de sa cohérence d’ensemble. Ce déséquilibre a ensuite été amplifié par l’invasion et sa planification catastrophique, qui a conduit à la destruction des meilleures unités de la Russie, à la perte de ses soldats les mieux formés et au gaspillage de ses meilleurs armements (son arsenal de missiles à longue portée Iskander et Kalibr, plus précisément).                Les forces russes, qui n’ont donc jamais rattrapé cette erreur initiale, semblent à court de solution pour remonter en compétences. La coordination interarmées (forces aériennes, navales, parachutistes et forces terrestres) est balbutiante – pour ne pas dire inexistante – et la manœuvre interarmes (blindés avec l’infanterie, utilisation des drones pour l’artillerie, le tout orchestré ensemble) est, quant à elle, très médiocre, bien qu’elle se soit améliorée en phase 2 sur le Donbass (d’où les progrès, faibles, mais progrès, des forces russes sur le terrain). Inversement, les Ukrainiens, bien plus faibles en moyens, les ont bien mieux coordonnés, d’où une efficacité tactique supérieure en première phase, qui a permis de compenser, en seconde phase, la supériorité numérique russe en artillerie et en aviation.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : après six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derrière Kiev                   C’est l’un des facteurs (avec la logistique) qui est souvent trop vite oublié dans l’analyse des combats et des forces : l’intégration, la synergie des unités, cette capacité à combiner efficacement des armes différentes pour compenser leurs faiblesses et maximiser leurs puissances. Les Ukrainiens ont, depuis 2014, mis l’accent sur cet aspect en réformant leurs « pions tactiques » sur un modèle proche des doctrines des Etats baltes : celui de la défense totale. Ce modèle cherche à capitaliser sur l’initiative des bas échelons pour décentraliser au maximum ses forces et ainsi mailler le territoire de façon efficace.            C’est un des modèles dit de « techno-guérilla », où des petites unités motivées et équipées en armement antichar et antiaérien montent une défense flexible et agile pour contrer des forces supérieures. Je conseille, à cet égard, de lire les travaux de Joseph Henrotin. Dans ce modèle, les forces « lourdes » (blindées, mécanisées) sont maintenues en réserve, le temps que les forces adverses, usées par l’action des petites unités, soient vulnérables. L’Ukraine a donc réussi sa modernisation, qui maîtrise de façon efficace ce modèle défensif.                La question qui se pose désormais est sa capacité à monter de véritables offensives, ce que ce modèle ne permet pas en soi. Le modèle des Etats baltes est pertinent dans le contexte OTAN : son postulat de départ est qu’il faut gagner du temps, user les forces ennemies pour permettre ensuite au reste de l’Alliance d’arriver avec ses moyens lourds pour monter l’offensive. L’Ukraine ne dispose pas de tels alliés. Il lui faut donc du temps aujourd’hui, pour constituer et faire monter en puissance ses unités lourdes. Cette guerre, de toute façon, est appelée à durer.                              Lire aussi   Les cartes de la guerre en Ukraine, six mois après l’invasion russe                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/guerre-en-ukraine-kiev-a-les-hommes-mais-pas-le-materiel-la-russie-dispose-du-materiel-mais-pas-des-hommes_6138880_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev a les hommes mais pas le mat\u00e9riel, la Russie dispose du mat\u00e9riel mais pas des hommes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-24T13:32:10+02:00","datePublished":"2022-08-24T13:32:10+02:00","dateModified":"2022-08-24T19:24:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre son ind\u00e9pendance mercredi, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. A cette occasion, Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires en pr\u00e9sence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/46a0024_b33a5d7001f74e2982309a0f14d77813-8d4083ff48584575be33857dd56f0055-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-20">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le géant pétrolier français coexploite en Russie un gisement dont le produit, transformé en kérosène, ravitaille des bombardiers russes. Notre enquête pose avec gravité la question du maintien de ses activités dans ce pays engagé dans une guerre inique contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux   Éditorial   Le Monde    Le géant pétrolier français coexploite en Russie un gisement dont le produit, transformé en kérosène, ravitaille des bombardiers russes. Notre enquête pose avec gravité la question du maintien de ses activités dans ce pays engagé dans une guerre inique contre l’Ukraine.   Publié hier à 12h05    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Difficile de trouver un produit plus stratégique que le carburant dans une guerre. Moins que quiconque, les dirigeants du géant pétrolier français TotalEnergies ne peuvent l’ignorer. Or, en détenant une part du gisement de Termokarstovoïe, d’où est extrait un hydrocarbure liquide qui, transformé en kérosène, sert à ravitailler des avions de combat russes engagés dans la guerre contre l’Ukraine, ils s’exposent à une terrible accusation : aider Moscou dans l’agression armée qui, depuis six mois, transforme une partie de l’Europe en zone de mort et de désolation et menace l’intégrité d’un Etat souverain.            L’enquête du Monde met en évidence la chaîne d’approvisionnement menant des gisements pétroliers de Sibérie exploités par la société Terneftegaz, détenue à 49 % par TotalEnergies, aux bases aériennes d’où sont partis les avions de combat Soukhoï qui, au début du conflit, ont bombardé Marioupol, et continuent de pilonner la ville de Kharkiv. Des avions mis en cause dans le bombardement du théâtre de Marioupol qui, le 16 mars, a causé la mort de quelque 600 personnes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   TotalEnergies se défend de tout acte répréhensible : le condensat de gaz produit par Terneftegaz n’est pas un carburant, et la raffinerie qui produit au final le kérosène ne lui appartient pas. D’ailleurs, le géant pétrolier respecte les décisions de l’Union européenne, qui incluent un embargo sur le pétrole russe mais pas, dans l’immédiat, sur le gaz.                 Pourtant, comment une grande entreprise française qui se proclame « citoyenne » et prétend souscrire aux engagements des Nations unies en matière de droits humains a-t-elle pu poursuivre ses livraisons de condensat de gaz transformable en kérosène après le déclenchement de l’agression contre l’Ukraine, le 24 février ? Comment ses dirigeants peuvent-ils soutenir qu’ils ne sont pour rien dans la transformation du condensat de gaz, alors qu’ils possèdent 19 % de la société Novatek, qui détient l’usine où elle est opérée ? Comment peuvent-ils affirmer que Novatek n’est pas liée à l’Etat russe, alors que l’un de ses principaux actionnaires est un familier de Vladimir Poutine visé par les sanctions occidentales ?            « Devoir de vigilance »            La réalité est que TotalEnergies, seule major pétrolière occidentale à maintenir ses activités en Russie, joue avec le feu et cherche à se cacher derrière l’ignorance de l’usage qui est fait des produits qu’elle met sur le marché. Or, depuis 2017, la loi française impose aux sociétés de grande taille un « devoir de vigilance » qui leur donne l’obligation de s’informer sur les pratiques de leurs fournisseurs et de leurs clients, y compris de leurs filiales à l’étranger, en matière de droits humains et d’environnement. Le texte prévoit l’engagement de leur responsabilité en cas de manquement dans ces domaines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   En janvier, TotalEnergies a été contrainte de se retirer de Birmanie après la révélation par Le Monde de sa contribution au financement de la junte militaire. De la même façon, nos informations de ce jour posent avec gravité la question du maintien de ses activités dans un pays qui poursuit une guerre inique au cœur de l’Europe. La question vaut non seulement pour le géant de l’énergie, mais pour l’Etat français : comment Emmanuel Macron peut-il prétendre à la fois faire pression sur l’ex-Total pour obtenir des rabais sur les carburants en France, épargner le mastodonte d’une taxe sur ses superprofits indirectement liés à la guerre en Ukraine et continuer de fermer les yeux sur sa contribution, même involontaire, à l’agression russe ?                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/24/totalenergies-en-russie-il-faut-cesser-de-fermer-les-yeux_6138869_3232.html"},"headline":"TotalEnergies en Russie\u00a0: il faut cesser de fermer les yeux","dateCreated":"2022-08-24T12:05:36+02:00","datePublished":"2022-08-24T12:05:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais coexploite en Russie un gisement dont le produit, transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, ravitaille des bombardiers russes. Notre enqu\u00eate pose avec gravit\u00e9 la question du maintien de ses activit\u00e9s dans ce pays engag\u00e9 dans une guerre inique contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/547/0/6558/3279/1342/671/60/0/e1905b6_1661324340569-000-32a89eh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
