<FILE-date="2022/08/25/18">

<article-nb="2022/08/25/18-1">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La centrale nucléaire de Zaporijia est « totalement déconnectée » du réseau après l’endommagement des lignes de communication, selon l’opérateur ukrainien Energoatom. Sous contrôle russe, l’usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces dernières semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia  le 22 août 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Six mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, un bombardement russe a fait, mercredi, le jour de la fête nationale ukrainienne, au moins vingt-cinq morts, dont deux enfants. « Trente et une personnes ont été blessées, dont deux enfants », a précisé jeudi l’opérateur des trains ukrainiens. La Russie a, elle, affirmé avoir tué « plus de 200 militaires ukrainiens » dans cette opération.La centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle russe et dont les environs ont été la cible de plusieurs bombardements, est « totalement déconnectée » du réseau à la suite de l’endommagement des lignes de communication.Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, Rafael Grossi, a témoigné, jeudi, son optimiste concernant un très prochain accès à la centrale de Zaporijia.Dans la nuit de mercredi à jeudi, des explosions ont retenti à Vychhorod, dans la banlieue de Kiev, et à Kryvy Rih, la ville d’origine de Volodymyr Zelensky, selon les autorités locales.Après six mois de guerre, l’anniversaire de l’indépendance acquise en 1991 vis-à-vis de l’URSS ne devait pas donner lieu à des festivités, mais la diaspora ukrainienne a organisé, mercredi, de nombreux rassemblements à travers le monde.Le président américain, Joe Biden, a confirmé l’octroi d’une aide militaire de près de trois milliards de dollars à Kiev, la plus importante des Etats-Unis depuis le début du conflit. Il s’agit de permettre aux Ukrainiens d’« acquérir des systèmes de défense aérienne, des systèmes d’artillerie et des munitions (…) ainsi que des radars ».Les Etats-Unis ont annoncé détenir des informations attestant que « la Russie continue de préparer des simulacres de référendum » sur un rattachement des régions conquises aux républiques séparatistes de Donetsk et de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse         Tchat. « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »         Vidéo. Six mois de guerre en Ukraine : nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas à l’invasion         Tchat. « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »         Enquête. Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine         Analyse. TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie         Reportage. Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-25T16:02:13+00:00","coverageEndTime":"2022-08-26T04:02:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9s...","description":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau apr\u00e8s l\u2019endommagement des lignes de communication, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom. Sous contr\u00f4le russe, l\u2019usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces derni\u00e8res semaines.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la centrale nucléaire de Zaporijia « totalement déconnectée » du réseau","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau apr\u00e8s l\u2019endommagement des lignes de communication, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom. Sous contr\u00f4le russe, l\u2019usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces derni\u00e8res semaines.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/4741/3180/1342/900/3/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-25T16:02:13+00:00"
,"endDate":"2022-08-26T04:02:13+00:00"
         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 gauche), et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di Maio, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di Maio a exprim\u00e9 son incr\u00e9dulit\u00e9 quant au fait qu\u2019\u00ab\u00a0il y en a encore qui nient les faits de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a promis que l\u2019Italie continuerait \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine dans sa d\u00e9fense contre \u00ab\u00a0les envahisseurs, qui sont russes\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           Ce pays est la fronti\u00e8re de l\u2019Europe. Il ne s\u2019agit pas seulement de se d\u00e9fendre.           \u00ab\u00a0Ces derniers mois, nous avons \u00e9tabli des relations entre nos Etats, ce qui a aid\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la lutte pour notre ind\u00e9pendance. L\u2019Italie est devenue l\u2019un des principaux Etats \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, notre soci\u00e9t\u00e9, les citoyens d\u00e9plac\u00e9s de force\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/cad1900_24c140b5f87d4d21895fd031b5a3fb45-24c140b5f87d4d21895fd031b5a3fb45-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien s\u2019est rendu \u00e0 Irpine","dateModified":"2022-08-25T16:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T15:28:27+00:00","articleBody":"                     Kateryna Oulanina, devant sa maison, \u00e0 Tchaplyne, \u00e0 la suite d\u2019une attaque men\u00e9e par les forces arm\u00e9es russes, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. INNA VARENYTSIA \/ AP                 Vue de c\u00f4t\u00e9 de la maison de Kateryna Oulanina, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. INNA VARENYTSIA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/faa996c_53bf7448bd474fd7ad25fb0d72aacd3b-53bf7448bd474fd7ad25fb0d72aacd3b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9s...","dateModified":"2022-08-25T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T14:34:00+00:00","articleBody":"     La France a condamn\u00e9, jeudi, la frappe men\u00e9e la veille par les forces russes sur la ville de Tchaplyne dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qui a fait, selon Kiev, 25\u00a0morts parmi les civils. \u00ab\u00a0En continuant de bombarder sans discernement des civils et des infrastructures civiles en Ukraine, la Russie poursuit ses violations du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole adjoint du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La France continuera de lutter contre l\u2019impunit\u00e9 des crimes commis par la Russie, en lien avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Cour p\u00e9nale internationale et Eurojust\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France condamne l\u2019attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Tchaplyne","dateModified":"2022-08-25T16:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T14:29:10+00:00","articleBody":"     La Lettonie a d\u00e9moli, jeudi \u00e0 Riga, un monument datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation mise en place apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, et ce malgr\u00e9 les protestations de la minorit\u00e9 russe de cet Etat balte. Des engins de d\u00e9molition ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour enlever le m\u00e9morial de la seconde guerre mondiale, haut de 79\u00a0m\u00e8tres. La Lettonie, comme ses voisins baltes la Lituanie et l\u2019Estonie, fait partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et s\u2019est r\u00e9solument positionn\u00e9e en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un monument sovi\u00e9tique embl\u00e9matique d\u00e9truit \u00e0 Riga","dateModified":"2022-08-25T16:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:48:02+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe et dont les environs ont \u00e9t\u00e9 la cible de plusieurs bombardements, est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e0 la suite de l\u2019endommagement des lignes de communication. \u00ab\u00a0Les deux r\u00e9acteurs de la centrale en fonctionnement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau. Par cons\u00e9quent, les actions des envahisseurs ont provoqu\u00e9 une d\u00e9connexion totale de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia du r\u00e9seau \u00e9lectrique, pour la premi\u00e8re fois de son histoire\u00a0\u00bb, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom sur Telegram.          Selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des incendies sur le territoire de la centrale thermique de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont provoqu\u00e9 par deux fois la d\u00e9connexion de la derni\u00e8re (quatri\u00e8me) ligne de communication reliant le site au r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Trois\u00a0autres lignes de communication avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment endommag\u00e9es lors d\u2019attaques terroristes\u00a0\u00bb russes, poursuit Energoatom. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire en elle-m\u00eame est assur\u00e9 depuis la centrale thermique, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0Des op\u00e9rations sont en cours pour connecter un r\u00e9acteur au r\u00e9seau\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          En mars, la centrale de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique en raison d\u2019actions militaires russes, ravivant les craintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tat des installations.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: la centrale \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau","dateModified":"2022-08-25T15:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:39:46+00:00","articleBody":"                     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, monte sur un canon antia\u00e9rien, lors d\u2019une visite du programme de formation des soldats ukrainiens, en Allemagne, le 25 ao\u00fbt 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/5bd5e16_1661434381678-2022-08-25t095507z-16280661-rc2l3w9ar0s4-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-defence.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-08-25T14:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:16:48+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret ordonnant d\u2019augmenter de 10\u00a0% le nombre de militaires que compte l\u2019arm\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e devra compter deux millions de membres, dont 1,15\u00a0million de soldats, contre 1,9\u00a0million, dont un peu plus d\u2019un million de combattants, en\u00a02017, selon ce d\u00e9cret publi\u00e9 par le gouvernement et entrant en vigueur le 1er\u00a0janvier\u00a02023.          Concr\u00e8tement, sans compter le personnel civil, cela repr\u00e9sente une augmentation de 137\u00a0000\u00a0militaires, soit plus du dixi\u00e8me de la force de combat actuelle.          Cette mesure, dont les raisons ne sont pas expliqu\u00e9es dans le d\u00e9cret, intervient alors que l\u2019arm\u00e9e russe m\u00e8ne depuis plus de six mois une offensive en Ukraine tr\u00e8s co\u00fbteuse en moyens humains et mat\u00e9riels.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev au d\u00e9but de l\u2019intervention, les forces de Moscou concentrent d\u00e9sormais leurs efforts dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les fronts ont peu boug\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Le Kremlin s\u2019est jusque-l\u00e0 gard\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, une mesure que redoutent beaucoup de Russes.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine signe un d\u00e9cret pour augmenter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-25T14:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:09:47+00:00","articleBody":"               Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publie une image satellite du 21\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 montrant que \u00ab\u00a0la Russie maintient une pr\u00e9sence militaire renforc\u00e9e sur le site, avec v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 moins de 60 m\u00e8tres du r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a05\u00a0\u00bb. Londres ajoute que \u00ab\u00a0les troupes russes tentent probablement de dissimuler les v\u00e9hicules en les garant sous des tuyaux a\u00e9riens et des portiques. La Russie est pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s [de la centrale] \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: Londres accuse Moscou d\u2019avoir d\u00e9ploy\u00e9 des \u00e9quipements militaires dans l\u2019enceinte de la...","dateModified":"2022-08-25T13:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T12:33:52+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz devant un char antia\u00e9rien Gepard lors d\u2019une visite au camp de Putlos, pr\u00e8s d\u2019Oldenburg, dans le Schleswig-Holstein, o\u00f9 les soldats ukrainiens sont form\u00e9s \u00e0 son utilisation. AXEL HEIMKEN \/ AFP           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a visit\u00e9 un terrain d\u2019entra\u00eenement militaire dans l\u2019Etat du Schleswig-Holstein, o\u00f9 les troupes ukrainiennes sont entra\u00een\u00e9es par l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019utilisation des chars antia\u00e9riens Gepard. Berlin avait annonc\u00e9 en mai la livraison de ces quinze engins \u00e0 l\u2019Ukraine. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, avait annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e, le 25\u00a0juillet, des premiers blind\u00e9s. Des images diffus\u00e9es jeudi sur les r\u00e9seaux sociaux les montrent pour la premi\u00e8re fois sur le terrain.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/d36ce74_5008785-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premiers blind\u00e9s allemands op\u00e9rationnels en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T12:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:45:20+00:00","articleBody":"           Images satellite de la NASA montrant les incendies, en rouge, autour de la centrale de Zaporijia, jeudi 25\u00a0ao\u00fbt 2022.            Les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s, rapporte l\u2019agence de presse russe RIA. Des coupures de courant ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans les parties contr\u00f4l\u00e9es par les Russes des oblasts de Zaporijia et de Kherson. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe. Information qui ne peut \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1d0a1db_1661426591547-firms-today-34-7-47-5-12z.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 activ\u00e9s \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T11:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:24:06+00:00","articleBody":"     La Bulgarie a refus\u00e9 jeudi d\u2019extrader un Russe oppos\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et accus\u00e9 de fraude fiscale dans son pays, craignant qu\u2019il ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable. La cour d\u2019appel de Varna (Est) a r\u00e9vis\u00e9 jeudi 25\u00a0ao\u00fbt une d\u00e9cision d\u2019extradition prise d\u00e9but ao\u00fbt concernant Alexey Altchin, 46\u00a0ans, un entrepreneur accus\u00e9 en Russie de fraude fiscale pour un montant de 282,5\u00a0millions de roubles (4,8\u00a0millions d\u2019euros).          \u00ab\u00a0L\u2019instance a conclu \u00e0 un risque d\u2019aggravation de sa situation en raison de ses convictions politiques et d\u2019une violation de ses droits au cours du proc\u00e8s p\u00e9nal\u00a0\u00bb, selon les motifs publi\u00e9s par la cour d\u2019appel bulgare dans un communiqu\u00e9. Elle s\u2019est appuy\u00e9e sur deux r\u00e9solutions du parlement europ\u00e9en et sur un rapport du Comit\u00e9 d\u2019Helsinki, selon lequel \u00ab\u00a0il ne fait aucun doute que la Russie a renforc\u00e9 la r\u00e9pression contre des manifestants et militants de la soci\u00e9t\u00e9 civile protestant contre la guerre\u00a0\u00bb.          Ce refus d\u2019extradition est \u00ab\u00a0semblable \u00e0 des d\u00e9cisions de tribunaux de pays membres du Conseil de l\u2019Europe, qui rejettent des demandes de la F\u00e9d\u00e9ration russe sur la base d\u2019un manque de confiance en la volont\u00e9 de ce pays d\u2019accomplir ses obligations conform\u00e9ment au droit international\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la cour d\u2019appel.          R\u00e9sidant en Bulgarie depuis 2014, Alexey Altchin a br\u00fbl\u00e9 son passeport russe devant le consulat russe \u00e0 Varna, lors d\u2019une manifestation en f\u00e9vrier contre la guerre en Ukraine. Des manifestations pour le soutenir ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Sofia et \u00e0 Varna. Des intellectuels bulgares ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident Roumen Radev de lui accorder le droit d\u2019asile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie refuse d\u2019extrader un Russe oppos\u00e9 \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-08-25T11:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:13:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique est \u00ab\u00a0tr\u00e8s tr\u00e8s proche\u00a0\u00bb d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi sur France 24. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA a fait savoir en d\u00e9but de semaine qu\u2019une visite du site pourrait intervenir dans un d\u00e9lai de quelques jours apr\u00e8s la conclusion des n\u00e9gociations avec les diff\u00e9rentes parties concern\u00e9es.          Rafael Grossi a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u jeudi en d\u00e9but de matin\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour discuter de la situation de la centrale, avant une rencontre avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna. Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, s\u2019est aussi entretenu avec son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA optimiste sur un acc\u00e8s \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T11:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:30:16+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir tu\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0plus de 200 militaires ukrainiens\u00a0\u00bb dans une op\u00e9ration de bombardement sur la gare de Tchaplyne, dans le centre de l\u2019Ukraine, Kiev faisant \u00e9tat de son c\u00f4t\u00e9 de \u00ab\u00a0vingt-cinq morts, dont deux enfants, et trente-deux bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon un bilan fourni par l\u2019op\u00e9rateur des trains ukrainiens.          Un missile Iskander \u00ab\u00a0a directement touch\u00e9 un train militaire dans la gare de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, \u00e9liminant plus de 200 militaires de la r\u00e9serve des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb ainsi que des \u00e9quipements, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a toujours ni\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en prenait aux civils.          \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne fermement les frappes russes atroces men\u00e9es contre des civils\u00a0\u00bb en Ukraine, a averti le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, sur Twitter, ajoutant que les responsables de cette frappe \u00ab\u00a0devront rendre des comptes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, une nouvelle frappe russe meurtri\u00e8re                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gare de Tchaplyne\u00a0: Moscou affirme avoir vis\u00e9 des \u00ab\u00a0militaires\u00a0\u00bb ukrainiens","dateModified":"2022-08-25T10:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:13:58+00:00","articleBody":"     Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais, a annonc\u00e9 qu\u2019il se rendra \u00e0 Paris, lundi, pour rencontrer Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Tout d\u2019abord, nous allons parler des questions de s\u00e9curit\u00e9, parce que la France est un partenaire important (\u2026). Le renforcement du flanc oriental [de l\u2019OTAN] fera aussi certainement l\u2019objet de discussions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mateusz Morawiecki, en \u00e9voquant les questions de coop\u00e9ration militaire ainsi qu\u2019entre les industries de d\u00e9fense. \u00ab\u00a0Outre la s\u00e9curit\u00e9, nous allons aussi parler de l\u2019\u00e9nergie. Nous voyons que la Russie a provoqu\u00e9 une \u00e9norme vague d\u2019inflation dans le monde entier (\u2026). Nous parlerons avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais des moyens d\u2019all\u00e9ger les pressions inflationnistes, en particulier sur le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais \u00e0 Paris pour discuter s\u00e9curit\u00e9 et \u00e9nergie avec Emmanuel Macron","dateModified":"2022-08-25T10:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:06:33+00:00","articleBody":"     Des v\u00e9rifications sont n\u00e9cessaires sur un \u00e9ventuel d\u00e9tournement de sanctions contre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur France 2 Cl\u00e9ment Beaune, le ministre des transports, au lendemain de la publication d\u2019un article du Monde selon lequel TotalEnergies est impliqu\u00e9 dans la vente \u00e0 la Russie de condensat de gaz, qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler les avions de combat russes engag\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Moi je n\u2019ai pas men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate, je n\u2019ai pas personnellement (\u2026) d\u2019informations sur ce sujet. Il faut simplement faire la lumi\u00e8re, je n\u2019ai pas \u00e0 croire a priori tel ou tel\u00a0\u00bb, a dit Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet extr\u00eamement s\u00e9rieux, donc il faut bien v\u00e9rifier que, volontairement ou involontairement, il n\u2019y a pas de d\u00e9tournement, soit des sanctions, soit de l\u2019\u00e9nergie qu\u2019une entreprise fran\u00e7aise ou autre produirait.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Faire la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb sur le r\u00f4le de TotalEnergies en Russie","dateModified":"2022-08-25T10:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:45:44+00:00","articleBody":"     Dans son rapport annuel, l\u2019Observatoire des armes \u00e0 sous-munitions (Cluster Munition Coalition, CMC) accuse la Russie d\u2019avoir massivement utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine, causant des centaines de victimes civiles et endommageant des habitations, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi cet organisme de surveillance. \u00ab\u00a0Des centaines d\u2019attaques d\u2019armes \u00e0 sous-munitions men\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es, signal\u00e9es ou auraient eu lieu en Ukraine cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit le CMC. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes semblent \u00e9galement avoir utilis\u00e9 l\u2019arme \u00e0 plusieurs reprises dans le conflit en cours\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier avec l\u2019offensive russe, selon l\u2019organisme.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation massive par la Russie en Ukraine d\u2019armes \u00e0 sous-munitions internationalement interdites d\u00e9montre un m\u00e9pris flagrant pour la vie humaine, les principes humanitaires, et les normes juridiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mary Wareham, r\u00e9dactrice du chapitre sur les politiques d\u2019interdiction du rapport. \u00ab\u00a0Une condamnation sans \u00e9quivoque de l\u2019utilisation en cours d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine est cruciale pour renforcer la stigmatisation de ces armes et mettre fin \u00e0 la menace qu\u2019elles repr\u00e9sentent\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Ce rapport de 100 pages est publi\u00e9 alors que les Etats parties \u00e0 la convention se pr\u00e9parent pour leur r\u00e9union annuelle, qui aura lieu du 30\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre au si\u00e8ge principal des Nations unies en Europe, \u00e0 Gen\u00e8ve. La Russie est en outre exhort\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0mettre un terme imm\u00e9diat \u00e0 ces attaques indiscrimin\u00e9es et appelle tous les signataires \u00e0 prendre les mesures pour renonce \u00e0 ces armes et adh\u00e9rer \u00e0 la convention sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb.          Ni la Russie ni l\u2019Ukraine n\u2019ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la convention interdisant ces armes, qui compte 110 Etats parties et 13\u00a0autres signataires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accus\u00e9e d\u2019avoir massivement utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:38:01+00:00","articleBody":"     S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense, et son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, se sont entretenus au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine. M.\u00a0Cho\u00efgou a livr\u00e9 son \u00ab\u00a0\u00e9valuation des actions des forces arm\u00e9es ukrainiennes qui peuvent perturber le fonctionnement s\u00fbr de la centrale\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Cette centrale, la plus grande d\u2019Europe, dont les troupes russes ont pris le contr\u00f4le en mars, d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, a \u00e9t\u00e9 la cible ces derni\u00e8res semaines de bombardements dont Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9, suscitant l\u2019inqui\u00e9tude de la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, devait quant \u00e0 lui s\u2019entretenir dans la journ\u00e9e avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une inspection de l\u2019AIEA sur le site de la centrale de Zaporijia, la plus importante des quatre centrales ukrainiennes, au bord du Dniepr.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On peut envisager pour Zaporijia des sc\u00e9narios conduisant \u00e0 des rejets bien plus importants qu\u2019\u00e0 Fukushima\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien franco-russe au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T10:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:17:38+00:00","articleBody":"           Des Ukrainiens observent l\u2019un des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s dans la rue \u00e0 Kiev, le 24 ao\u00fbt 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des chapelains de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assistent au monast\u00e8re Saint-Michel, \u00e0 Kiev \u00e0 une messe donn\u00e9e pour le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, par le primat de l'Eglise orthodoxe d'Ukraine et de Kiev, le m\u00e9tropolite \u00c9piphane, le 24 ao\u00fbt 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Nul en Ukraine n\u2019aurait pu imaginer, malgr\u00e9 une guerre de huit ans avec la Russie dans les r\u00e9gions orientales du pays, qu\u2019un jour le pays c\u00e9l\u00e9brerait l\u2019anniversaire de son ind\u00e9pendance dans des conditions aussi dramatiques. L\u2019ambiance sur la rue Khrechtchatyk, principale art\u00e8re du centre de la capitale, o\u00f9 le gouvernement avait choisi de remplacer la traditionnelle parade militaire par l\u2019exposition d\u2019une colonne de chars russes d\u00e9truits ou captur\u00e9s, illustrait parfaitement ce sentiment de fiert\u00e9. Malgr\u00e9 l\u2019interdiction d\u2019organiser des rassemblements publics par crainte que Moscou ne bombarde Kiev en ce jour symbolique, malgr\u00e9 le fait que des sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne aient retenti \u00e0 maintes reprises (sans qu\u2019un missile ne touche la capitale), les Ki\u00e9viens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur esprit de r\u00e9sistance et leurs combattants. Un reportage \u00e0 lire ici.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/e5cd0dd_1661384925698-v4a2835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-25T16:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T07:49:22+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement russe qui a frapp\u00e9 mercredi soir une gare dans le centre de l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 vingt-cinq morts et trente et un bless\u00e9s, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur des trains ukrainiens. \u00ab\u00a0Selon les informations de la matin\u00e9e, nous avons vingt-cinq morts, dont deux enfants. Trente et une personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants\u00a0\u00bb, a fait savoir la soci\u00e9t\u00e9 sur Telegram.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 cette \u00ab\u00a0frappe de missile russe\u00a0\u00bb mercredi soir au d\u00e9but de son discours par vid\u00e9o devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, en faisant \u00e9tat d\u2019un premier bilan de vingt-deux morts. Elle a eu lieu sur la gare de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. Selon M.\u00a0Zelensky, quatre wagons passagers ont pris feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la frappe russe sur une gare s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 vingt-cinq morts","dateModified":"2022-08-25T08:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:55:36+00:00","articleBody":"     La France avait rempli jeudi matin \u00e0 90,06\u00a0% ses stocks de gaz pour l\u2019hiver, selon la plate-forme europ\u00e9enne Aggregated Gas Storage Inventory (AGSI), en bonne voie pour r\u00e9aliser l\u2019objectif du gouvernement d\u2019atteindre 100\u00a0% avant novembre et d\u2019\u00eatre ainsi en mesure de faire face \u00e0 de potentielles p\u00e9nuries li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine.          Dans le d\u00e9tail, les stocks de Ter\u00e9ga, l\u2019un des deux gestionnaires du r\u00e9seau de transport de gaz en France, \u00e9taient \u00e0 91,21\u00a0% de leur capacit\u00e9, quand ceux de Storengy, filiale d\u2019Engie, en \u00e9taient \u00e0 89,67\u00a0%, selon le site de l\u2019AGSI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France d\u00e9passe les 90\u00a0% de remplissage de ses stocks de gaz pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-08-25T06:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:46:51+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que la Russie est \u00ab\u00a0probablement pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia [occup\u00e9e par les troupes russes depuis le mois de mars] \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que la Russie maintient l\u2019occupation militaire de la centrale, les principaux risques pour l\u2019exploitation des r\u00e9acteurs devraient rester les perturbations des syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs, les dommages \u00e0 son alimentation \u00e9lectrique de secours ou les erreurs des employ\u00e9s travaillant sous pression\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-08-25T05:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:25:52+00:00","articleBody":"           A Ottawa, au Canada, le parlement a \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9 aux couleurs de l\u2019Ukraine, pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, le 24 ao\u00fbt 2022. PATRICK DOYLE \/ AP                 L\u2019\u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0Le tennis joue pour la paix\u00a0\u00bb a eu lieu en amont de l\u2019US\u00a0Open, mercredi 24 ao\u00fbt, \u00e0 New York. FRANK FRANKLIN II \/ AP                 Orysia, 8\u00a0ans, a manifest\u00e9 \u00e0 Ottawa en brandissant le drapeau ukrainien devant le Parlement canadien. PATRICK DOYLE \/ AP                 Rafael Nadal, Iga Swiatek et d\u2019autres champions de tennis ont particip\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 dans le cadre de l\u2019US Open afin de collecter des fonds pour l\u2019Ukraine. Au total, plus d\u2019un million de dollars d\u2019aide humanitaire a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9. FRANK FRANKLIN II \/ AP                 Des manifestants participent \u00e0 une marche \u00e0 New York, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. SPENCER PLATT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/a75865e_449e8c08159345198248fac457d4eac4-449e8c08159345198248fac457d4eac4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements ont eu lieu mercredi au Canada et aux Etats-Unis \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pe...","dateModified":"2022-08-25T05:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:06:36+00:00","articleBody":"     Au septi\u00e8me mois de la guerre, Kiev a l\u2019intention de cr\u00e9er d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine un tribunal international afin d\u2019y faire juger le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et les responsables de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut responsable ukrainien. Ce plan en vue de la cr\u00e9ation de ce tribunal qui devra se prononcer sur le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie est chapeaut\u00e9 par Andriy Smyrnov, directeur adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0C\u2019est la seule option pour que soient tenus rapidement responsables les criminels qui ont d\u00e9marr\u00e9 la guerre contre l\u2019Ukraine. La meilleure, la plus rapide et la plus efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Smyrnov lors d\u2019un entretien avec l\u2019Agence France-Presse. Le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb est similaire \u00e0 la notion de \u00ab\u00a0crime contre la paix\u00a0\u00bb utilis\u00e9e lors des proc\u00e8s de Nuremberg et de Tokyo au sortir de la seconde guerre mondiale.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater sur les crimes pour lesquels elle est comp\u00e9tente (g\u00e9nocide, crime contre l\u2019humanit\u00e9 et crime de guerre) mais elle ne peut se saisir des accusations de \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb car ni Moscou ni Kiev n\u2019ont ratifi\u00e9 le statut de Rome l\u2019\u00e9tablissant en\u00a02010.          \u00ab\u00a0Le monde a la m\u00e9moire courte\u00a0: c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019aimerais que ce tribunal se mette au travail d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, ajoute Andriy Smyrnov, qui se dit \u00ab\u00a0prudemment optimiste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine veut un tribunal international pour juger l\u2019agression de la Russie d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine","dateModified":"2022-08-25T05:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:53:07+00:00","articleBody":"     Dans la nuit de mercredi\u00a024 \u00e0 jeudi 25\u00a0ao\u00fbt, les autorit\u00e9s locales ont signal\u00e9 des explosions \u00e0 Vychghorod, une banlieue de Kiev, et \u00e0 Kryvy Rih (Sud), la ville d\u2019origine du pr\u00e9sident Zelensky.          Oleksandr Vilkoul, le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, a rapport\u00e9 que les forces russes ont tir\u00e9 sur le district de Metalurhiinyi dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk avec des lance-roquettes multiples Tornado. Il a pr\u00e9venu les habitants de faire attention aux munitions non explos\u00e9es.          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles explosions matinales en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T05:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:47:30+00:00","articleBody":"     Samedi 20\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de Moscou, Daria Douguina, \u00e2g\u00e9e de 29\u00a0ans, mourait dans l\u2019explosion de la voiture de son p\u00e8re, l\u2019id\u00e9ologue n\u00e9o-eurasiste Alexandre Douguine.          C\u2019est elle qui \u00e9tait au volant du v\u00e9hicule. La disparition brutale de cette militante et journaliste n\u2019est pas sans cons\u00e9quences en France. Elle et son p\u00e8re sont des figures connues et appr\u00e9ci\u00e9es d\u2019une partie de l\u2019extr\u00eame droite radicale dans l\u2019Hexagone.                    Lire aussi :  Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse","dateModified":"2022-08-25T05:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:43:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une journ\u00e9e lourde en symboles et en \u00e9v\u00e9nements, Volodymyr Zelensky a post\u00e9 un message vid\u00e9o de moins de deux minutes, mercredi soir, dans laquelle il dresse le bilan \u2013 provisoire \u2013 de la frappe russe qui a touch\u00e9 une gare ferroviaire, en soir\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk.           Tchaplyne est notre douleur aujourd\u2019hui. A ce jour, il y a vingt-deux morts dont cinq br\u00fbl\u00e9s dans une voiture. Un adolescent de 11\u00a0ans est mort, un missile russe a d\u00e9truit sa maison. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage \u00e0 la gare ferroviaire se poursuivront. Nous rendrons \u00e9videmment les occupants responsables de tout ce qu\u2019ils ont fait.           \u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9, et aucun missile ne pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Pr\u00e9servons notre unit\u00e9 \u2013 la m\u00eame unit\u00e9 qu\u2019aujourd\u2019hui, comme chaque jour pendant ces six mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que la dur\u00e9e du conflit a atteint, mercredi, le cap symbolique des six mois.          M.\u00a0Zelensky est \u00e9galement revenu sur la journ\u00e9e de f\u00eate nationale, ce mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, qui c\u00e9l\u00e9brait l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine acquise aux d\u00e9pens de l\u2019URSS en\u00a01991.           Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine touche \u00e0 sa fin. Mais notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais. Et il y aura notre 32e Jour de l\u2019Ind\u00e9pendance, et le 33e, et tous les suivants, tant que durera le temps sur terre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-25T05:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:33:41+00:00","articleBody":"      Six mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, une frappe russe a fait, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, le jour de la f\u00eate nationale ukrainienne, au moins vingt-deux morts, dont un gar\u00e7on de 11\u00a0ans, et des dizaines de bless\u00e9s dans une gare ferroviaire de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (Est), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune bombe qui peut supprimer la libert\u00e9, et il n\u2019y aura jamais aucun missile qui pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb,, a d\u00e9clar\u00e9 en soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, des explosions ont retenti \u00e0 Vychhhorod, une banlieue de Kiev, et \u00e0 Kryvy Rih (Sud), la ville d\u2019origine de Volodymyr Zelensky, selon les autorit\u00e9s locales.          Apr\u00e8s six mois de guerre, l\u2019anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance, acquise en\u00a01991 vis-\u00e0-vis de l\u2019URSS, ne devait pas donner lieu \u00e0 des festivit\u00e9s, mais la diaspora ukrainienne a organis\u00e9, mercredi, de nombreux rassemblements \u00e0 travers le monde.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a confirm\u00e9 l\u2019octroi d\u2019une aide militaire de pr\u00e8s de trois milliards de dollars \u00e0 Kiev, la plus importante somme de la part des Etats-Unis depuis le d\u00e9but du conflit. Il s\u2019agit de permettre aux Ukrainiens d\u2019\u00ab\u00a0acqu\u00e9rir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et des munitions (\u2026) ainsi que des radars\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont averti qu\u2019ils avaient des informations attestant que \u00ab\u00a0la Russie continue de pr\u00e9parer des simulacres de r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson (Sud), ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, sur un rattachement de ces r\u00e9gions aux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-25T05:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:33:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier, qui marquait le sixi\u00e8me mois jour pour jour du d\u00e9but de l\u2019invasion russe, est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-08-25T04:33:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/4741/3180/1342/900/3/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/25/18-2">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Se faisant passer à l’étranger comme l’éminence grise du pouvoir russe, l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine n’accède qu’aujourd’hui à la reconnaissance du Kremlin. Il prônait depuis trois décennies l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Douguine, du penseur occulte à l’influenceur officiel      Se faisant passer à l’étranger comme l’éminence grise du pouvoir russe, l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine n’accède qu’aujourd’hui à la reconnaissance du Kremlin. Il prônait depuis trois décennies l’invasion de l’Ukraine.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alexandre Douguine lors de la cérémonie d’adieu à sa fille, le 23 août 2022 à Moscou, en Russie.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Cet homme est l’image d’Epinal du penseur russe au destin tragique. Son haut front dégarni surplombe un long visage figé dans une expression grave et finissant, comme il se doit, par une barbe blanche. Une touche d’Alexandre Soljenitsyne et une louche de Fiodor Dostoïevski pour l’apparence.          Le parcours politique du philosophe autoproclamé Alexandre Douguine est moins homogène. A 60 ans, il est aujourd’hui au faîte de sa carrière. L’assassinat de sa fille Daria dans l’explosion de son 4 × 4 Land Cruiser Prado, samedi 20 août, lui vaut une reconnaissance tardive. Vladimir Poutine, avec qui il prétendait, depuis des années, maintenir une « liaison mystique », a pour la première fois prononcé mardi, publiquement, son nom de famille. En condamnant l’attentat « odieux et cruel » contre Daria Douguine, à qui il a décerné à titre posthume la médaille de l’ordre du Courage.               L’épisode tragique sort cet idéologue radical d’une situation curieuse. Vaguement embarrassant pour l’élite politique russe, qui préférait l’ignorer, il affirmait au contraire exercer une influence occulte sur le pouvoir. Observant le Kremlin suivre la trajectoire qu’il prône depuis trente ans, à savoir l’expansion territoriale et le rejet de l’Occident, Alexandre Douguine clame que ses idées « ont triomphé. Toutes ». Fils d’un responsable du renseignement militaire soviétique, le penseur affirme conseiller depuis des années un membre du cercle restreint de Poutine, qu’il ne nomme pas, et il assure que l’armée utiliserait un manuel géopolitique dont il est l’auteur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse                 Mais qu’en est-il en réalité ? Alexandre Douguine n’a jamais occupé de poste officiel. Nommé, en 2014, directeur du département de sociologie des relations internationales de la prestigieuse université d’Etat de Moscou, il en est limogé après quelques mois, à la suite de déclarations incitant au meurtre des Ukrainiens. Ce qui suggère l’absence d’appuis au sommet de l’exécutif.          Rivalité civilisationnelle          Alexandre Douguine a longtemps peiné à rejoindre le sérail politique, en raison du sceau de la radicalité dont il était marqué. Adoptant, dès les années 1990, une posture slavophile hostile à l’Occident, il développe un courant de pensée « néo-eurasien », à l’opposé du désir d’intégration affiché alors par le Kremlin. Son eurasisme emprunte beaucoup à la théorie du Britannique Halford John Mackinder (père fondateur de la géopolitique), qui oppose les puissances maritimes (« thalassocratie ») et continentales (« tellurocratie »). L’idéologue y ajoute une dimension de rivalité civilisationnelle, en affirmant la supériorité de l’Eurasie (dont la Russie constitue le cœur), sur l’ensemble anglo-saxon. Le jargon savant et essentialiste permet surtout de remettre au goût du jour l’ancien projet impérialiste russe visant la domination de l’ensemble du continent eurasiatique, par des moyens militaires, si nécessaire. En commençant bien sûr par l’Ukraine, culturellement et politiquement la plus proche. En ce sens, Alexandre Douguine a effectivement devancé le chef du Kremlin de deux décennies.        Il vous reste 38.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/douguine-du-penseur-occulte-a-l-influenceur-officiel_6139013_3210.html"},"headline":"Douguine, du penseur occulte \u00e0 l\u2019influenceur officiel","dateCreated":"2022-08-25T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-25T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Se faisant passer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme l\u2019\u00e9minence grise du pouvoir russe, l\u2019id\u00e9ologue ultraconservateur Alexandre Douguine n\u2019acc\u00e8de qu\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 la reconnaissance du Kremlin. Il pr\u00f4nait depuis trois d\u00e9cennies l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f43fe34_1661354675896-954727.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-3">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Lancé sur les réseaux sociaux, ce néologisme est massivement employé par les Ukrainiens depuis l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Rachisme », contraction de de « Russie » et « fascisme », nouveau mot de la guerre en Ukraine      Lancé sur les réseaux sociaux, ce néologisme est massivement employé par les Ukrainiens depuis l’invasion russe.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le mot, nouveau, s’est diffusé en Ukraine après l’invasion russe du 24 février : « rachisme ». Contraction de « Russie » et de « fascisme », ce néologisme a aussitôt connu un grand succès. Omniprésent sur les réseaux sociaux, où les Russes sont renommés « rachistes », il a vite été repris par les médias ukrainiens, avant d’être adopté jusqu’au plus haut sommet de l’Etat.          Volodymyr Zelensky s’est dit convaincu que le terme restera dans l’histoire. « Pendant ces quatre-vingts dernières années, il n’y a pas eu une telle barbarie sur notre continent, déclarait le président ukrainien, le 23 avril. Le “rachisme” est un concept qui figurera dans les livres d’histoire, sur Wikipédia, et sera enseigné en classe. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance                 Soucieux de voir le terme se répandre massivement, le chef du conseil de défense et de sécurité nationale d’Ukraine, Oleksi Danilov, a appelé les journalistes à l’utiliser, estimant qu’il correspond à un « phénomène nouveau dans l’histoire mondiale ». « Les rachistes modernes ne sont pas très différents des nazis, argumentait-il en mars. Ils les ont même dépassés, parce que, aujourd’hui, les capacités [militaires] sont complètement différentes, et ils les utilisent comme des monstres », affirmait-il en citant « la tragédie de Marioupol, Kharkiv et d’autres villes d’Ukraine ».               Les origines du mot sont encore mal établies. Selon certains experts, c’est Djokhar Doudaïev, alors président de la République tchétchène d’Itchkérie, qui l’a employé pour la première fois dans les années 1990. Il décrivait alors le « rachisme » comme une idéologie d’extrême droite fondée sur la haine, le chauvinisme, le manque de spiritualité et l’extrême cruauté. D’autres datent l’apparition du mot plus tard, lors de la guerre entre la Russie et la Géorgie, à l’été 2008. Tous s’accordent néanmoins sur le fait qu’il se soit répandu après le début de l’invasion en Ukraine, en février.          Une page Wikipédia en trente langues          Le terme a désormais sa page Wikipédia dans plus de trente langues. La version russe a fait l’objet d’une bataille : rien qu’en avril la page a été supprimée et restaurée plusieurs fois. On y lit que « le “rachisme” est interprété comme un synonyme du “fascisme russe” ou des “méthodes fascistes” utilisées par l’armée russe en Ukraine » et que « les soldats russes et tous les Russes soutenant la guerre sont appelés “rachistes” ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                 La version ukrainienne définit quant à elle le rachisme comme l’« idéologie fasciste totalitaire » du régime russe, dont les piliers seraient notamment l’idée d’une « mission civilisationnelle spéciale », « l’intolérance aux éléments culturels des autres nations », « l’utilisation de l’orthodoxie russe comme doctrine morale » et la force militaire. L’historien américain Timothy Snyder, qui a décortiqué le terme dans une tribune publiée le 22 avril dans le New York Times, le décrit quant à lui comme « une conceptualisation utile de la vision du monde de Poutine ». « [Les Ukrainiens] ont remarqué le biais fasciste de la Russie au cours de la dernière décennie bien plus tôt que les analystes occidentaux », ajoute l’auteur de Terres de sang. L’Europe entre Hitler et Staline.            Il vous reste 44.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/rachisme-le-nouveau-mot-de-la-guerre-en-ukraine_6138996_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rachisme\u00a0\u00bb, contraction de de \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fascisme\u00a0\u00bb, nouveau mot de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-25T12:00:15+02:00","datePublished":"2022-08-25T12:00:15+02:00","dateModified":"2022-08-25T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, ce n\u00e9ologisme est massivement employ\u00e9 par les Ukrainiens depuis l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/424/0/3543/1771/1342/671/60/0/16dba8b_1661388481099-choix-kharkiv-saboteurs-gratacap-22.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-4">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’Idaho, un Etat rural et conservateur de l’ouest américain, avait été parmi les premiers à se doter d’une nouvelle loi après la volte-face, fin juin, de la Cour suprême des Etats-Unis sur le droit à l’IVG. Le texte, qui reste très restrictif, entre en vigueur jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Une partie de la loi anti-avortement de l’Idaho bloquée par un juge      L’Idaho, un Etat rural et conservateur de l’ouest américain, avait été parmi les premiers à se doter d’une nouvelle loi après la volte-face, fin juin, de la Cour suprême des Etats-Unis sur le droit à l’IVG. Le texte, qui reste très restrictif, entre en vigueur jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation pour la défense de l’avortement, à Boise, la capitale de l’Etat de l’Idaho, le 3 mai 2022.  SARAH A. MILLER / AP                 C’est une victoire pour l’administration Biden, deux mois après l’arrêt de la Haute Cour du 24 juin, qui enterrait le droit constitutionnel des Américaines à obtenir une interruption de grossesse. Un juge fédéral américain a bloqué, mercredi 24 août, une partie de la loi interdisant quasiment tous les avortements dans l’Idaho (Nord-Ouest). Ainsi, l’Etat ne pourra pas poursuivre les médecins qui pratiquent une interruption volontaire de grossesse (IVG) pour protéger la santé de la femme, a décidé le juge Barry Lynn Winmill. Cette suspension se poursuivra jusqu’au terme d’une action en justice contestant l’interdiction de l’avortement, a-t-il ajouté.            L’Idaho, un Etat rural et conservateur de l’ouest américain, avait été parmi les premiers à se doter d’une nouvelle loi après la volte-face de la Cour suprême des Etats-Unis sur le droit à l’IVG fin juin. Le texte, très restrictif, qui autorise les avortements uniquement pour sauver la vie d’une femme enceinte, entre en vigueur jeudi.                 Le ministre de la justice, Merrick Garland, avait demandé à la justice de bloquer cette loi, affirmant qu’elle violait une loi fédérale sur les urgences médicales puisqu’elle ne prévoyait pas d’exception en cas de « danger grave pour la santé » de la femme enceinte et autorisait des poursuites contre les médecins.            Dans sa décision, le juge Barry Lynn Winmill, nommé en 1995 par Bill Clinton, a souligné que cette affaire « ne porte pas le droit constitutionnel révolu à l’avortement ». « Cette cour n’a pas à trancher cette question plus large, plus profonde », a-t-il écrit. « Mais la cour est appelée à résoudre un problème bien plus modeste, à savoir si la loi de l’Idaho sur l’avortement entre en conflit avec une partie, petite mais importante, de la législation fédérale. C’est le cas », a poursuivi M. Winmill.                             Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis : quels Etats américains ont interdit ou protégé l’interruption volontaire de grossesse ?                   Même si elle se limite à un point spécifique, la décision constitue un succès – bien que relatif – pour l’administration de Joe Biden. Elle « permet de s’assurer que les femmes dans l’Idaho recevront les soins médicaux d’urgence auxquels elles ont droit selon la loi fédérale », a salué le ministre Merrick Garland, mercredi, dans un communiqué.                Une dizaine d’Etats ont déjà banni les avortements sur leur sol et, à terme, une moitié des 50 Etats devraient le faire. Les habitants du Kansas, Etat conservateur du Midwest, ont rejeté par référendum une proposition visant à supprimer le droit à l’IVG inscrit dans la Constitution du Kansas.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, les électeurs du Kansas protègent le droit à l’avortement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/une-partie-de-la-loi-anti-avortement-de-l-idaho-bloquee-par-un-juge_6138989_3210.html"},"headline":"Loi anti-avortement\u00a0: un juge bloque une partie de la loi dans l\u2019Idaho","dateCreated":"2022-08-25T11:31:03+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:31:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019Idaho, un Etat rural et conservateur de l\u2019ouest am\u00e9ricain, avait \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 se doter d\u2019une nouvelle loi apr\u00e8s la volte-face, fin juin, de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis sur le droit \u00e0 l\u2019IVG. Le texte, qui reste tr\u00e8s restrictif, entre en vigueur jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/465/0/4972/2486/1342/671/60/0/b3b9d73_c4e1ec76577b441f92d9838e5e5cc5db-c4e1ec76577b441f92d9838e5e5cc5db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-5">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Shawan Jabarin, directeur d’Al-Haq, l’une des ONG accusées par l’Etat hébreu de soutenir le terrorisme, met en garde contre l’inaction des Occidentaux face à ces attaques israéliennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International              « Fermer une organisation palestinienne, c’est punir la société », affirme le directeur d’une des sept ONG interdites par Israël      Shawan Jabarin, directeur d’Al-Haq, l’une des ONG accusées par l’Etat hébreu de soutenir le terrorisme, met en garde contre l’inaction des Occidentaux face à ces attaques israéliennes.          Propos recueillis par Clothilde Mraffko(Ramallah (Cisjordanie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Shawan Jabarin, directeur de l’ONG Al-Haq, dans les bureaux de l’organisation à Ramallah, en Cisjordanie, le 23 octobre 2021.  MAJDI MOHAMMED / AP               Créée en 1979, l’ONG de défense des droits humains palestinienne Al-Haq est pionnière dans la lutte contre la colonisation israélienne. Elle coopère avec la Cour pénale internationale (CPI), qui enquête sur de possibles crimes de guerre commis par Israël et les factions palestiniennes. Jeudi 18 août, l’armée israélienne a perquisitionné et fait fermer les locaux de l’organisation, ainsi que ceux de six autres ONG à Ramallah (Cisjordanie). Son directeur, Shawan Jabarin, 62 ans, reçoit dans les bureaux qui ont rouvert, malgré les menaces.          Vous avez déjà été emprisonné plusieurs fois, soit près de huit ans passés en détention. Craignez-vous d’être de nouveau arrêté ?               Nous pouvons peut-être même être tués, les Israéliens sont experts en assassinats ciblés. Qui sait ? Ils peuvent nous arrêter, nous emprisonner, fermer nos locaux, confisquer les équipements. Dimanche [21 août], j’ai reçu un appel : un homme qui s’est identifié comme un capitaine du Shin Beth [services de sécurité intérieure israéliens] m’a dit : « Je veux vous voir. Vous continuez à travailler pour une organisation terroriste . » Je lui ai répondu qu’il mentait. Il a dit : « Ok, vous allez payer le prix. » C’est une menace ? ai-je demandé. « Oui, vous allez payer cher : arrestation, détention, interrogatoires et autres. » Je ne sais pas ce qu’il entendait par « autres ». J’ai dit à mes quarante-cinq employés que chacun d’entre eux pouvait être visé, je leur ai laissé le choix de démissionner. Aucun ne l’a fait. Défendre les droits humains en Palestine, ce n’est pas juste un travail, nous avons la foi. Nous savons ce que cela signifie d’être sous occupation, sans droits fondamentaux, nous le vivons dans notre chair.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, l’armée poursuit le harcèlement des ONG palestiniennes                 Israël accuse Al-Haq d’avoir des liens avec le Front populaire de libération de la Palestine, organisation classée terroriste en Europe et aux Etats-Unis. Que répondez-vous ?          Israël doit avancer des preuves. Les Européens ont passé en revue les informations apportées par Israël, aucune n’était crédible selon les standards d’une démocratie. Cette nouvelle attaque a été précédée d’une longue campagne de diffamation, pour tenter de nous faire taire de différentes manières : avec des menaces de mort, en essayant d’assécher nos sources de financement… L’Etat israélien et ses responsables veulent modeler la société civile palestinienne selon leurs critères. Mais ils ne pourront jamais contrôler nos consciences et notre engagement.          Pourquoi, selon vous, Israël cible-t-il votre organisation ?          De leur point de vue, nous avons franchi certaines lignes rouges. Nous avons remis en question leur récit et avons coopéré avec la CPI. Pour Israël, vous ne pouvez pas désigner les crimes israéliens par leurs vrais noms – crimes de guerre, crimes contre l’humanité – et demander que des militaires et des dirigeants israéliens rendent des comptes.            Il vous reste 50.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/fermer-une-organisation-palestinienne-c-est-punir-la-societe-affirme-le-directeur-d-une-des-sept-ong-interdites-par-israel_6138986_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Fermer une organisation palestinienne, c\u2019est punir la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, affirme le directeur d\u2019une des sept ONG interdites par Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-08-25T11:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Shawan Jabarin, directeur d\u2019Al-Haq, l\u2019une des ONG accus\u00e9es par l\u2019Etat h\u00e9breu de soutenir le terrorisme, met en garde contre l\u2019inaction des Occidentaux face \u00e0 ces attaques isra\u00e9liennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"Ramallah (Cisjordanie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/432/0/5182/2591/1342/671/60/0/c51be44_1661352053264-548612.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-6">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Fruit de travaux d’infrastructures internationaux, la mer est moins polluée cet été dans l’enclave. Un événement pour 2 millions de prisonniers du blocus israélien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International              Gaza, station balnéaire pour adoucir le blocus      Fruit de travaux d’infrastructures internationaux, la mer est moins polluée cet été dans l’enclave. Un événement pour 2 millions de prisonniers du blocus israélien.          Par Louis Imbert(Gaza, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les résidents de Gaza profitent de la plage des bords de Méditerranée, le 3 juin 2022.  ADEL HANA / AP               Des enfants bringuebalent dans une carriole tirée par un âne, direction la plage de Beit Lahia, plein nord. Une plage populaire, réputée parmi les moins polluées de Gaza. Les hommes s’y baignent en maillot de corps, sous les immenses cheminées blanches de l’usine électrique israélienne d’Ashkelon. Les gamins creusent, balançant des brassées de sable autour d’eux. Les mômes d’Israël faisaient de même, ces derniers jours, de l’autre côté du no man’s land maritime, interdit aux pêcheurs.          La mer est propre à Gaza. Les autorités l’affirment. Les baigneurs font mine de le croire. Les usines de traitement des eaux usées crachent une eau moins sale. Ce rare succès est à mettre au crédit des bailleurs internationaux qui retapent ces infrastructures. C’est un événement considérable sur cette étroite bande côtière que le blocus israélien détruit méthodiquement depuis quinze ans. Gaza enchaîne les guerres et les escalades meurtrières. Début août encore, trois jours de bombardements israéliens contre le Jihad islamique – qui a répliqué par des roquettes – ont tué 49 Palestiniens. Dans l’enclave, se divertir est une question de survie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un cessez-le-feu précaire et une impasse politique persistante                 Waji El Shafaie, 57 ans, sèche sous un parasol. C’est la deuxième fois, cet été, qu’il va à la plage avec les siens. Ils s’y sont précipités peu de temps après les bombardements. « Après l’enfermement, la peur, on avait besoin de sortir, de se reposer l’esprit », explique l’employé municipal. Ils ont apporté de quoi pique-niquer, du thé, du café, ils n’ont payé que l’emplacement sur la plage de sable – 20 shekels (6 euros). « On n’est pas près de partir ! », rigole-t-il, pointant du doigt trois de ses filles qui flottent au loin, leurs grandes robes dessinant des cercles noirs dans l’eau.               Khadija, 26 ans, n’était pas allée à la plage depuis trois ans. D’abord parce que le Hamas avait fermé l’accès à la mer durant les confinements dus au Covid-19. Puis faute d’argent. Cette journée lui coûte 10 shekels (3 euros). Visage pâle, elle attend que le soleil décline pour se baigner, vêtue et voilée. Il lui faudra se dépêcher de rentrer pour mettre la dernière de ses cinq enfants au lit. La nuit, les plages ne désemplissent qu’après 23 heures.          Trois nouvelles stations d’épuration          L’eau est une mélasse chaude qui ne rafraîchit pas. Mais que faire d’autre durant les coupures d’électricité ? Celle-ci fonctionne, cet été torride, par tranches de six à huit heures. « Ici, c’est le paradis, dit Khadija. A la maison, je me sens en prison. Je n’ai rien pour moi, rien à faire sinon prier et m’occuper des enfants. Quand j’ai besoin de repos, je m’enferme dans la douche. La mer, je lui parle, elle est mon amie. »        Il vous reste 69.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/gaza-station-balneaire-pour-adoucir-le-blocus_6138983_3210.html"},"headline":"Gaza, station baln\u00e9aire pour adoucir le blocus","dateCreated":"2022-08-25T11:18:05+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:18:05+02:00","dateModified":"2022-08-25T12:39:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Fruit de travaux d\u2019infrastructures internationaux, la mer est moins pollu\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 dans l\u2019enclave. Un \u00e9v\u00e9nement pour 2\u00a0millions de prisonniers du blocus isra\u00e9lien.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Gaza, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/433/0/5196/2598/1342/671/60/0/005a990_1661359021071-ap22154711601583.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-7">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les départs sont repartis à la hausse dans ce pays en proie à une crise économique, sociale et politique majeure, plus de dix après la révolution du printemps arabe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             Migrants : plus de 2 000 mineurs tunisiens arrivés clandestinement en Italie depuis janvier      Les départs sont repartis à la hausse dans ce pays en proie à une crise économique, sociale et politique majeure, plus de dix après la révolution du printemps arabe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plus de 2 000 mineurs tunisiens ont rallié clandestinement l’Italie depuis janvier 2022, a indiqué, mercredi 24 août, le Forum tunisien des droits économiques et sociaux (FTDES). Cette ONG, spécialisée dans les dossiers de l’immigration clandestine, ne donne toutefois pas plus de détails sur l’âge de ces mineurs. Au total 10 139 Tunisiens, dont 498 femmes, ont pu atteindre les côtes italiennes depuis le début de l’année, indique le FTDS dans son communiqué.            En revanche, plus de 14 700 migrants clandestins, dont plusieurs Subsahariens, ont été interceptés et empêchés de poursuivre leur traversée et 443 sont morts ou portés disparus durant la même période, selon la même source.                             Episode 4  Article réservé à nos abonnés  La fragile Tunisie exposée aux vents contraires de la géopolitique régionale                   La mort d’une enseignante tunisienne au chômage et de son fils de 4 ans noyés lors d’une tentative de rallier clandestinement l’Europe depuis les côtes de Monastir (centre est) le 14 août, a suscité l’émoi en Tunisie. Un drame révélé par la presse et confirmé mardi par la garde maritime.                 Le désespoir, la détérioration des services publics, l’épuisement au quotidien dans un pays où l’avenir reste ambigu « rendent le danger de la mer secondaire pour ces migrants qui rêvent d’une vie meilleure pour eux et pour leurs enfants », a estimé le FTDES. Cette ONG a aussi condamné « les politiques inhumaines de l’Union européenne qui restreignent la liberté de mouvement ».            Météo plus clémente            La Tunisie, qui traverse une grave crise politico-économique, compte désormais 4 millions de pauvres sur près de 12 millions d’habitants.            Le pays est également très divisé depuis le coup de force, il y a un an, du président Kaïs Saïed qui s’est arrogé les pleins pouvoirs dans l’attente de législatives promises pour la fin de l’année.                             Lire aussi :  En Tunisie, la justice suspend la révocation d’une cinquantaine de juges décidée par le président Saïed                   Le 19 août, le ministère de l’intérieur a annoncé avoir secouru, en une semaine, 101 migrants au large de Monastir. Durant le week-end de la mi-août, plus de 650 candidats à l’exil dont des centaines de Tunisiens avaient été interceptés par la garde maritime, selon la même source. Au printemps et en été, à la faveur d’une météo plus clémente, les tentatives d’émigration clandestine depuis la Tunisie et la Libye vers l’Europe tendent à augmenter.                L’Italie, dont certaines côtes sont à seulement 200 km du littoral tunisien, est l’un des principaux points d’entrée pour les migrants en provenance d’Afrique du Nord. Selon l’agence européenne Frontex, la route de Méditerranée centrale a été empruntée par plus de 42 500 migrants entre janvier et juillet, 44 % de plus que sur les sept premiers mois de 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/25/migrants-plus-de-2-000-mineurs-tunisiens-arrives-clandestinement-en-italie-depuis-janvier_6138978_3212.html"},"headline":"Migrants\u00a0: plus de 2\u00a0000 mineurs tunisiens arriv\u00e9s clandestinement en Italie depuis janvier","dateCreated":"2022-08-25T10:23:10+02:00","datePublished":"2022-08-25T10:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Europe","Immigration en Europe","Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Les d\u00e9parts sont repartis \u00e0 la hausse dans ce pays en proie \u00e0 une crise \u00e9conomique, sociale et politique majeure, plus de dix apr\u00e8s la r\u00e9volution du printemps arabe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/333/0/3500/1750/1342/671/60/0/aab443d_1661415611207-2019-08-31t192838z-789162844-rc1319382420-rtrmadp-3-europe-migrants.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-8">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Une peine de douze ans de prison a été requise contre la vice-présidente du pays, qui s’estime victime d’une persécution politique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Argentine             En Argentine, Cristina Fernandez de Kirchner utilise son procès pour corruption pour se relancer      Une peine de douze ans de prison a été requise contre la vice-présidente du pays, qui s’estime victime d’une persécution politique.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La vice-président argentine, Cristina Fernandez de Kirchner, salue ses partisans du balcon du Sénat, à Buenos Aires, le 23 août 2022.  JUAN MABROMATA / AFP               Du balcon du Sénat, Cristina Fernandez de Kirchner, actuelle vice-présidente (gauche) et ex-cheffe d’Etat (2007-2015), a exulté et entonné la marche péroniste, l’hymne de sa famille politique, accompagnée par ses partisans, mardi 23 août. La scène, aux allures de meeting de campagne, survient pourtant à un moment en principe difficile pour la dirigeante, également présidente du Sénat : douze ans de prison assortis de l’interdiction à vie d’exercer un emploi public ont été requis contre elle, lundi 22 août, à Buenos Aires.          Dans ce procès, Cristina Fernandez de Kirchner, 69 ans, est jugée pour association illicite et gestion frauduleuse aggravée, dans le cadre de l’attribution de marchés publics dans la province de Santa Cruz (sud), son fief politique, entre 2003 et 2015. Une procédure dans laquelle douze autres personnes sont accusées. Ouverte en 2019 mais bouleversée par la pandémie de Covid-19, elle s’ajoute aux multiples affaires dans lesquelles la vice-présidente est mise en cause. Deux d’entre elles ont débouché sur des non-lieux en 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Argentine : treize fois mise en examen, Cristina Kirchner devrait échapper à la prison                 Dans son réquisitoire, lundi, le procureur Diego Luciani a dénoncé « un authentique système de corruption institutionnel » . D’un ton emporté, il a lancé : « Notre société en a ras-le-bol, ras-le-bol de la corruption de ses dirigeants ! », souhaitant donner à « cette grave affaire » la valeur d’un marqueur dans la vie politique du pays. Elle « doit représenter un tournant en matière de corruption dans l’administration publique », a-t-il insisté. La parole doit maintenant être donnée à la défense, avec un jugement qui pourrait être rendu fin 2022.          Réactions contrastées          La vice-présidente, qui a fustigé sur Twitter un « manque de preuves », a d’ores et déjà orchestré sa défense médiatique lors d’une allocution tenue dans son bureau du Sénat et retransmise par les médias du pays, suspendus au déroulé juridico-politique de l’affaire. Pendant une heure et demie, mardi, elle a cherché à prouver son innocence, en exposant divers documents – actes juridiques, décret, titres de presse – balayant, selon elle, « la fiction » sur laquelle se fonde le ministère public. « Un scénario qui, en plus d’être passablement mauvais, est faux », a-t-elle ajouté.               Surtout, elle a de nouveau dénoncé la persécution politique dont elle s’estime victime, son argument central, au fil des différentes procédures la concernant : « Ce n’est pas un procès contre moi, c’est un procès du péronisme, des gouvernements nationaux et populaires. » « Ce sont douze ans [d’emprisonnement requis] pour les douze années du meilleur gouvernement qu’ait eu l’Argentine ces dernières décennies », a-t-elle assuré, en référence au mandat présidentiel de son époux Nestor Kirchner (2003-2007) et au sien. « Ils n’en ont pas après moi, ils en ont après vous ! », a-t-elle asséné.        Il vous reste 46.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/en-argentine-cristina-fernandez-de-kirchner-utilise-son-proces-pour-corruption-pour-se-relancer_6138977_3210.html"},"headline":"En Argentine, Cristina Fernandez de Kirchner utilise son proc\u00e8s pour corruption pour se relancer","dateCreated":"2022-08-25T10:17:01+02:00","datePublished":"2022-08-25T10:17:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["Am\u00e9riques","Argentine","International"],"description":"Une peine de douze ans de prison a \u00e9t\u00e9 requise contre la vice-pr\u00e9sidente du pays, qui s\u2019estime victime d\u2019une pers\u00e9cution politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/72/0/2177/1088/1342/671/60/0/2b79f05_5001967-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-9">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ A l’occasion de la fête de l’indépendance, mercredi, le président Zelensky a célébré une « nation qui n’a pas pleuré, crié ou pris peur », mais demeure sous la menace de l’armée russe. Les Kiéviens, eux, ont célébré l’anniversaire du pays comme s’ils avaient gagné la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          
Environ 70 véhicules militaires russes capturés par l’armée ukrainienne sont exposés dans la rue Khreschatyk, un des principaux axe de la capitale, devant la place Maïdan, pour l’anniversaire de l’indépendance qui correspond aux 6 mois passés depuis l’attaque russe en Ukraine le 24 février 2022.
Des centaines d’ukrainiens sont venus les voir au centre de Kiev.


<article-nb="2022/08/25/18-10">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le bilan provisoire du Bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies fait état de 22 personnes tuées par des pluies diluviennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tchad             Au Tchad, plus de 340 000 personnes touchées par les inondations en deux mois      Le bilan provisoire du Bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies fait état de 22 personnes tuées par des pluies diluviennes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A N’Djamena, capitale du Tchad, le 5 août 2022.  AURELIE BAZZARA-KIBANGULA / AFP                 Plus de 340 000 personnes ont été touchées depuis fin juin par des inondations au Tchad, pays parmi les moins développés de la planète, selon un bilan provisoire de l’ONU consulté mercredi par l’AFP. « Le bilan provisoire des inondations est de 341 056 personnes affectées, soit 55 123 ménages, dans 11 des 23 provinces », y compris la capitale N’Djamena, a affirmé dans un communiqué le Bureau de coordination des affaires humanitaires de l’ONU (Ocha).                             Lire aussi :  Toumaï, le plus ancien représentant connu de l’humanité, marchait bien sur deux pieds il y a sept millions d’années                   Des pluies diluviennes ont touché depuis plusieurs semaines ce pays enclavé d’Afrique centrale. Les personnes « affectées » sont celles ayant du « abandonner leur logement » et qui ont « perdu des biens », a précisé à l’AFP les services d’Ocha au Tchad, ajoutant que, « pour rappel, 256 000 personnes ont été sinistrées par les inondations en 2021 et 388 000 en 2020 ».                 Le 19 août, le Bureau de coordination des affaires humanitaires de l’ONU avait annoncé que 22 personnes avaient été tuées depuis juin au Tchad par des précipitations exceptionnelles.            « Aide humanitaire d’urgence »            « Nous ne pouvons pas faire face à cette situation, il faut une aide plus conséquente, c’est pourquoi nous lançons un appel aux donateurs », a déclaré l’Ocha, interrogé par l’AFP. L’aide nécessaire s’élève à 6,3 millions de dollars (6,3 millions d’euros) tandis que le gouvernement ne dispose que de 1,1 million, selon Ocha.            Selon les Nations unies, en 2021, 5,5 millions de Tchadiens, soit plus du tiers de la population de ce pays enclavé d’Afrique centrale, avaient besoin d’une « aide humanitaire d’urgence ». Une situation qui s’est aggravée en raison de la guerre en Ukraine où la Russie a imposé un blocus sur les céréales ukrainiennes.                             Lire aussi :  Lutte antidjihadiste : le Burkina Faso et le Niger invitent le Mali à « revenir » dans une coopération militaire                   Le Tchad, qui a connu de nombreux conflits armés sur son territoire depuis son indépendance de la France en 1960, est le troisième pays le moins développé au monde selon l’ONU. Début juin, les autorités tchadiennes avaient décrété « l’urgence alimentaire » en raison de la « détérioration constante de la situation alimentaire et nutritionnelle ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/25/au-tchad-plus-de-340-000-personnes-touchees-par-les-inondations-en-deux-mois_6138972_3212.html"},"headline":"Au Tchad, plus de 340\u00a0000 personnes touch\u00e9es par les inondations en deux mois","dateCreated":"2022-08-25T09:43:56+02:00","datePublished":"2022-08-25T09:43:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Climat","D\u00e9veloppement Afrique ","Climat et environnement","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Le bilan provisoire du Bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies fait \u00e9tat de 22 personnes tu\u00e9es par des pluies diluviennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/550/0/6595/3297/1342/671/60/0/465cdfa_1661413144238-000-32g32uk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-11">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les promesses de livraisons de matériel tendent à s’étaler dans le temps, signe que les arsenaux des alliés sont « sous tension ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire à l’Ukraine dans le long terme      Les promesses de livraisons de matériel tendent à s’étaler dans le temps, signe que les arsenaux des alliés sont « sous tension ».          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant) et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 09h42, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pas question de laisser tomber l’Ukraine. Six mois jour pour jour après le début de l’« opération militaire spéciale » lancée par Vladimir Poutine, les dirigeants occidentaux ont multiplié, mercredi 24 août, les marques de soutien au peuple ukrainien, qui célébrait le 31e anniversaire de son indépendance dans un mélange de ferveur patriotique et de deuil. Il s’agissait d’afficher une détermination collective face aux interrogations sur une possible lassitude des opinions publiques occidentales, tandis que la guerre s’ancre dans la durée.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la centrale nucléaire de Zaporijia « totalement déconnectée » du réseau                 « Aujourd’hui et chaque jour, nous nous tenons aux côtés du peuple ukrainien pour proclamer que les ténèbres qui animent l’autocratie ne font pas le poids face à la flamme de la liberté qui illumine partout les âmes des peuples libres », a déclaré le président américain, Joe Biden, dans un communiqué. « Vous tenez et vous savez pouvoir compter sur notre soutien, à tous, aujourd’hui comme demain », a abondé Emmanuel Macron dans une vidéo sous-titrée en ukrainien. De son côté, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est rendu à Kiev pour la troisième fois depuis le début de l’invasion russe.               Aux paroles, les alliés occidentaux ont joint les actes. Les Etats-Unis ont annoncé, mercredi, une nouvelle tranche d’aide de 2,98 milliards de dollars (autant d’euros) à l’Ukraine, la plus importante depuis le début du conflit. M. Biden a précisé que « cela permettra[it] à l’Ukraine d’acquérir des systèmes de défense antiaérienne, de l’artillerie et des munitions, des drones et des radars, pour s’assurer qu’elle puisse se défendre sur le long terme ». Il s’agit notamment de six systèmes de missiles antiaériens de type Nasams, de vingt-quatre radars contre les tirs d’artillerie, de systèmes antidrones et de plus de 300 000 obus d’artillerie et de mortier.                           Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                 Phase plus statique          Les Européens ne sont pas en reste. Selon Reuters, l’Allemagne s’est engagée à livrer 500 millions d’euros d’armements supplémentaires, notamment « trois autres systèmes antiaériens Iris-T, une dizaine de véhicules blindés de secours, vingt systèmes de lance-roquettes, des munitions de précision et des systèmes antidrones ». Cet envoi doit néanmoins recevoir l’aval du Bundestag avant d’être officialisé. La Norvège et le Royaume-Uni fourniront de leur côté huit cent cinquante microdrones Black Hornet, tandis que la Slovaquie a annoncé l’envoi à l’Ukraine de trente véhicules d’infanterie.          Alors que le conflit est entré dans une phase plus statique et menace de se prolonger, les pays de l’Union européenne envisagent aussi de lancer un programme d’« entraînement et d’assistance » à l’armée de Kiev, en déployant des lieux de formation dans les pays proches de l’Ukraine. « Une guerre qui dure et qui semble devoir durer nécessite un effort non seulement en termes de fourniture d’équipements, mais aussi d’entraînement et d’assistance à l’organisation de l’armée », a plaidé, lundi 22 août, le haut représentant de l’Union européenne pour la politique étrangère, Josep Borrell. La proposition doit être discutée à Prague, lundi 29 août, lors d’un conseil des ministres européens de la défense.        Il vous reste 44.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/les-occidentaux-inscrivent-leur-soutien-militaire-a-l-ukraine-dans-le-long-terme_6138970_3210.html"},"headline":"Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine dans le long terme","dateCreated":"2022-08-25T09:42:43+02:00","datePublished":"2022-08-25T09:42:43+02:00","dateModified":"2022-08-25T09:58:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les promesses de livraisons de mat\u00e9riel tendent \u00e0 s\u2019\u00e9taler dans le temps, signe que les arsenaux des alli\u00e9s sont \u00ab\u00a0sous tension\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/560/0/6700/3350/1342/671/60/0/d7728de_5006658-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-12">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Alors que la monnaie unique est passée sous la parité avec le dollar, le 22 août, pour la première fois depuis 2002, une récession apparaît probable.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Europe             La faiblesse de l’euro, symbole d’une économie en plein ralentissement      Alors que la monnaie unique est passée sous la parité avec le dollar, le 22 août, pour la première fois depuis 2002, une récession apparaît probable.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour la troisième journée consécutive, l’euro est resté sous la parité avec le dollar, mercredi 24 août. A 99 centimes de dollar pour 1 euro, la monnaie unique est à son plus bas niveau depuis 2002. Au-delà du symbole, il s’agit d’un recul de 13 % depuis le début de l’année. Cela tombe au plus mauvais moment. La majorité du pétrole et du gaz s’échange en dollars. Le recul de l’euro renchérit d’autant les importations d’énergie, dont les prix flambent depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.          Comme toujours, la reculade de la monnaie unique est largement une histoire de banques centrales. La Banque centrale européenne (BCE) vient seulement de commencer à relever son taux d’intérêt, alors que la Fed américaine a débuté dès mars. L’écart entre le taux directeur des deux régions est passé d’un demi-point au début de l’année à deux points au 25 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : les banquiers centraux en accusation                 Pour les investisseurs, la zone dollar est désormais nettement mieux rémunérée, et les flux financiers s’y sont logiquement dirigés. Mais la faiblesse de l’euro est aussi le symbole d’une économie en plein ralentissement. « Une récession paraît probable, estime Gilles Moëc, économiste en chef de l’assureur Axa. Ce ne sera peut-être pas dès le troisième trimestre, parce qu’on bénéficie encore du rebond post-pandémie [de Covid], mais sans doute d’ici à la fin de l’année. »               « On était extrêmement optimistes pour la zone euro au début de l’année, se rappelle Alejandra Grindal, économiste en chef chez Ned Davis Research, une société de recherche en investissement. La guerre en Ukraine a tout changé. La zone euro est importatrice d’énergie, et particulièrement dépendante de la Russie. » Mme Grindal a développé un indice de « probabilité de récession » qui comprend neuf indicateurs : cinq d’entre eux sont actuellement dans le rouge.           

<article-nb="2022/08/25/18-13">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Il est reproché à Pete Arredondo, alors en charge des opérations, d’avoir tardé à déployer les forces de police.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Tuerie d’Uvalde : le chef de la police responsable des opérations limogé      Il est reproché à Pete Arredondo, alors en charge des opérations, d’avoir tardé à déployer les forces de police.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’écran tirée de la vidéo de l’intervention policière dans l’école élementaire Robb, à Uvalde (Texas), le 24 mai 2022.  AP                 Le chef de la police du district scolaire d’Uvalde (Texas), vivement critiqué pour sa lenteur face au tireur à l’origine de la mort de dix-neuf enfants et deux enseignantes, en mai dernier, a été licencié mercredi 24 août, selon les médias américains.            Le conseil du district scolaire d’Uvalde, près de la frontière avec le Mexique, a voté mercredi, selon le Texas Tribune, à l’unanimité en faveur de son éviction, trois mois jour pour jour après l’un des pires massacres par arme à feu en milieu scolaire aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Tuerie d’Uvalde : une vidéo accablante sur l’intervention policière                   Il est reproché à Pete Arredondo, alors en charge des opérations, d’avoir tardé à déployer les forces de police, qui ont mis plus d’une heure pour intervenir face au tireur de 18 ans, finalement abattu.                 M. Arredondo avait décidé de ne pas être présent à ce « lynchage public illégal et inconstitutionnel », selon les mots de ses avocats dans un document publié quelques heures avant la réunion de mercredi. Il demandait au conseil du district un plein retour à ses fonctions ainsi que la clôture de la procédure « infondée » le visant. Pete Arredondo avait été suspendu par le surintendant du district le 22 juin.            Une situation « chaotique » et des agents « apathiques »            Près de 400 agents de différents services sont intervenus dans l’école Robb Elementary School le 24 mai, mais soixante-treize minutes se sont écoulées entre l’arrivée des premiers policiers et la mort du tueur. Un délai « inacceptable », selon une commission d’enquête parlementaire texane, dont les conclusions avaient été révélées mi-juillet. Son rapport pointe une situation « chaotique », une absence de commandement et des agents « apathiques », tandis que, piégés dans le bâtiment, des enfants désespérés appelaient à l’aide les services de secours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                   Pete Arredondo « n’a pas assumé sa responsabilité de commandant » et il a fait des erreurs d’analyse parce qu’il ne disposait pas de toutes les informations, selon la commission. Le directeur de la sécurité publique du Texas, Steven McCraw, avait qualifié « d’échec absolu » la réponse des forces de l’ordre.                Suite au massacre d’Uvalde et aux autres tueries qui ont laissé le pays en état de choc, le Congrès américain a passé fin juin une loi instaurant de nouvelles limitations sur les armes à feu, la plus importante en près de trente ans, mais bien en deçà de ce que voulait le président Joe Biden.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/tuerie-d-uvalde-le-chef-de-la-police-responsable-des-operations-limoge_6138966_3210.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Uvalde\u00a0: le chef de la police responsable des op\u00e9rations limog\u00e9","dateCreated":"2022-08-25T08:58:45+02:00","datePublished":"2022-08-25T08:58:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Il est reproch\u00e9 \u00e0 Pete Arredondo, alors en charge des op\u00e9rations, d\u2019avoir tard\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer les forces de police.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/308/0/2523/1261/1342/671/60/0/dd69668_30f9821c93394f17bdd5f7deca1e61dd-30f9821c93394f17bdd5f7deca1e61dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-14">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Itaru Nakamura n’a pas précisé quand sa démission serait effective.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Japon             Japon : démission du chef de la police nationale après l’assassinat de Shinzo Abe      Itaru Nakamura n’a pas précisé quand sa démission serait effective.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h43, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de la police nationale japonaise, Itaru Nakamura, a annoncé jeudi 25 août avoir présenté sa démission, après avoir reconnu des défaillances dans la protection de l’ancien premier ministre Shinzo Abe, assassiné le 8 juillet lors d’un meeting électoral.            L’annonce a été faite lors d’une conférence de presse détaillant les conclusions de l’enquête sur les failles de la protection de l’ancien premier ministre. « Nous avons décidé de réorganiser notre équipe et de repartir sur de nouvelles bases en ce qui concerne nos missions de sécurité, et c’est pourquoi j’ai proposé ma démission », a déclaré M. Nakamura lors d’une conférence de presse. Il n’a pas précisé quand sa démission serait effective.                             Lire aussi :  Après l’assassinat de l’ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, la police locale reconnaît des failles « indéniables » dans sa sécurité                   Shinzo Abe est mort de ses blessures après avoir été visé par des tirs à l’arme à feu le 8 juillet, lors d’un meeting électoral dans le département à Nara (ouest du Japon).                 L’homme suspecté du meurtre de Shinzo Abe, Tetsuya Yamagami, a été arrêté sur les lieux et fait actuellement l’objet d’une évaluation psychiatrique jusqu’à fin novembre. Il a déclaré à la police qu’il avait ciblé l’ancien dirigeant en raison de ses liens avec l’Eglise de l’unification, également connue sous le nom de secte Moon, qu’il détestait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Japon, les liens de la secte Moon avec l’aile droite du Parti libéral-démocrate de Shinzo Abe sont tabous »                   Dès le lendemain de l’assassinat de Shinzo Abe, le chef de la police de la préfecture de Nara, Tomoaki Onizuka, avait reconnu qu’il était « indéniable qu’il y avait eu des problèmes avec les mesures de garde et de sécurité » de l’ancien premier ministre. « Il est urgent que nous menions une enquête approfondie pour clarifier ce qui s’est passé », avait-il ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/japon-demission-du-chef-de-la-police-nationale-apres-l-assassinat-de-shinzo-abe_6138965_3210.html"},"headline":"Japon\u00a0: d\u00e9mission du chef de la police nationale apr\u00e8s l\u2019assassinat de Shinzo Abe","dateCreated":"2022-08-25T08:43:35+02:00","datePublished":"2022-08-25T08:43:35+02:00","dateModified":"2022-08-25T08:50:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Itaru Nakamura n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand sa d\u00e9mission serait effective.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/f68d868_5d2c56d181704df7a84b970215d6d77d-5d2c56d181704df7a84b970215d6d77d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-15">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Un tir de missile russe sur une gare a fait, mercredi soir, au moins vingt-deux morts et des dizaines de blessés dans l’est de l’Ukraine. Ecrasé par le poids de la guerre depuis six mois pile, le pays célébrait sa fête nationale de l’indépendance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Ukraine : six mois jour pour jour après le début de la guerre, une nouvelle frappe russe meurtrière      Un tir de missile russe sur une gare a fait, mercredi soir, au moins vingt-deux morts et des dizaines de blessés dans l’est de l’Ukraine. Ecrasé par le poids de la guerre depuis six mois pile, le pays célébrait sa fête nationale de l’indépendance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une femme se recueille devant un mur dédié aux soldats morts en défendant la patrie, au monastère Saint Michel, à Kiev, le 24 août 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Six mois jour pour jour après le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, une frappe russe a fait, mercredi 24 août, le jour de la fête nationale ukrainienne, au moins vingt-deux morts et des dizaines de blessés dans une gare ferroviaire, a annoncé le président Volodymyr Zelensky.            « Je viens de recevoir une information concernant une frappe de missile russe sur une gare dans la région de Dnipropetrovsk [est de l’Ukraine], en plein sur les wagons à la gare de Tchaplyne. Quatre wagons de passagers sont en feu », a affirmé M. Zelensky dans un discours devant le Conseil de sécurité des Nations unies (ONU).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine                   « Il y a vingt-deux morts, dont cinq personnes qui ont brûlé dans un wagon. Un adolescent est mort, il avait 11 ans, une roquette russe a détruit sa maison », a-t-il dit ultérieurement dans son allocution quotidienne du soir. « Les opérations de recherche et de sauvetage vont se poursuivre, a-t-il ajouté. Nous allons faire en sorte que les agresseurs paient pour tout ce qu’ils ont fait. Et nous allons les chasser de notre terre. »            « Un jalon triste et tragique »            « Aujourd’hui marque un jalon triste et tragique », a pour sa part estimé le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à propos de la date anniversaire du déclenchement des combats, qui ont fait des centaines de milliers de morts et de blessés.                 Déplorant les conséquences de cette « guerre absurde bien au-delà de l’Ukraine », il a réitéré sa « profonde inquiétude » concernant les activités militaires sur le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, qui a subi des frappes dont les deux belligérants s’accusent mutuellement. « Toute nouvelle escalade de la situation pourrait conduire à l’autodestruction », a-t-il averti.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »                   Les directeurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, et de l’agence atomique russe Rosatom, Alexeï Likhatchev, se sont rencontrés à Istanbul (Turquie) pour discuter d’une inspection des installations. Inquiet également, le pape François a réclamé des « mesures concrètes » pour « mettre fin à la guerre et écarter le risque d’un désastre » à Zaporijia.            La Russie doit cesser son « chantage nucléaire et simplement se retirer de la centrale » qu’elle occupe depuis début mars, a quant à lui martelé M. Zelensky devant le Conseil de sécurité. « La mission de l’AIEA doit, dès que possible, prendre le contrôle permanent de la situation » à Zaporijia.            Une aide militaire américaine de trois milliards            Le président américain Joe Biden a pour sa part confirmé l’octroi d’une aide militaire de près de trois milliards de dollars (trois milliards d’euros) à Kiev, la plus importante des Etats-Unis depuis le début du conflit. Il s’agit, a expliqué M. Biden, de permettre aux Ukrainiens d’« acquérir des systèmes de défense aérienne, des systèmes d’artillerie et des munitions (…) ainsi que des radars ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : après six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derrière Kiev                   Manifestation plus symbolique du soutien occidental, le premier ministre britannique Boris Johnson a effectué, mercredi, une visite surprise à Kiev. « Il y a une forte volonté des Ukrainiens de résister. Et c’est ce que [le président russe Vladimir] Poutine n’a pas compris », a-t-il estimé.                Après un semestre de guerre, l’anniversaire de l’indépendance acquise en 1991 vis-à-vis de l’URSS ne devait pas donner lieu à des festivités, même si la diaspora ukrainienne a organisé de nombreux rassemblements à travers le monde.                             Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                   Volodymyr Zelensky et son épouse ont rendu hommage aux soldats ukrainiens tués en observant une minute de silence et en déposant des bouquets jaune et bleu – couleurs du drapeau national – devant un mémorial du centre de Kiev.                           De nombreuses manifestations de soutien à l’Ukraine ont eu lieu à travers le monde, le 24 août, comme ici à Paris.  EMMANUEL DUNAND / AFP                                Des véhicules militaires russes capturés par l’armée ukrainienne sont exposés dans la rue pour l’anniversaire de l’indépendance du pays, à Kiev, le 24 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Dans la nuit de mercredi à jeudi, les autorités locales ont rapporté des explosions à Vychgorod, une banlieue de Kiev, et à Kryvy Rig (sud), la ville d’origine du président Zelensky.                Les Etats-Unis s’inquiètent également à court terme d’un autre problème : « Nous avons des informations selon lesquelles la Russie continue de préparer des simulacres de référendum » à Kherson (sud), ainsi qu’à Kharkiv, sur un rattachement de ces régions aux régions séparatistes de Donetsk et de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, a alerté, mercredi, la Maison Blanche.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/ukraine-six-mois-jour-pour-jour-apres-le-debut-de-la-guerre-une-nouvelle-frappe-russe-meurtriere_6138956_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, une nouvelle frappe russe meurtri\u00e8re","dateCreated":"2022-08-25T06:03:13+02:00","datePublished":"2022-08-25T06:03:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un tir de missile russe sur une gare a fait, mercredi soir, au moins vingt-deux morts et des dizaines de bless\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ecras\u00e9 par le poids de la guerre depuis six mois pile, le pays c\u00e9l\u00e9brait sa f\u00eate nationale de l\u2019ind\u00e9pendance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/368/0/6663/3331/1342/671/60/0/0cc0bec_1661384910793-v4a2695.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-16">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ En « visite officielle et d’amitié » du 25 au 27 août à Alger et à Oran, le président français veut relancer une relation marquée par les crises dans le passé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Algérie             Emmanuel Macron et l’Algérie, une longue histoire contrariée      En « visite officielle et d’amitié » du 25 au 27 août à Alger et à Oran, le président français veut relancer une relation marquée par les crises dans le passé.          Par Frédéric Bobin et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 7 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Arrivée d’Emmanuel Macron, accueilli par le président Tebboune, Alger le 25 août 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               La mémoire est sélective par nature. Prenez la relation à l’Algérie d’Emmanuel Macron, qui se déplace à Alger et à Oran du 25 au 27 août. De ce côté-ci de la Méditerranée, les plus distraits (ou les plus roués) ne retiennent bien souvent que les propos tenus, le 15 février 2017, à Alger, par celui qui était alors candidat à la présidence de la République : la colonisation est « un crime contre l’humanité ». « C’est une vraie barbarie. Et ça fait partie de ce passé que nous devons regarder en face, en présentant nos excuses à l’égard de celles et ceux envers lesquels nous avons commis ces gestes », assurait alors l’ancien ministre de l’économie, dans un entretien à la chaîne Echorouk TV.          Le tollé en France est tel que l’épisode représente, aujourd’hui encore, un traumatisme pour celui qui est devenu par la suite chef de l’Etat, rapportent ses proches. Le mea culpa n’étant pas le fort des responsables politiques, l’intéressé n’a jamais ravalé son propos, sans pour autant se risquer à réitérer une telle « position philosophique », comme dit l’Elysée dans un euphémisme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron débute une « visite officielle et d’amitié » de trois jours en Algérie                 De l’autre côté de la mare nostrum (où les distraits et les roués ne manquent pas non plus), ce cri du cœur a été mis au second plan au profit d’une autre déclaration, tenue à Paris cette fois, le 30 septembre 2021, devant dix-huit jeunes dont les familles ont toutes vécu la guerre d’Algérie. Emmanuel Macron évoquait lors de cette rencontre un « système politico-militaire » algérien qui se serait construit sur une « rente mémorielle » et une « haine de la France ». Et le président d’ajouter sur un mode faussement ingénu : « Est-ce qu’il y avait une nation algérienne avant la colonisation française ? Ça, c’est la question. »           

<article-nb="2022/08/25/18-17">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Alors que le gaz russe fera défaut cet hiver, le Canada, malgré ses réserves d’hydrocarbures, sera incapable d’en fournir à l’Europe, souligne, dans une tribune au « Monde », Yvan Cliche, spécialiste du secteur énergétique. Les sites d’exploitation sont mal situés pour l’exportation et la population s’oppose à de nouveaux projets.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Énergies         « Puissance du secteur énergétique, le Canada est le grand absent de la crise en Europe »   Tribune        Yvan Cliche  Spécialiste du secteur énergétique        Alors que le gaz russe fera défaut cet hiver, le Canada, malgré ses réserves d’hydrocarbures, sera incapable d’en fournir à l’Europe, souligne, dans une tribune au « Monde », Yvan Cliche, spécialiste du secteur énergétique. Les sites d’exploitation sont mal situés pour l’exportation et la population s’oppose à de nouveaux projets.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En pleine crise énergétique, l’Europe se tourne vers ses partenaires dans l’espoir de trouver de nouveaux fournisseurs pour remplacer la Russie. Cette aide était à l’ordre du jour de la visite en terre canadienne du chancelier allemand, Olaf Scholz, du 21 au 23 août.          A première vue, cette visite paraît bien opportune. Le Canada est le cinquième producteur mondial de gaz naturel et ses réserves, immenses, devraient être en mesure de couvrir ses propres besoins pour les deux cents prochaines années. Mais le pays ne sera pas en mesure de fournir une aide substantielle au Vieux Continent, alors qu’une pénurie gazière s’y dessine pour la saison hivernale. Puissance du secteur énergétique, le Canada est le grand absent de la crise en Europe.          Certes, un accord sur la production et l’exportation d’hydrogène décarboné a été signé au terme de cette visite d’Etat. Le Canada a des ambitions manifestes dans ce domaine et une première infrastructure vouée à cette production est envisagée à partir de parcs éoliens situés dans la province atlantique de Terre-Neuve. Mais avant que ce projet n’arrive à terme et que l’hydrogène qui pourrait être produit soit utilisé en l’Allemagne et en Europe, plusieurs années s’écouleront.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/08/25/18-18">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ En se rendant à Alger mais également à Oran, le président français montre qu’il « veut s’adresser à tout le pays ». Le grand rabbin de France, Haïm Korsia, a renoncé à sa participation à l’évènement, expliquant avoir été testé positif au Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Algérie             Emmanuel Macron débute une « visite officielle et d’amitié » de trois jours en Algérie      En se rendant à Alger mais également à Oran, le président français montre qu’il « veut s’adresser à tout le pays ». Le grand rabbin de France, Haïm Korsia, a renoncé à sa participation à l’évènement, expliquant avoir été testé positif au Covid-19.          Par Célia Zouaoui(Alger, correspondance) et Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron lors d’une réception marquant le 60e anniversaire de la fin de la guerre d’indépendance algérienne, à l’Elysée, le 19 mars 2022.  GONZALO FUENTES / REUTERS               Ce n’est pas une « visite d’Etat », mais une « visite officielle et d’amitié ». A Paris, s’agissant des relations franco-algériennes, on pèse ses mots quand il s’agit de décrire le déplacement qu’effectue Emmanuel Macron en Algérie du 25 au 27 août. Après une brouille de plusieurs mois, les deux capitales considèrent ce voyage comme « une première étape ». « Les deux présidents ont considéré que c’était un choix qui convenait à cette période. On peut espérer qu’une visite d’Etat viendra ensuite, dans les deux sens d’ailleurs », explique l’Elysée.          Les relations franco-algériennes avaient connu un coup de froid lorsque, en septembre 2021, Emmanuel Macron avait reproché au système « politico-militaire » algérien d’entretenir une « rente mémorielle » autour de la guerre d’indépendance. Cette fois, cette visite officielle se veut tournée vers la « jeunesse et l’avenir » afin de « refonder » cette relation. Accompagné d’une imposante délégation, le président s’entretiendra avec son homologue algérien à deux reprises avant de se rendre à Oran, la deuxième ville du pays, qui a ses « spécificités culturelles », explique l’Elysée. « Un souhait » personnel pour montrer que, quand il va en Algérie, il ne se rend pas que dans la capitale, mais qu’« il veut s’adresser à tout le pays ». Le grand rabbin de France, Haïm Korsia, qui devait être du voyage – une première pour une telle visite –, a annoncé avoir été testé positif au Covid-19 et devoir y renoncer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et l’Algérie, une longue histoire contrariée                 Dans les rues d’Alger, l’annonce de la visite de la délégation française suscite beaucoup moins d’enthousiasme que le premier déplacement d’Emmanuel Macron, cinq ans plus tôt. En cause, les propos polémiques prononcés par le chef d’Etat français il y a presque un an dans les colonnes du Monde au sujet du système politique algérien et surtout de l’existence d’une « nation algérienne » avant la colonisation française. Bien que le président français ait exprimé depuis ses « regrets », l’opinion publique algérienne n’a pas complètement tourné la page.               Quelques semaines après la célébration en grande pompe du 60e anniversaire de l’accession du pays à l’indépendance, certains attendent un geste symbolique de la part du président Macron. « Par exemple, la restitution des archives de la période coloniale », avance Mohamed, petit-fils de chahid (combattant mort pendant la guerre d’Algérie), qui rêve d’un apaisement entre les deux pays à l’image de la réconciliation franco-allemande.          Nouveau souffle économique          Le déplacement vise aussi à donner un nouveau souffle à un partenariat économique et commercial qui n’a pas tenu toutes les promesses affichées lors de la première visite d’Emmanuel Macron en tant que chef d’Etat français, en décembre 2017. « Sur les onze accords signés lors du Comité intergouvernemental de haut niveau algéro-français, il y a cinq ans, seul un projet a vu le jour. C’est désolant », déplore Lyes Boudiaf, président fondateur de la société d’investissement Isly Holding.        Il vous reste 49.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/25/emmanuel-macron-entame-une-visite-officielle-et-d-amitie-de-trois-jours-en-algerie_6138952_3212.html"},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9bute une \u00ab\u00a0visite officielle et d\u2019amiti\u00e9\u00a0\u00bb de trois jours en Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-08-25T05:46:28+02:00","datePublished":"2022-08-25T05:46:28+02:00","dateModified":"2022-08-25T12:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Politique","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"En se rendant \u00e0 Alger mais \u00e9galement \u00e0 Oran, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais montre qu\u2019il \u00ab\u00a0veut s\u2019adresser \u00e0 tout le pays\u00a0\u00bb. Le grand rabbin de France, Ha\u00efm Korsia, a renonc\u00e9 \u00e0 sa participation \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nement, expliquant avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Zouaoui","description":"Alger, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/227/0/5500/2750/1342/671/60/0/209bc36_1661335069540-2022-03-19t120745z-145518220-rc2o5t926unt-rtrmadp-3-france-algeria-war.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-19">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ « Liberté j’écris ton nom » (4/6). Justyna Wydrzynska lutte pour le droit des femmes à avorter en Pologne. Elle a choisi d’aider les autres, et, dans ce pays ultraconservateur, elle doit passer devant un tribunal en octobre après avoir été dénoncée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           KAROLINA JONDERKO POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Liberté j'écris ton nom         « Je ne fais que tendre la main à d’autres femmes » : le combat pour le droit à l’avortement de la Polonaise Justyna Wydrzynska   Par Annick Cojean (Varsovie, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h30     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Liberté j’écris ton nom » (4/6). Justyna Wydrzynska lutte pour le droit des femmes à avorter en Pologne. Elle a choisi d’aider les autres, et, dans ce pays ultraconservateur, elle doit passer devant un tribunal en octobre après avoir été dénoncée.                Quand devient-on une héroïne ? Quand passe-t-on du statut de militante pour une cause à celui d’égérie, voire d’icône ? Justyna Wydrzynska n’a guère envie de nous répondre. « C’est absurde, dit-elle, ce jour de juin à Varsovie. Je ne fais que tendre la main à d’autres femmes. » Et pourtant… Pourtant, cette ingénieure de 48 ans risque trois ans de prison pour avoir envoyé par la poste des pilules abortives à une femme souhaitant avorter dans la Pologne catholique, où la législation sur l’avortement est l’une des plus répressives d’Europe.          Pourtant, elle est menacée, caricaturée par les organisations pro-vie qui la dépeignent en tueuse d’enfants machiavélique et favorable à l’eugénisme. Pourtant, elle consacre sa vie à aider les femmes en détresse – aujourd’hui beaucoup d’Ukrainiennes fuyant leur pays en guerre – qui veulent mettre fin à leur grossesse. Et, en ces temps troublés où les ennemis du droit à l’avortement se trouvent revigorés par la décision de la Cour suprême américaine levant tout obstacle à son interdiction aux Etats-Unis, son combat suscite l’attention – et l’admiration – de femmes du monde entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                 C’est donc à Varsovie que se joue l’une des plus emblématiques batailles pour l’avortement. Et Justyna Wydrzynska est armée d’une belle conviction : « S’il est une décision qu’une femme doit pouvoir prendre sans entraves, sans pressions religieuses, morales ou idéologiques, c’est celle de la maternité. Il n’y a rien de plus intime et rien de plus crucial. C’est sa liberté ! La plus fondamentale de toutes les libertés. »               Elle n’était pas destinée à devenir une égérie féministe, cette jolie femme aux yeux de chat, qui, à 20 ans, rêvait d’une vie conventionnelle et tranquille dans la Pologne de Lech Walesa : un bon métier, un mariage solide, une ribambelle d’enfants. A 23 ans, entre ses deux dernières années d’études d’ingénieure, elle s’est donc mariée et est rapidement tombée enceinte. Trois grossesses se sont enchaînées sans perturber son travail au sein du groupe international ABB, acteur majeur des technologies de l’énergie, à une centaine de kilomètres de Varsovie, mais son mariage s’est rapidement délité. Mari jaloux, violent, alcoolique. Elle perd toute autonomie, éteint ses rêves l’un après l’autre : « Je ne trouvais plus aucun sens à ma vie. »                           Lire aussi :  Droit à l’avortement : dans quels pays est-il interdit, restreint ou menacé ?                 L’annonce d’une quatrième grossesse résonne alors comme un glas. On est en 2006, elle a 32 ans, elle ne veut pas de ce nouvel enfant. Pas dans la cage dans laquelle elle se sent enfermée, pas avec cet homme-là. Stop !        Il vous reste 77.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/25/je-ne-fais-que-tendre-la-main-a-d-autres-femmes-le-combat-pour-le-droit-a-l-avortement-de-la-polonaise-justyna-wydrzynska_6138949_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne fais que tendre la main \u00e0 d\u2019autres femmes\u00a0\u00bb\u00a0: le combat pour le droit \u00e0 l\u2019avortement de la Polonaise Justyna Wydrzynska","dateCreated":"2022-08-25T05:30:14+02:00","datePublished":"2022-08-25T05:30:14+02:00","dateModified":"2022-08-25T10:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Europe","Pologne","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom"],"description":"\u00ab\u00a0Libert\u00e9 j\u2019\u00e9cris ton nom\u00a0\u00bb (4\/6). Justyna Wydrzynska lutte pour le droit des femmes \u00e0\u00a0avorter en Pologne. Elle a choisi d\u2019aider les autres, et, dans ce pays ultraconservateur, elle doit passer devant un tribunal en octobre apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean","description":"Varsovie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/1706/0/5504/2752/1342/671/60/0/a16a77a_1660037986431-dscf0434.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-j-ecris-ton-nom/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-20">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Critiqué pour son usage massif du charbon, le pays veut remplir ses objectifs de neutralité carbone à l’horizon 2050. Avec pour objectif de porter la part du nucléaire à 20 %-22 % du bouquet énergétique d’ici à 2030, contre 4 % en 2020.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Japon             Onze ans après Fukushima, le Japon renoue avec les projets de construction de réacteurs nucléaires      Critiqué pour son usage massif du charbon, le pays veut remplir ses objectifs de neutralité carbone à l’horizon 2050. Avec pour objectif de porter la part du nucléaire à 20 %-22 % du bouquet énergétique d’ici à 2030, contre 4 % en 2020.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h43, mis à jour à 10h28    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue sur des réacteurs et réservoirs de stockage d’eau contaminée, à la centrale nucléaire de Fukushima Dai-ichi, à Okuma (Japon), le 5 mars 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               Des déclarations jugées « encourageantes » par la principale confédération patronale japonaise, Keidanren, mais critiquées par le Centre d’information des citoyens sur le nucléaire (une ONG opposée au nucléaire), car formulées « sans la moindre concertation ». Les réactions n’ont pas tardé, après l’annonce, mercredi 24 août, par le premier ministre japonais, Fumio Kishida, de la relance de sept réacteurs nucléaires d’ici à 2023, d’une réflexion pour prolonger la durée d’utilisation des réacteurs au-delà de soixante ans et, surtout, de la possibilité d’en construire de nouveaux.          M. Kishida s’exprimait lors d’une réunion de la commission pour la transformation verte mise en place en juillet, afin de réfléchir aux moyens d’atteindre les objectifs environnementaux de la troisième économie mondiale. « Face au risque de pénurie d’électricité, nous devons prendre toutes les mesures nécessaires », a-t-il expliqué. M. Kishida a aussi demandé à la commission de présenter des mesures concrètes d’ici à la fin de l’année, notamment pour « mieux faire comprendre au public » l’intérêt du nucléaire.               Le Japon subit de plein fouet la flambée des prix de l’énergie et les tensions, liées à la guerre en Ukraine, déclenchée le 24 février, sur les approvisionnements en gaz et en pétrole. Critiqué pour son usage massif du charbon, il doit aussi remplir ses objectifs de neutralité carbone à l’horizon 2050. Pour cela, il veut porter la part du nucléaire à 20 %-22 % du bouquet énergétique d’ici à 2030, contre 4 % en 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le nucléaire, priorité réaffirmée du Japon pour atteindre la neutralité carbone                 L’accent mis sur le nucléaire et la perspective d’une relance de la construction de nouveaux réacteurs constituent une rupture avec la politique suivie depuis le séisme et le tsunami du 11 mars 2011, qui ont provoqué la fusion de trois des six réacteurs de la centrale Fukushima Daiichi, déclenchant la pire catastrophe nucléaire depuis Tchernobyl. Le gouvernement avait alors arrêté les 54 réacteurs du pays, qui généraient 30 % de son électricité. Le premier ministre de l’époque, Naoto Kan (démocrate, aujourd’hui dans l’opposition), avait proposé la « réalisation d’une société fonctionnant sans le nucléaire », en raison de l’incapacité à « assurer pleinement la sécurité ».            







