<FILE-date="2022/08/25/18">

<article-nb="2022/08/25/18-1">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ En « visite officielle et d’amitié » du 25 au 27 août à Alger et à Oran, le président français veut relancer une relation marquée par les crises dans le passé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ 
<article-nb="2022/08/25/18-2">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Stylos bille, feutres, surligneurs… Une large partie des fournitures scolaires exposent les enfants qui les utilisent à des substances cancérogènes ou très allergisantes, selon l’étude de l’association, qui appelle à durcir la réglementation européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Éducation             Selon l’UFC-Que choisir, 40 % des fournitures scolaires sont fabriquées avec des composants potentiellement dangereux      Stylos bille, feutres, surligneurs… Une large partie des fournitures scolaires exposent les enfants qui les utilisent à des substances cancérogènes ou très allergisantes, selon l’étude de l’association, qui appelle à durcir la réglementation européenne.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h53, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’UFC-Que choisir relance l’alerte sur les fournitures scolaires, six ans après son premier travail sur le sujet. Selon l’association, qui a publié une étude jeudi 25 août, 40 % des fournitures sont fabriquées avec des composants potentiellement dangereux.            L’UFC a testé une trentaine de produits (stylos bille, feutres, surligneurs, crayons ou cartouches d’encre). Beaucoup d’entre eux contiennent des « phtalates reprotoxiques et perturbateurs endocriniens, impuretés cancérogènes, hydrocarbures aromatiques polycycliques, isothiazolinones, benzyl alcool, toluène et benzène », énumère l’association.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation bouscule les ventes d’articles de rentrée scolaire                   Ces composants sont connus pour être susceptibles de provoquer de multiples pathologies qui vont des allergies aux cancers, même si ces risques restent théoriques en l’absence d’étude concrète sur leur effet pour la santé des élèves.            Résultats « calamiteux » pour les stylos bille            L’association de défense des consommateurs insiste notamment sur les résultats « calamiteux » concernant les stylos bille et déconseille aux parents d’en acheter à leurs enfants « compte tenu du cocktail de substances nocives retrouvées dans la totalité des références testées », de Bic à Paper Mate, en passant par le Pack éco ou Pilot.                 A l’inverse, l’UFC note que les surligneurs « s’en tirent plutôt bien dans leur composition », exception faite de la marque Boss, tout comme les feutres de coloriage, catégorie dans laquelle cinq références sur les six testées ne comportent aucun composant cancérogène et une seule référence contient des allergènes cutanés.            L’association note aussi que la marque n’est pas une garantie de qualité puisque des articles de marques reconnues sont « susceptibles d’être plus problématiques que ceux de la grande distribution ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe lance un plan d’interdiction massive de substances chimiques toxiques pour la santé et l’environnement                   « Ni les fabricants ni les autorités nationales ou européennes n’ont pris la mesure de ce sérieux problème de santé publique, d’autant plus grave qu’il concerne une population vulnérable », dénonce l’association, au regard de la faible amélioration des résultats entre son étude publiée jeudi et celle réalisée en 2016.                L’association souligne, par exemple, qu’il n’existe pas d’obligation, pour les fournitures, de lister les allergènes qu’elles contiennent sur l’emballage. Les industriels ont aussi le droit « d’opter ou non pour la réglementation CLP [Classification, Labelling, Packaging] imposant des pictogrammes de danger, lorsque la composition le justifie », regrette l’UFC-Que choisir, qui affirme que « l’absence de mise en garde, dès lors qu’un produit renferme des molécules toxiques, constitue une tromperie ».            Appel à une réglementation européenne            Le risque est toutefois suffisamment considéré par les autorités sanitaires pour que l’une d’entre elles, l’Agence nationale de sécurité sanitaire (Anses), s’en soit préoccupée au début de l’été. Sur la base de travaux qui comprenaient d’ailleurs de précédents tests de l’UFC-Que choisir, elle avait jugé la législation insuffisante au niveau français comme européen.            Elle avait demandé à aligner la législation européenne sur celle, bien plus restrictive, en vigueur pour les jouets, reprenant une demande déjà exprimée de longue date par l’UFC-Que choisir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des substances chimiques « dangereuses » dans les fournitures scolaires, alertent les autorités sanitaires                   Celle-ci l’a réitérée à l’occasion de son test de jeudi, demandant à la France de porter le sujet au niveau européen. « Quasiment aucun de ces produits n’est hors la loi au regard de sa composition du fait d’une réglementation européenne aussi laxiste qu’ubuesque », juge-t-elle.                Une exception toutefois : un stylo acheté dans un magasin de la chaîne B&M, apparaît d’ores et déjà illégal, selon l’étude de l’UFC-Que choisir, qui appelle à son retrait immédiat.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/25/selon-l-ufc-que-choisir-40-des-fournitures-scolaires-sont-fabriquees-avec-des-composants-potentiellement-dangereux_6139022_3244.html"},"headline":"Selon l\u2019UFC-Que choisir, 40\u00a0% des fournitures scolaires sont fabriqu\u00e9es avec des composants potentiellement dangereux","dateCreated":"2022-08-25T17:53:18+02:00","datePublished":"2022-08-25T17:53:18+02:00","dateModified":"2022-08-25T18:18:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Pollutions","\u00c9ducation"],"description":"Stylos bille, feutres, surligneurs\u2026 Une large partie des fournitures scolaires exposent les enfants qui les utilisent \u00e0 des substances canc\u00e9rog\u00e8nes ou tr\u00e8s allergisantes, selon l\u2019\u00e9tude de l\u2019association, qui appelle \u00e0 durcir la r\u00e9glementation europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/4000/2000/1342/671/60/0/8c8446a_1657126806814-000-f694o.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-3">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La centrale nucléaire de Zaporijia est « totalement déconnectée » du réseau après l’endommagement des lignes de communication, selon l’opérateur ukrainien Energoatom. Sous contrôle russe, l’usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces dernières semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia  le 22 août 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Six mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, un bombardement russe a fait, mercredi, le jour de la fête nationale ukrainienne, au moins vingt-cinq morts, dont deux enfants. « Trente et une personnes ont été blessées, dont deux enfants », a précisé jeudi l’opérateur des trains ukrainiens. La Russie a, elle, affirmé avoir tué « plus de 200 militaires ukrainiens » dans cette opération.La centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle russe et dont les environs ont été la cible de plusieurs bombardements, est « totalement déconnectée » du réseau à la suite de l’endommagement des lignes de communication.Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, Rafael Grossi, a témoigné, jeudi, son optimiste concernant un très prochain accès à la centrale de Zaporijia.Dans la nuit de mercredi à jeudi, des explosions ont retenti à Vychhorod, dans la banlieue de Kiev, et à Kryvy Rih, la ville d’origine de Volodymyr Zelensky, selon les autorités locales.Après six mois de guerre, l’anniversaire de l’indépendance acquise en 1991 vis-à-vis de l’URSS ne devait pas donner lieu à des festivités, mais la diaspora ukrainienne a organisé, mercredi, de nombreux rassemblements à travers le monde.Le président américain, Joe Biden, a confirmé l’octroi d’une aide militaire de près de trois milliards de dollars à Kiev, la plus importante des Etats-Unis depuis le début du conflit. Il s’agit de permettre aux Ukrainiens d’« acquérir des systèmes de défense aérienne, des systèmes d’artillerie et des munitions (…) ainsi que des radars ».Les Etats-Unis ont annoncé détenir des informations attestant que « la Russie continue de préparer des simulacres de référendum » sur un rattachement des régions conquises aux républiques séparatistes de Donetsk et de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse         Tchat. « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »         Vidéo. Six mois de guerre en Ukraine : nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas à l’invasion         Tchat. « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »         Enquête. Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine         Analyse. TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie         Reportage. Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-25T16:02:13+00:00","coverageEndTime":"2022-08-26T04:02:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9s...","description":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau apr\u00e8s l\u2019endommagement des lignes de communication, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom. Sous contr\u00f4le russe, l\u2019usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces derni\u00e8res semaines.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la centrale nucléaire de Zaporijia « totalement déconnectée » du réseau","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau apr\u00e8s l\u2019endommagement des lignes de communication, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom. Sous contr\u00f4le russe, l\u2019usine et plusieurs villes proches ont subi de nombreux bombardements ces derni\u00e8res semaines.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/4741/3180/1342/900/3/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-25T16:02:13+00:00"
,"endDate":"2022-08-26T04:02:13+00:00"
         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 gauche), et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di Maio, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di Maio a exprim\u00e9 son incr\u00e9dulit\u00e9 quant au fait qu\u2019\u00ab\u00a0il y en a encore qui nient les faits de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a promis que l\u2019Italie continuerait \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine dans sa d\u00e9fense contre \u00ab\u00a0les envahisseurs, qui sont russes\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           Ce pays est la fronti\u00e8re de l\u2019Europe. Il ne s\u2019agit pas seulement de se d\u00e9fendre.           \u00ab\u00a0Ces derniers mois, nous avons \u00e9tabli des relations entre nos Etats, ce qui a aid\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la lutte pour notre ind\u00e9pendance. L\u2019Italie est devenue l\u2019un des principaux Etats \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, notre soci\u00e9t\u00e9, les citoyens d\u00e9plac\u00e9s de force\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/cad1900_24c140b5f87d4d21895fd031b5a3fb45-24c140b5f87d4d21895fd031b5a3fb45-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien s\u2019est rendu \u00e0 Irpine","dateModified":"2022-08-25T16:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T15:28:27+00:00","articleBody":"                     Kateryna Oulanina, devant sa maison, \u00e0 Tchaplyne, \u00e0 la suite d\u2019une attaque men\u00e9e par les forces arm\u00e9es russes, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. INNA VARENYTSIA \/ AP                 Vue de c\u00f4t\u00e9 de la maison de Kateryna Oulanina, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. INNA VARENYTSIA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/faa996c_53bf7448bd474fd7ad25fb0d72aacd3b-53bf7448bd474fd7ad25fb0d72aacd3b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9s...","dateModified":"2022-08-25T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T14:34:00+00:00","articleBody":"     La France a condamn\u00e9, jeudi, la frappe men\u00e9e la veille par les forces russes sur la ville de Tchaplyne dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qui a fait, selon Kiev, 25\u00a0morts parmi les civils. \u00ab\u00a0En continuant de bombarder sans discernement des civils et des infrastructures civiles en Ukraine, la Russie poursuit ses violations du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole adjoint du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La France continuera de lutter contre l\u2019impunit\u00e9 des crimes commis par la Russie, en lien avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Cour p\u00e9nale internationale et Eurojust\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France condamne l\u2019attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Tchaplyne","dateModified":"2022-08-25T16:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T14:29:10+00:00","articleBody":"     La Lettonie a d\u00e9moli, jeudi \u00e0 Riga, un monument datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation mise en place apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, et ce malgr\u00e9 les protestations de la minorit\u00e9 russe de cet Etat balte. Des engins de d\u00e9molition ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour enlever le m\u00e9morial de la seconde guerre mondiale, haut de 79\u00a0m\u00e8tres. La Lettonie, comme ses voisins baltes la Lituanie et l\u2019Estonie, fait partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et s\u2019est r\u00e9solument positionn\u00e9e en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un monument sovi\u00e9tique embl\u00e9matique d\u00e9truit \u00e0 Riga","dateModified":"2022-08-25T16:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:48:02+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe et dont les environs ont \u00e9t\u00e9 la cible de plusieurs bombardements, est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e0 la suite de l\u2019endommagement des lignes de communication. \u00ab\u00a0Les deux r\u00e9acteurs de la centrale en fonctionnement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau. Par cons\u00e9quent, les actions des envahisseurs ont provoqu\u00e9 une d\u00e9connexion totale de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia du r\u00e9seau \u00e9lectrique, pour la premi\u00e8re fois de son histoire\u00a0\u00bb, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom sur Telegram.          Selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des incendies sur le territoire de la centrale thermique de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont provoqu\u00e9 par deux fois la d\u00e9connexion de la derni\u00e8re (quatri\u00e8me) ligne de communication reliant le site au r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Trois\u00a0autres lignes de communication avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment endommag\u00e9es lors d\u2019attaques terroristes\u00a0\u00bb russes, poursuit Energoatom. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire en elle-m\u00eame est assur\u00e9 depuis la centrale thermique, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0Des op\u00e9rations sont en cours pour connecter un r\u00e9acteur au r\u00e9seau\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          En mars, la centrale de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique en raison d\u2019actions militaires russes, ravivant les craintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tat des installations.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: la centrale \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau","dateModified":"2022-08-25T15:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:39:46+00:00","articleBody":"                     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, monte sur un canon antia\u00e9rien, lors d\u2019une visite du programme de formation des soldats ukrainiens, en Allemagne, le 25 ao\u00fbt 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/5bd5e16_1661434381678-2022-08-25t095507z-16280661-rc2l3w9ar0s4-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-defence.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-08-25T14:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:16:48+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret ordonnant d\u2019augmenter de 10\u00a0% le nombre de militaires que compte l\u2019arm\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e devra compter deux millions de membres, dont 1,15\u00a0million de soldats, contre 1,9\u00a0million, dont un peu plus d\u2019un million de combattants, en\u00a02017, selon ce d\u00e9cret publi\u00e9 par le gouvernement et entrant en vigueur le 1er\u00a0janvier\u00a02023.          Concr\u00e8tement, sans compter le personnel civil, cela repr\u00e9sente une augmentation de 137\u00a0000\u00a0militaires, soit plus du dixi\u00e8me de la force de combat actuelle.          Cette mesure, dont les raisons ne sont pas expliqu\u00e9es dans le d\u00e9cret, intervient alors que l\u2019arm\u00e9e russe m\u00e8ne depuis plus de six mois une offensive en Ukraine tr\u00e8s co\u00fbteuse en moyens humains et mat\u00e9riels.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev au d\u00e9but de l\u2019intervention, les forces de Moscou concentrent d\u00e9sormais leurs efforts dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les fronts ont peu boug\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Le Kremlin s\u2019est jusque-l\u00e0 gard\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, une mesure que redoutent beaucoup de Russes.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine signe un d\u00e9cret pour augmenter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-25T14:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:09:47+00:00","articleBody":"               Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publie une image satellite du 21\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 montrant que \u00ab\u00a0la Russie maintient une pr\u00e9sence militaire renforc\u00e9e sur le site, avec v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 moins de 60 m\u00e8tres du r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a05\u00a0\u00bb. Londres ajoute que \u00ab\u00a0les troupes russes tentent probablement de dissimuler les v\u00e9hicules en les garant sous des tuyaux a\u00e9riens et des portiques. La Russie est pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s [de la centrale] \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: Londres accuse Moscou d\u2019avoir d\u00e9ploy\u00e9 des \u00e9quipements militaires dans l\u2019enceinte de la...","dateModified":"2022-08-25T13:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T12:33:52+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz devant un char antia\u00e9rien Gepard lors d\u2019une visite au camp de Putlos, pr\u00e8s d\u2019Oldenburg, dans le Schleswig-Holstein, o\u00f9 les soldats ukrainiens sont form\u00e9s \u00e0 son utilisation. AXEL HEIMKEN \/ AFP           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a visit\u00e9 un terrain d\u2019entra\u00eenement militaire dans l\u2019Etat du Schleswig-Holstein, o\u00f9 les troupes ukrainiennes sont entra\u00een\u00e9es par l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019utilisation des chars antia\u00e9riens Gepard. Berlin avait annonc\u00e9 en mai la livraison de ces quinze engins \u00e0 l\u2019Ukraine. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, avait annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e, le 25\u00a0juillet, des premiers blind\u00e9s. Des images diffus\u00e9es jeudi sur les r\u00e9seaux sociaux les montrent pour la premi\u00e8re fois sur le terrain.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/d36ce74_5008785-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premiers blind\u00e9s allemands op\u00e9rationnels en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T12:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:45:20+00:00","articleBody":"           Images satellite de la NASA montrant les incendies, en rouge, autour de la centrale de Zaporijia, jeudi 25\u00a0ao\u00fbt 2022.            Les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s, rapporte l\u2019agence de presse russe RIA. Des coupures de courant ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans les parties contr\u00f4l\u00e9es par les Russes des oblasts de Zaporijia et de Kherson. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe. Information qui ne peut \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1d0a1db_1661426591547-firms-today-34-7-47-5-12z.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 activ\u00e9s \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T11:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:24:06+00:00","articleBody":"     La Bulgarie a refus\u00e9 jeudi d\u2019extrader un Russe oppos\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et accus\u00e9 de fraude fiscale dans son pays, craignant qu\u2019il ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable. La cour d\u2019appel de Varna (Est) a r\u00e9vis\u00e9 jeudi 25\u00a0ao\u00fbt une d\u00e9cision d\u2019extradition prise d\u00e9but ao\u00fbt concernant Alexey Altchin, 46\u00a0ans, un entrepreneur accus\u00e9 en Russie de fraude fiscale pour un montant de 282,5\u00a0millions de roubles (4,8\u00a0millions d\u2019euros).          \u00ab\u00a0L\u2019instance a conclu \u00e0 un risque d\u2019aggravation de sa situation en raison de ses convictions politiques et d\u2019une violation de ses droits au cours du proc\u00e8s p\u00e9nal\u00a0\u00bb, selon les motifs publi\u00e9s par la cour d\u2019appel bulgare dans un communiqu\u00e9. Elle s\u2019est appuy\u00e9e sur deux r\u00e9solutions du parlement europ\u00e9en et sur un rapport du Comit\u00e9 d\u2019Helsinki, selon lequel \u00ab\u00a0il ne fait aucun doute que la Russie a renforc\u00e9 la r\u00e9pression contre des manifestants et militants de la soci\u00e9t\u00e9 civile protestant contre la guerre\u00a0\u00bb.          Ce refus d\u2019extradition est \u00ab\u00a0semblable \u00e0 des d\u00e9cisions de tribunaux de pays membres du Conseil de l\u2019Europe, qui rejettent des demandes de la F\u00e9d\u00e9ration russe sur la base d\u2019un manque de confiance en la volont\u00e9 de ce pays d\u2019accomplir ses obligations conform\u00e9ment au droit international\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la cour d\u2019appel.          R\u00e9sidant en Bulgarie depuis 2014, Alexey Altchin a br\u00fbl\u00e9 son passeport russe devant le consulat russe \u00e0 Varna, lors d\u2019une manifestation en f\u00e9vrier contre la guerre en Ukraine. Des manifestations pour le soutenir ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Sofia et \u00e0 Varna. Des intellectuels bulgares ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident Roumen Radev de lui accorder le droit d\u2019asile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie refuse d\u2019extrader un Russe oppos\u00e9 \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-08-25T11:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:13:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique est \u00ab\u00a0tr\u00e8s tr\u00e8s proche\u00a0\u00bb d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi sur France 24. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA a fait savoir en d\u00e9but de semaine qu\u2019une visite du site pourrait intervenir dans un d\u00e9lai de quelques jours apr\u00e8s la conclusion des n\u00e9gociations avec les diff\u00e9rentes parties concern\u00e9es.          Rafael Grossi a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u jeudi en d\u00e9but de matin\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour discuter de la situation de la centrale, avant une rencontre avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna. Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, s\u2019est aussi entretenu avec son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA optimiste sur un acc\u00e8s \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T11:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:30:16+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir tu\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0plus de 200 militaires ukrainiens\u00a0\u00bb dans une op\u00e9ration de bombardement sur la gare de Tchaplyne, dans le centre de l\u2019Ukraine, Kiev faisant \u00e9tat de son c\u00f4t\u00e9 de \u00ab\u00a0vingt-cinq morts, dont deux enfants, et trente-deux bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon un bilan fourni par l\u2019op\u00e9rateur des trains ukrainiens.          Un missile Iskander \u00ab\u00a0a directement touch\u00e9 un train militaire dans la gare de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, \u00e9liminant plus de 200 militaires de la r\u00e9serve des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb ainsi que des \u00e9quipements, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a toujours ni\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en prenait aux civils.          \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne fermement les frappes russes atroces men\u00e9es contre des civils\u00a0\u00bb en Ukraine, a averti le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, sur Twitter, ajoutant que les responsables de cette frappe \u00ab\u00a0devront rendre des comptes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, une nouvelle frappe russe meurtri\u00e8re                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gare de Tchaplyne\u00a0: Moscou affirme avoir vis\u00e9 des \u00ab\u00a0militaires\u00a0\u00bb ukrainiens","dateModified":"2022-08-25T10:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#628022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:13:58+00:00","articleBody":"     Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais, a annonc\u00e9 qu\u2019il se rendra \u00e0 Paris, lundi, pour rencontrer Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Tout d\u2019abord, nous allons parler des questions de s\u00e9curit\u00e9, parce que la France est un partenaire important (\u2026). Le renforcement du flanc oriental [de l\u2019OTAN] fera aussi certainement l\u2019objet de discussions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mateusz Morawiecki, en \u00e9voquant les questions de coop\u00e9ration militaire ainsi qu\u2019entre les industries de d\u00e9fense. \u00ab\u00a0Outre la s\u00e9curit\u00e9, nous allons aussi parler de l\u2019\u00e9nergie. Nous voyons que la Russie a provoqu\u00e9 une \u00e9norme vague d\u2019inflation dans le monde entier (\u2026). Nous parlerons avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais des moyens d\u2019all\u00e9ger les pressions inflationnistes, en particulier sur le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais \u00e0 Paris pour discuter s\u00e9curit\u00e9 et \u00e9nergie avec Emmanuel Macron","dateModified":"2022-08-25T10:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:06:33+00:00","articleBody":"     Des v\u00e9rifications sont n\u00e9cessaires sur un \u00e9ventuel d\u00e9tournement de sanctions contre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur France 2 Cl\u00e9ment Beaune, le ministre des transports, au lendemain de la publication d\u2019un article du Monde selon lequel TotalEnergies est impliqu\u00e9 dans la vente \u00e0 la Russie de condensat de gaz, qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler les avions de combat russes engag\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Moi je n\u2019ai pas men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate, je n\u2019ai pas personnellement (\u2026) d\u2019informations sur ce sujet. Il faut simplement faire la lumi\u00e8re, je n\u2019ai pas \u00e0 croire a priori tel ou tel\u00a0\u00bb, a dit Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet extr\u00eamement s\u00e9rieux, donc il faut bien v\u00e9rifier que, volontairement ou involontairement, il n\u2019y a pas de d\u00e9tournement, soit des sanctions, soit de l\u2019\u00e9nergie qu\u2019une entreprise fran\u00e7aise ou autre produirait.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Faire la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb sur le r\u00f4le de TotalEnergies en Russie","dateModified":"2022-08-25T10:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:45:44+00:00","articleBody":"     Dans son rapport annuel, l\u2019Observatoire des armes \u00e0 sous-munitions (Cluster Munition Coalition, CMC) accuse la Russie d\u2019avoir massivement utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine, causant des centaines de victimes civiles et endommageant des habitations, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi cet organisme de surveillance. \u00ab\u00a0Des centaines d\u2019attaques d\u2019armes \u00e0 sous-munitions men\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es, signal\u00e9es ou auraient eu lieu en Ukraine cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit le CMC. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes semblent \u00e9galement avoir utilis\u00e9 l\u2019arme \u00e0 plusieurs reprises dans le conflit en cours\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier avec l\u2019offensive russe, selon l\u2019organisme.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation massive par la Russie en Ukraine d\u2019armes \u00e0 sous-munitions internationalement interdites d\u00e9montre un m\u00e9pris flagrant pour la vie humaine, les principes humanitaires, et les normes juridiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mary Wareham, r\u00e9dactrice du chapitre sur les politiques d\u2019interdiction du rapport. \u00ab\u00a0Une condamnation sans \u00e9quivoque de l\u2019utilisation en cours d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine est cruciale pour renforcer la stigmatisation de ces armes et mettre fin \u00e0 la menace qu\u2019elles repr\u00e9sentent\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Ce rapport de 100 pages est publi\u00e9 alors que les Etats parties \u00e0 la convention se pr\u00e9parent pour leur r\u00e9union annuelle, qui aura lieu du 30\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre au si\u00e8ge principal des Nations unies en Europe, \u00e0 Gen\u00e8ve. La Russie est en outre exhort\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0mettre un terme imm\u00e9diat \u00e0 ces attaques indiscrimin\u00e9es et appelle tous les signataires \u00e0 prendre les mesures pour renonce \u00e0 ces armes et adh\u00e9rer \u00e0 la convention sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb.          Ni la Russie ni l\u2019Ukraine n\u2019ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la convention interdisant ces armes, qui compte 110 Etats parties et 13\u00a0autres signataires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accus\u00e9e d\u2019avoir massivement utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:38:01+00:00","articleBody":"     S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense, et son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, se sont entretenus au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine. M.\u00a0Cho\u00efgou a livr\u00e9 son \u00ab\u00a0\u00e9valuation des actions des forces arm\u00e9es ukrainiennes qui peuvent perturber le fonctionnement s\u00fbr de la centrale\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Cette centrale, la plus grande d\u2019Europe, dont les troupes russes ont pris le contr\u00f4le en mars, d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, a \u00e9t\u00e9 la cible ces derni\u00e8res semaines de bombardements dont Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9, suscitant l\u2019inqui\u00e9tude de la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, devait quant \u00e0 lui s\u2019entretenir dans la journ\u00e9e avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une inspection de l\u2019AIEA sur le site de la centrale de Zaporijia, la plus importante des quatre centrales ukrainiennes, au bord du Dniepr.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On peut envisager pour Zaporijia des sc\u00e9narios conduisant \u00e0 des rejets bien plus importants qu\u2019\u00e0 Fukushima\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien franco-russe au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T10:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:17:38+00:00","articleBody":"           Des Ukrainiens observent l\u2019un des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s dans la rue \u00e0 Kiev, le 24 ao\u00fbt 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des chapelains de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assistent au monast\u00e8re Saint-Michel, \u00e0 Kiev \u00e0 une messe donn\u00e9e pour le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, par le primat de l'Eglise orthodoxe d'Ukraine et de Kiev, le m\u00e9tropolite \u00c9piphane, le 24 ao\u00fbt 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Nul en Ukraine n\u2019aurait pu imaginer, malgr\u00e9 une guerre de huit ans avec la Russie dans les r\u00e9gions orientales du pays, qu\u2019un jour le pays c\u00e9l\u00e9brerait l\u2019anniversaire de son ind\u00e9pendance dans des conditions aussi dramatiques. L\u2019ambiance sur la rue Khrechtchatyk, principale art\u00e8re du centre de la capitale, o\u00f9 le gouvernement avait choisi de remplacer la traditionnelle parade militaire par l\u2019exposition d\u2019une colonne de chars russes d\u00e9truits ou captur\u00e9s, illustrait parfaitement ce sentiment de fiert\u00e9. Malgr\u00e9 l\u2019interdiction d\u2019organiser des rassemblements publics par crainte que Moscou ne bombarde Kiev en ce jour symbolique, malgr\u00e9 le fait que des sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne aient retenti \u00e0 maintes reprises (sans qu\u2019un missile ne touche la capitale), les Ki\u00e9viens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur esprit de r\u00e9sistance et leurs combattants. Un reportage \u00e0 lire ici.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/e5cd0dd_1661384925698-v4a2835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-25T16:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T07:49:22+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement russe qui a frapp\u00e9 mercredi soir une gare dans le centre de l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 vingt-cinq morts et trente et un bless\u00e9s, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur des trains ukrainiens. \u00ab\u00a0Selon les informations de la matin\u00e9e, nous avons vingt-cinq morts, dont deux enfants. Trente et une personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants\u00a0\u00bb, a fait savoir la soci\u00e9t\u00e9 sur Telegram.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 cette \u00ab\u00a0frappe de missile russe\u00a0\u00bb mercredi soir au d\u00e9but de son discours par vid\u00e9o devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, en faisant \u00e9tat d\u2019un premier bilan de vingt-deux morts. Elle a eu lieu sur la gare de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. Selon M.\u00a0Zelensky, quatre wagons passagers ont pris feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la frappe russe sur une gare s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 vingt-cinq morts","dateModified":"2022-08-25T08:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:55:36+00:00","articleBody":"     La France avait rempli jeudi matin \u00e0 90,06\u00a0% ses stocks de gaz pour l\u2019hiver, selon la plate-forme europ\u00e9enne Aggregated Gas Storage Inventory (AGSI), en bonne voie pour r\u00e9aliser l\u2019objectif du gouvernement d\u2019atteindre 100\u00a0% avant novembre et d\u2019\u00eatre ainsi en mesure de faire face \u00e0 de potentielles p\u00e9nuries li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine.          Dans le d\u00e9tail, les stocks de Ter\u00e9ga, l\u2019un des deux gestionnaires du r\u00e9seau de transport de gaz en France, \u00e9taient \u00e0 91,21\u00a0% de leur capacit\u00e9, quand ceux de Storengy, filiale d\u2019Engie, en \u00e9taient \u00e0 89,67\u00a0%, selon le site de l\u2019AGSI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France d\u00e9passe les 90\u00a0% de remplissage de ses stocks de gaz pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-08-25T06:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:46:51+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que la Russie est \u00ab\u00a0probablement pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia [occup\u00e9e par les troupes russes depuis le mois de mars] \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que la Russie maintient l\u2019occupation militaire de la centrale, les principaux risques pour l\u2019exploitation des r\u00e9acteurs devraient rester les perturbations des syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs, les dommages \u00e0 son alimentation \u00e9lectrique de secours ou les erreurs des employ\u00e9s travaillant sous pression\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-08-25T05:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:25:52+00:00","articleBody":"           A Ottawa, au Canada, le parlement a \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9 aux couleurs de l\u2019Ukraine, pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, le 24 ao\u00fbt 2022. PATRICK DOYLE \/ AP                 L\u2019\u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0Le tennis joue pour la paix\u00a0\u00bb a eu lieu en amont de l\u2019US\u00a0Open, mercredi 24 ao\u00fbt, \u00e0 New York. FRANK FRANKLIN II \/ AP                 Orysia, 8\u00a0ans, a manifest\u00e9 \u00e0 Ottawa en brandissant le drapeau ukrainien devant le Parlement canadien. PATRICK DOYLE \/ AP                 Rafael Nadal, Iga Swiatek et d\u2019autres champions de tennis ont particip\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 dans le cadre de l\u2019US Open afin de collecter des fonds pour l\u2019Ukraine. Au total, plus d\u2019un million de dollars d\u2019aide humanitaire a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9. FRANK FRANKLIN II \/ AP                 Des manifestants participent \u00e0 une marche \u00e0 New York, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. SPENCER PLATT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/a75865e_449e8c08159345198248fac457d4eac4-449e8c08159345198248fac457d4eac4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements ont eu lieu mercredi au Canada et aux Etats-Unis \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pe...","dateModified":"2022-08-25T05:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:06:36+00:00","articleBody":"     Au septi\u00e8me mois de la guerre, Kiev a l\u2019intention de cr\u00e9er d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine un tribunal international afin d\u2019y faire juger le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et les responsables de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut responsable ukrainien. Ce plan en vue de la cr\u00e9ation de ce tribunal qui devra se prononcer sur le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie est chapeaut\u00e9 par Andriy Smyrnov, directeur adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0C\u2019est la seule option pour que soient tenus rapidement responsables les criminels qui ont d\u00e9marr\u00e9 la guerre contre l\u2019Ukraine. La meilleure, la plus rapide et la plus efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Smyrnov lors d\u2019un entretien avec l\u2019Agence France-Presse. Le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb est similaire \u00e0 la notion de \u00ab\u00a0crime contre la paix\u00a0\u00bb utilis\u00e9e lors des proc\u00e8s de Nuremberg et de Tokyo au sortir de la seconde guerre mondiale.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater sur les crimes pour lesquels elle est comp\u00e9tente (g\u00e9nocide, crime contre l\u2019humanit\u00e9 et crime de guerre) mais elle ne peut se saisir des accusations de \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb car ni Moscou ni Kiev n\u2019ont ratifi\u00e9 le statut de Rome l\u2019\u00e9tablissant en\u00a02010.          \u00ab\u00a0Le monde a la m\u00e9moire courte\u00a0: c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019aimerais que ce tribunal se mette au travail d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, ajoute Andriy Smyrnov, qui se dit \u00ab\u00a0prudemment optimiste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine veut un tribunal international pour juger l\u2019agression de la Russie d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine","dateModified":"2022-08-25T05:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:53:07+00:00","articleBody":"     Dans la nuit de mercredi\u00a024 \u00e0 jeudi 25\u00a0ao\u00fbt, les autorit\u00e9s locales ont signal\u00e9 des explosions \u00e0 Vychghorod, une banlieue de Kiev, et \u00e0 Kryvy Rih (Sud), la ville d\u2019origine du pr\u00e9sident Zelensky.          Oleksandr Vilkoul, le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, a rapport\u00e9 que les forces russes ont tir\u00e9 sur le district de Metalurhiinyi dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk avec des lance-roquettes multiples Tornado. Il a pr\u00e9venu les habitants de faire attention aux munitions non explos\u00e9es.          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles explosions matinales en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T05:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:47:30+00:00","articleBody":"     Samedi 20\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de Moscou, Daria Douguina, \u00e2g\u00e9e de 29\u00a0ans, mourait dans l\u2019explosion de la voiture de son p\u00e8re, l\u2019id\u00e9ologue n\u00e9o-eurasiste Alexandre Douguine.          C\u2019est elle qui \u00e9tait au volant du v\u00e9hicule. La disparition brutale de cette militante et journaliste n\u2019est pas sans cons\u00e9quences en France. Elle et son p\u00e8re sont des figures connues et appr\u00e9ci\u00e9es d\u2019une partie de l\u2019extr\u00eame droite radicale dans l\u2019Hexagone.                    Lire aussi :  Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse","dateModified":"2022-08-25T05:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:43:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une journ\u00e9e lourde en symboles et en \u00e9v\u00e9nements, Volodymyr Zelensky a post\u00e9 un message vid\u00e9o de moins de deux minutes, mercredi soir, dans laquelle il dresse le bilan \u2013 provisoire \u2013 de la frappe russe qui a touch\u00e9 une gare ferroviaire, en soir\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk.           Tchaplyne est notre douleur aujourd\u2019hui. A ce jour, il y a vingt-deux morts dont cinq br\u00fbl\u00e9s dans une voiture. Un adolescent de 11\u00a0ans est mort, un missile russe a d\u00e9truit sa maison. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage \u00e0 la gare ferroviaire se poursuivront. Nous rendrons \u00e9videmment les occupants responsables de tout ce qu\u2019ils ont fait.           \u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9, et aucun missile ne pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Pr\u00e9servons notre unit\u00e9 \u2013 la m\u00eame unit\u00e9 qu\u2019aujourd\u2019hui, comme chaque jour pendant ces six mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que la dur\u00e9e du conflit a atteint, mercredi, le cap symbolique des six mois.          M.\u00a0Zelensky est \u00e9galement revenu sur la journ\u00e9e de f\u00eate nationale, ce mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, qui c\u00e9l\u00e9brait l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine acquise aux d\u00e9pens de l\u2019URSS en\u00a01991.           Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine touche \u00e0 sa fin. Mais notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais. Et il y aura notre 32e Jour de l\u2019Ind\u00e9pendance, et le 33e, et tous les suivants, tant que durera le temps sur terre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-25T05:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:33:41+00:00","articleBody":"      Six mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, une frappe russe a fait, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, le jour de la f\u00eate nationale ukrainienne, au moins vingt-deux morts, dont un gar\u00e7on de 11\u00a0ans, et des dizaines de bless\u00e9s dans une gare ferroviaire de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (Est), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune bombe qui peut supprimer la libert\u00e9, et il n\u2019y aura jamais aucun missile qui pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb,, a d\u00e9clar\u00e9 en soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, des explosions ont retenti \u00e0 Vychhhorod, une banlieue de Kiev, et \u00e0 Kryvy Rih (Sud), la ville d\u2019origine de Volodymyr Zelensky, selon les autorit\u00e9s locales.          Apr\u00e8s six mois de guerre, l\u2019anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance, acquise en\u00a01991 vis-\u00e0-vis de l\u2019URSS, ne devait pas donner lieu \u00e0 des festivit\u00e9s, mais la diaspora ukrainienne a organis\u00e9, mercredi, de nombreux rassemblements \u00e0 travers le monde.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a confirm\u00e9 l\u2019octroi d\u2019une aide militaire de pr\u00e8s de trois milliards de dollars \u00e0 Kiev, la plus importante somme de la part des Etats-Unis depuis le d\u00e9but du conflit. Il s\u2019agit de permettre aux Ukrainiens d\u2019\u00ab\u00a0acqu\u00e9rir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et des munitions (\u2026) ainsi que des radars\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont averti qu\u2019ils avaient des informations attestant que \u00ab\u00a0la Russie continue de pr\u00e9parer des simulacres de r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson (Sud), ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, sur un rattachement de ces r\u00e9gions aux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-25T05:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html#627466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-totalement-deconnectee-du-reseau_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:33:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier, qui marquait le sixi\u00e8me mois jour pour jour du d\u00e9but de l\u2019invasion russe, est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-08-25T04:33:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/4741/3180/1342/900/3/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/25/18-4">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les grands argentiers de la planète se retrouvent, à partir de jeudi, à Jackson Hole, aux Etats-Unis, avec pour objectif d’endiguer une poussée des prix jamais vue depuis quarante ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Économie mondiale             Inflation : les banquiers centraux en accusation      Les grands argentiers de la planète se retrouvent, à partir de jeudi, à Jackson Hole, aux Etats-Unis, avec pour objectif d’endiguer une poussée des prix jamais vue depuis quarante ans.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 00h24, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jerome Powell, président de la Réserve fédérale américaine, témoigne devant la Commission des services financiers de la Chambre des représentants, à Washington, le 23 juin 2022.  WIN MCNAMEE / GETTY IMAGES VIA AFP               Andrew Bailey a du souci à se faire d’un point de vue politique. Depuis le début de l’été, le gouverneur – à l’allure débonnaire – de la Banque d’Angleterre (BoE) est la cible de critiques émanant du plus haut niveau du gouvernement britannique. Kwasi Kwarteng, le ministre des entreprises et de l’industrie, résume les attaques d’une phrase : « Quand votre objectif d’inflation est de 2 % et que vous prédisez que vous serez bientôt à 13,3 % [prévision officielle de la BoE], il y a quelque chose qui ne va pas. »          Les principaux banquiers centraux de la planète devaient se retrouver, à partir du jeudi 25 août, pour leur symposium annuel de trois jours organisé à Jackson Hole, dans le Wyoming (ouest des Etats-Unis). Si leur réunion est toujours très importante, cela fait longtemps qu’ils n’avaient pas été autant vilipendés. Ce qui vaut pour la Banque d’Angleterre s’applique aussi à la Réserve fédérale américaine (Fed) et à la Banque centrale européenne (BCE). Toutes ont pour objectif de maintenir l’inflation autour de 2 %. Or force est de constater que ce n’est pas le cas actuellement : en juillet, elle s’élevait à 8,5 % aux Etats-Unis, à 8,9 % dans la zone euro et à 10,1 % au Royaume-Uni.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, des banquiers centraux « très inquiets »                 Voilà plus d’un an que Lawrence Summers, l’ancien secrétaire américain au Trésor (1999-2001), tempête contre la Fed. « On a une génération de banquiers centraux “woke” qui se définissent par leur engagement social, leur inquiétude pour l’environnement ou les excès financiers, mais toute leur expérience vient d’une période où l’inflation était sous l’objectif [de 2 %] », s’agaçait-il, en octobre 2021. Selon lui, ces « maîtres du monde » ont fini par oublier leur véritable raison d’être, à savoir assurer la stabilité des prix.               Mervyn King, l’ancien gouverneur de la BoE (2003-2013), dresse le même diagnostic : « Les banquiers centraux ont tous fait la même erreur. Pendant la pandémie [de Covid-19], ils ont cru devoir montrer qu’ils étaient présents, qu’ils faisaient quelque chose », expliquait-il en mai à Sky News. Selon lui, en baissant trop fortement leurs taux d’intérêt pendant les confinements, et en injectant des liquidités à tour de bras, ils ont commis une grave « erreur intellectuelle ». « Ils ont décidé d’imprimer de l’argent juste au moment où l’on produisait moins. Après, il y a eu trop d’argent en circulation et pas assez de marchandises, avec, pour résultat, de l’inflation. »          Deux chocs gigantesques          Dans l’univers des économistes, ces attaques demeurent pourtant minoritaires. « C’est un peu facile de critiquer après-coup, estime Laurent Bilke, qui a fondé Alternative Macro Signals, une société ayant développé des indices pour détecter les tendances de l’inflation. Il y a douze ou dix-huit mois, l’immense majorité des économistes, mais aussi des gouvernements, pensaient que l’inflation serait temporaire. »        Il vous reste 62.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/25/inflation-les-banquiers-centraux-au-banc-des-accuses_6138940_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: les banquiers centraux en accusation","dateCreated":"2022-08-25T00:24:34+02:00","datePublished":"2022-08-25T00:24:34+02:00","dateModified":"2022-08-25T10:27:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Les grands argentiers de la plan\u00e8te se retrouvent, \u00e0 partir de jeudi, \u00e0 Jackson Hole, aux Etats-Unis, avec pour objectif d\u2019endiguer une pouss\u00e9e des prix jamais vue depuis quarante ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/1259/0/7538/3769/1342/671/60/0/8f3ed18_1661355988095-063-1404699698.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-5">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’association de défense des animaux L214 a déposé une plainte pour « mauvais traitements », vidéo à l’appui, contre l’élevage de lapins du principal responsable de la filière cunicole française, situé en Ille-et-Vilaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Agriculture & Alimentation             L214 porte plainte et réclame la fermeture immédiate d’un élevage de lapins en Bretagne      L’association de défense des animaux L214 a déposé une plainte pour « mauvais traitements », vidéo à l’appui, contre l’élevage de lapins du principal responsable de la filière cunicole française, situé en Ille-et-Vilaine.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cette photo a été prise au mois de mai par l’association L214 pour dénoncer un élevage de lapins situé sur la commune de Domalain, en Ille-et-Vilaine.                 C’est l’animal le plus détenu en cage en Europe. Dans une vidéo révélée jeudi 25 août, l’association de défense des animaux L214 dénonce les conditions d’un élevage de lapins situé à Domalain (Ille-et-Vilaine). Cette exploitation agricole de Bretagne appartient au président de la Fédération nationale des groupements de producteurs de lapins (Fenalap), a fait savoir L214, qui a porté plainte, en demandant la fermeture rapide de l’élevage.            La vidéo diffusée sur les réseaux sociaux par l’association présente des images qu’elle assure avoir filmées en mai, au sein d’un élevage réparti sur deux sites et qui exploiterait 1 500 lapines reproductrices : « Isolées dans des cages, elles sont inséminées artificiellement tous les quarante-deux jours. Au total, elles donnent naissance à plus de cent trente mille lapereaux chaque année. »                         Ces animaux sont destinés à être vendus puis abattus pour leur viande. « Une partie des lapins issus de cet élevage sont commercialisés sous la marque Le Gaulois » du groupe volailler LDC, a assuré L214 à l’Agence France-Presse (AFP), qui réclame la « fermeture d’urgence » de l’exploitation, censée être un « en exemple » et « montrer l’avenir de la filière ». La plainte vise l’exploitation « en qualité de personne morale » ainsi que son dirigeant, Frédéric Blot, et le vétérinaire sanitaire de l’élevage, a précisé à l’AFP Sébastien Arsac, cofondateur de L214. Contacté à plusieurs reprises mercredi par l’AFP, M. Blot n’avait pas donné suite aux sollicitations de l’agence dans la soirée.            Blessures multiples et hygiène déplorable            Des blessures multiples, infectées et non soignées, des maladies, des lapins morts, entassés ou en état de décomposition, des médicaments périmés : les images tournées par l’association sont difficilement supportables et ses reproches nombreux. « L’état sanitaire » de cet élevage intensif est notamment montré du doigt, « les animaux n’ont jamais accès à l’extérieur et sont élevés dans des bâtiments fermés, sans fenêtres », juge L214.                 Les militants pour le bien-être animal reprochent également à l’entreprise visée de mentir délibérément sur les conditions d’élevage. Sur son site Internet, le groupement d’éleveurs Elvilap, qui commercialise 2,6 millions de lapins chaque année, c’est-à-dire 10 % de la production française et dont est membre l’élevage breton, assure que « la santé et le bien-être de [ses] lapins font partie de [ses] préoccupations majeures. » Une version remise en cause par L214.                              Lire aussi   Cages nues, espace minimal : les conditions d’élevage des lapins mises en cause par une agence européenne                              Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/25/maltraitance-animale-l214-porte-plainte-et-reclame-la-fermeture-immediate-d-un-elevage-de-lapins-en-bretagne_6139012_3244.html"},"headline":"L214 porte plainte et r\u00e9clame la fermeture imm\u00e9diate d\u2019un \u00e9levage de lapins en Bretagne","dateCreated":"2022-08-25T15:55:35+02:00","datePublished":"2022-08-25T15:55:35+02:00","dateModified":"2022-08-25T17:20:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019association de d\u00e9fense des animaux L214 a d\u00e9pos\u00e9 une plainte pour \u00ab\u00a0mauvais traitements\u00a0\u00bb, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, contre l\u2019\u00e9levage de lapins du principal responsable de la fili\u00e8re cunicole fran\u00e7aise, situ\u00e9 en Ille-et-Vilaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/33/0/400/200/1342/671/60/0/80c364a_1661422655140-lapins-cages-surdensite-s.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-6">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Deux équipes françaises – le PSG et l’OM – connaîtront leurs adversaires de la phase de groupes qui débutera à partir du 6 septembre. La cérémonie, qui se tient à Istanbul, est à suivre en direct.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Tirage au sort de la Ligue des champions en direct : la Juventus pour le PSG Deux équipes françaises – le PSG et l’OM – connaîtront leurs adversaires de la phase de groupes qui débutera à partir du 6 septembre. La cérémonie, qui se tient à Istanbul, est à suivre en direct.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Barça n’a pas de chance au tirage, groupe C. Les Catalans retrouvent le Bayern. Le retour en Bavière de Lewandowski.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu’en est-il de l’OM?     I         Il faudra patienter pour avoir les premiers adversaires de l’OM.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Cela sera le groupe G pour Séville. En compagnie pour le moment de la tête de série, Manchester City.                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Liverpool hérite du groupe A, celui de l’Ajax.                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et pourquoi Rennes ne fait pas parti du tirage, et pourquoi ?    Crêpes suzettes         C’est à cause de Bruno Génésio.                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et Tottenham est placé dans le groupe D avec Francfort.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et c’est maintenant au tour de la Juventus Turin. Et les Turinois se retrouvent dans le groupe H, celui du PSG. Voilà une belle affiche.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Leipzig figurera dans le groupe F avec le Real Madrid.                    18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi liverpool et dans le second pot    Fuegi         Parce que City a été champion et a préempté cette place.                    18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On va procéder au tirage au sort des clubs du chapeau 2. Un chapeau 2 très relevé.                    18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Attendez. La vie, c'est le vinaigre ou le Chablis ?    Popeye         Le vin qui tourne donne du vinaigre. C’est kifkif.                    18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour avons nous des groupe actuellement ?-?    Yohan          Pas encore. Nous avons la répartition des clubs du chapeau 1 dans les différents groupes.                    18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Manchester City dans le groupe G. Et donc le PSG est dans le groupe H.                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Real Madrid sera dans le groupe F.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’AC Milan sort dans le groupe E.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, avez une technique pour les œufs pochés ? Vinaigre d’alcool ou non ?    Bayo         Le vinaigre c’est la vie. C’est un grand oui.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et le 4e est Francfort, vainqueur de la Ligue Europa, groupe D.                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On passe au troisième club du chapeau 1 : Bayern Münich, groupe C.                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et le deuxième nom qui sort : Porto, groupe B.                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Premier club tiré : Ajax Amsterdam.                                         Le contexte       Live  animé par Anthony Hernandez      Image de couverture :  Le PSG va connaître ses adversaires du premier tour de la Ligue des champions.    FRANCK FIFE / AFP          Bonjour à toutes et à tous ! Bienvenue dans ce direct consacré au tirage au sort, à Istanbul, de la prochaine phase de groupes de la Ligue des champions 2022-2023, qui se déroulera entre le 6 septembre et le 2 novembre. Un format plus condensé et donc plus intense pour cause de Coupe du monde de football cet automne (du 20 novembre au 18 décembre).         Quoi ? Il s’agit de répartir en huit groupes de quatre les 32 équipes qualifiées.         Quand ? Jeudi 25 août à partir de 18 heures.         Où ? Au centre de conférences Halic d’Istanbul. La finale se disputera sur les rives du Bosphore le 10 juin 2023.         Sur quelles chaînes ? RMC Sport 1, Canal+, UEFA. com         Ce dont on ne parlera probablement pas ? La visite officielle du président Emmanuel Macron en Algérie.         A lire en attendant : On sait ce que Cristiano Ronaldo coûte à un club, mais moins ce qu’il apporte à une équipe.         Le PSG continue sa promenade de santé en Ligue 1.         Les clubs de Ligue 1 face à la question écologique.                                                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","coverageStartTime":"2022-08-25T16:37:14+00:00","coverageEndTime":"2022-08-26T04:37:14+00:00","headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","description":"Deux \u00e9quipes fran\u00e7aises \u2013 le PSG et l\u2019OM \u2013 conna\u00eetront leurs adversaires de la phase de groupes qui d\u00e9butera \u00e0 partir du 6\u00a0septembre. La c\u00e9r\u00e9monie, qui se tient \u00e0 Istanbul, est \u00e0 suivre en direct.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct : la Juventus pour le PSG","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux \u00e9quipes fran\u00e7aises \u2013 le PSG et l\u2019OM \u2013 conna\u00eetront leurs adversaires de la phase de groupes qui d\u00e9butera \u00e0 partir du 6\u00a0septembre. La c\u00e9r\u00e9monie, qui se tient \u00e0 Istanbul, est \u00e0 suivre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/3433/3332/1342/1302/3/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-08-25T16:37:14+00:00"
,"endDate":"2022-08-26T04:37:14+00:00"
  Le Bar\u00e7a n\u2019a pas de chance au tirage, groupe C. Les Catalans retrouvent le Bayern. Le retour en Bavi\u00e8re de Lewandowski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:39:54+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il de l\u2019OM?     I         Il faudra patienter pour avoir les premiers adversaires de l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:39:28+00:00","articleBody":"     Cela sera le groupe G pour S\u00e9ville. En compagnie pour le moment de la t\u00eate de s\u00e9rie, Manchester City.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:38:14+00:00","articleBody":"     Liverpool h\u00e9rite du groupe A, celui de l\u2019Ajax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:37:34+00:00","articleBody":"    Et pourquoi Rennes ne fait pas parti du tirage, et pourquoi ?    Cr\u00eapes suzettes         C\u2019est \u00e0 cause de Bruno G\u00e9n\u00e9sio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:37:17+00:00","articleBody":"     Et Tottenham est plac\u00e9 dans le groupe D avec Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:36:12+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est maintenant au tour de la Juventus Turin. Et les Turinois se retrouvent dans le groupe H, celui du PSG. Voil\u00e0 une belle affiche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:35:03+00:00","articleBody":"     Leipzig figurera dans le groupe F avec le Real Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:33:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi liverpool et dans le second pot    Fuegi         Parce que City a \u00e9t\u00e9 champion et a pr\u00e9empt\u00e9 cette place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:33:15+00:00","articleBody":"     On va proc\u00e9der au tirage au sort des clubs du chapeau 2. Un chapeau 2 tr\u00e8s relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:32:52+00:00","articleBody":"    Attendez. La vie, c'est le vinaigre ou le Chablis ?    Popeye         Le vin qui tourne donne du vinaigre. C\u2019est kifkif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:32:23+00:00","articleBody":"    Bonjour avons nous des groupe actuellement ?-?    Yohan          Pas encore. Nous avons la r\u00e9partition des clubs du chapeau 1 dans les diff\u00e9rents groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:32:01+00:00","articleBody":"     Manchester City dans le groupe G. Et donc le PSG est dans le groupe H.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:31:38+00:00","articleBody":"     Le Real Madrid sera dans le groupe F.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:30:57+00:00","articleBody":"     L\u2019AC Milan sort dans le groupe E.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:30:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez une technique pour les \u0153ufs poch\u00e9s ? Vinaigre d\u2019alcool ou non ?    Bayo         Le vinaigre c\u2019est la vie. C\u2019est un grand oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:30:24+00:00","articleBody":"     Et le 4e est Francfort, vainqueur de la Ligue Europa, groupe D.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:30:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:29:38+00:00","articleBody":"     On passe au troisi\u00e8me club du chapeau 1\u00a0: Bayern M\u00fcnich, groupe C.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:29:15+00:00","articleBody":"     Et le deuxi\u00e8me nom qui sort\u00a0: Porto, groupe B.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:28:27+00:00","articleBody":"     Premier club tir\u00e9\u00a0: Ajax Amsterdam.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:28:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'OM est chapeau 4 ? C'est le 2\u00e8me de ligue 1 quand m\u00eame. Je trouve \u00e7a assez scandaleux.    Sam         Ils sont class\u00e9s par coefficient de clubs dans les chapeaux 2 \u00e0 4. Donc l\u2019OM ne peut s\u2019en prendre qu\u2019\u00e0 lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:27:24+00:00","articleBody":"    Pronostic pour le PSG cette ann\u00e9e ?    Grey00         Une demie\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:27:02+00:00","articleBody":"     Cela va commencer. On va d\u2019abord tirer chaque \u00e9quipe du chapeau 1 et lui attribuer un groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chapeau 1","dateModified":"2022-08-25T16:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:26:04+00:00","articleBody":"    Vous pr\u00e9disiez un tirage \u00e0 18h45. heureusement que vous ne bossez pas \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o...    Hahaha bis         Nouveau bulletin m\u00e9t\u00e9o\u00a0: 18 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:25:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sentateur est en train d\u2019expliquer toutes les sp\u00e9cificit\u00e9s. Je vous les \u00e9pargne. C\u2019est assez compliqu\u00e9. On va faire simple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:24:19+00:00","articleBody":"    Bonjour pour la cuisson des p\u00e2tes Panzani'Or c'est 7 ou 11 minutes svp ? Je trouve plus mercu bcp    Aideurgentes         Pour une cuisson al dente, s\u2019arr\u00eater une \u00e0 deux minutes avant la dur\u00e9e indiqu\u00e9e sur le paquet. Et pr\u00e9lever une louche d\u2019eau de cuisson pour lier les pasta avec la sauce.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:23:15+00:00","articleBody":"    Pourquoi le d\u00e9but est toujours aussi \u00e9puisant visuellement parlant ?    Doly Prane          A cause du soleil\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:22:59+00:00","articleBody":"    Et les Belges?    Sauce Audalouse          Bruges repr\u00e9sente le plat pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:22:44+00:00","articleBody":"    Deux \u00e9quipes sponsoris\u00e9es par Red Bull... combien par 8.6 ?     je demande          Triffoully les Oies n\u2019est pas qualifi\u00e9 malheureusement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:21:59+00:00","articleBody":"     Les prestigieux invit\u00e9s ont pris position autour des bols qui contiennent les boules. Suspense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les choses s\u00e9rieuses vont commencer","dateModified":"2022-08-25T16:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:21:20+00:00","articleBody":"    combien d'\u00e9quipes suisses sont-elles qualifi\u00e9es ?    je demande         Aucune. Toutes mes confuses si vous \u00eates l\u2019un de nos voisins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:21:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:20:47+00:00","articleBody":"    Le choixpeau 4 est digne de la regrett\u00e9e coupe Intertoto.    Dumbeul d'OR et de Platine         La conf\u00e9rence ligue l\u2019a remplac\u00e9 avec brio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:20:22+00:00","articleBody":"    Tirage a commenc\u00e9 ?    Mams         La c\u00e9r\u00e9monie a commenc\u00e9. On tient le bon bout. On devrait se diriger tout doucement vers les choses s\u00e9rieuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:19:54+00:00","articleBody":"    Ma copine m'a largu\u00e9, un conseil ?    Idea         M\u00eame r\u00e9ponse. Non. D\u00e9sol\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:19:31+00:00","articleBody":"    Pensez vous que Messi sera ballon d'or cette ann\u00e9e ?    Nelka         Non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:19:17+00:00","articleBody":"     On discute sur la sc\u00e8ne du centre de conf\u00e9rence stambouliote. On se fait des politesses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:18:37+00:00","articleBody":"    Tour\u00e9, l'auteur du plus beau but de l'histoire de la Coupe de France contre le PSG... Ca nous rajeunit pas    Sacco         Jos\u00e9 Tour\u00e9, fabuleux joueur. Mais Yaya a un meilleur palmar\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:17:55+00:00","articleBody":"    Hommage, rappel de succ\u00e8s vieux de 30 ans... Sacchi re\u00e7oit un troph\u00e9e \u00e0 titre posthume ?!    Hahaha         Apparemment, il est bien vivant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:17:06+00:00","articleBody":"    Je voudrais \u00eatre dr\u00f4le. Je n'y parviens pas. Comment faire ?    Brice         Essayez. Faites comme moi. On y parvient pas toujours mais l\u2019important est d\u2019essayer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:16:36+00:00","articleBody":"    Y\u2019a t\u2019il eu le tirage ?    Mat         Non, nous en sommes \u00e0 la pr\u00e9sentation des anciens joueurs qui vont tirer les boules.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:16:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:15:29+00:00","articleBody":"     Le Turc Hamit Altintop sera l\u2019un des pr\u00e9pos\u00e9s au tirage au sort en compagnie de l\u2019Ivoirien Yaya Tour\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:14:07+00:00","articleBody":"    L OM va tout d\u00e9chirer en LDC ;)     Izzy         Croisons les doigts.         L\u2019OM va t\u2019il battre son record de point de sa derni\u00e8re participation (3pts)    Max la menace         Certains sont taquins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:13:12+00:00","articleBody":"     Sacchi a gagn\u00e9 deux Coupes d\u2019Europe des clubs champions (l\u2019anc\u00eatre de la Ligue des champions) en 1989 et en 1990 avec son Milan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:12:03+00:00","articleBody":"    Ou est ce que on peux visualiser le tirage?    Flo         Sur le site de l\u2019UEFA gratuitement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:11:48+00:00","articleBody":"    qui sera le fameux ballon d'or 2022 d'apr\u00e8s vous ?    Allan         Karim Benzema semble-t-il. Logique m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:11:18+00:00","articleBody":"     Arrigo Sacchi se voit remettre un prix sp\u00e9cial de l\u2019UEFA remis par le pr\u00e9sident Ceferin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:10:46+00:00","articleBody":"    Vous pensez que c\u2019est quelle \u00e9quipe qui va remport\u00e9 la ligue des champions cette ann\u00e9e?    Mdjan         Il est t\u00f4t pour le dire mais peut-\u00eatre l\u2019ann\u00e9e ou jamais pour Manchester City.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:10:16+00:00","articleBody":"     On assiste \u00e0 un hommage \u00e0 Arrigo Sacchi. Le grand coach de l\u2019AC Milan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:09:35+00:00","articleBody":"    Dans ma partie de Football Manager, j'ai gagn\u00e9 la Ligue des Champions avec le FC Vaduz. Une pr\u00e9monition pour la comp\u00e9tition de cette ann\u00e9e?    P. Le Guen         A priori, \u00e7a ne sera pas pour cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:09:16+00:00","articleBody":"    est ce qu'il y a une rediffusion du live apr\u00e8s ?    Allan         Le live sera visible sur notre site pendant quelques heures. Si c\u2019est votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:08:40+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est le pr\u00e9sident de l\u2019UEFA, Aleksander Ceferin, qui va remettre des prix d\u00e9cern\u00e9s par son organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cela parle de Benzema","dateModified":"2022-08-25T16:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:07:09+00:00","articleBody":"    Vous pensez que quelle \u00e9quipe va gagner la champions league cette ann\u00e9e     Haaland36         Je ne sais pas mais un club norv\u00e9gien, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 sympa. Malheureusement, le Bodo Glimt a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en barrage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:06:17+00:00","articleBody":"    Pour l'OM, le tierc\u00e9 gagnant r\u00e9al, Liverpool, Inter ! En bande organis\u00e9 !    Tristan         Parce qu\u2019il faut bien s\u2019amuser, voil\u00e0 ma pr\u00e9diction et celle de mon coll\u00e8gue Florian qui doit \u00eatre dans un train pour Draguignan \u00e0 l\u2019heure qu\u2019il est.          Florian\u00a0: PSG, Juventus, Sporting Lisbonne, Glasgow Rangers.          AC Milan, Atl\u00e9tico Madrid, Borussia Dortmund, OM.          Anthony\u00a0: PSG, Leipzig, Benfica Lisbonne, Bruges.          Manchester City, Barcelone, Salzbourg, OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos pronostics","dateModified":"2022-08-25T16:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:05:38+00:00","articleBody":"    une 15 eme ligue des champions pour le r\u00e9al madrid ?    Allan         Il en faut en laisser pour les autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:05:18+00:00","articleBody":"    Dans vos pr\u00e9dictions, on pourrait presque pressentir vos affinit\u00e9s personnelles...    Madame Irma         En m\u00eame temps lorsque l\u2019on est plac\u00e9 dans le chapeau 4, on a plus de chances d\u2019affronter de gros adversaires. Je suis parfaitement neutre entre le PSG et l\u2019OM. Je vous rassure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:04:21+00:00","articleBody":"    Grosse grosse ambiance au camping pour le tirage au sort.    Rostov         Sur le Don\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:04:02+00:00","articleBody":"     Est diffus\u00e9 en ce moment le traditionnel clip des meilleurs moments de la saison derni\u00e8re. Et puis on aura le droit \u00e0 la pr\u00e9sentation des qualifi\u00e9s de cette \u00e9dition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-08-25T16:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:02:48+00:00","articleBody":"    Quelle heure exacte le tirage svp ?    Louloum         On ne le sait pas. Cela d\u00e9pend de la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:02:21+00:00","articleBody":"    Comment je peux voir le tirage ?     Skllxxxxx         Le site de l\u2019UEFA, Canal + ou RMC Sports.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:02:00+00:00","articleBody":"    C'est mieux les C\u00e9sar ?    Popeye         C\u2019est beaucoup plus long alors j\u2019ai tendance \u00e0 r\u00e9pondre non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:01:34+00:00","articleBody":"    Est ce qu le tirage au sort du 1er tour a un impact av\u00e9r\u00e9 sur la victoire finale ?     Amara         Il en a si vous ne passez pas le premier tour...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T16:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:00:45+00:00","articleBody":"     A Istanbul, les grands pontes du football europ\u00e9en peuvent s\u2019accrocher \u00e0 leur fauteuil. C\u2019est parti. Bon, on \u00e9chappera pas \u00e0 quelques longueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie commence \u00e0 l\u2019instant. ","dateModified":"2022-08-25T16:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:57:56+00:00","articleBody":"    Marseille et PSG en huiti\u00e8me c'est possible?    Probabiliste         Impossible selon les r\u00e8gles \u00e9tablies par l\u2019UEFA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:57:00+00:00","articleBody":"    Le choixpeau 2 est aussi relev\u00e9 que le choixpeau 1    Harry         Un joli chapeau 2 effectivement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:55:07+00:00","articleBody":"    C ki ki tire les boules ?    FDJ         C\u2019est pas moi, c\u2019est pas moi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:55:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:54:13+00:00","articleBody":"    Quel est le sens de la vie?     AJA         C\u2019est le Chablis, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:53:58+00:00","articleBody":"    \r\nPr\u00e9sentateur de cha\u00eene crypt\u00e9e, excitation \u00e0 son comble... Heureusement que c'est un chat!    \u00c9moustill\u00e9          Ce live est tout public. Rassurez-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:53:03+00:00","articleBody":"    comme toujours ont tirent d'abord tout les chapeaux 1 puis 2 puis 3 etc.. ou c'est l'inverse?\r\n    Adrien         Tous les chapeaux 1 et ainsi de suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:51:56+00:00","articleBody":"    Et pourquoi pas 16 groupes de 2 ou 2 groupes de 16 ?    Castorp         M\u00e9fiez-vous une r\u00e9forme de cet acabit devrait bient\u00f4t arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:51:15+00:00","articleBody":"    Du coup Marseille va encore faire 0 points ?     SvpPB         3 points la derni\u00e8re fois. Mauvaise langue va.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:50:54+00:00","articleBody":"     Luis Campos et Nasser al-Khela\u00effi assisteront au tirage au sort pour le club parisien. Pablo Longoria et Alain Boghossian repr\u00e9senteront l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les repr\u00e9sentants des clubs fran\u00e7ais","dateModified":"2022-08-25T15:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:47:30+00:00","articleBody":"    Salut     Ssss         Salut. La forme\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:47:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La salle se pr\u00e9pare \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, nous dit le pr\u00e9sentateur d\u2019une c\u00e9l\u00e8bre cha\u00eene crypt\u00e9e. L\u2019excitation est \u00e0 son comble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:45:59+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est pass\u00e9e Olympique Lyonnais ? C\u2019est pour un coll\u00e8gue    La Cabeza         J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 us\u00e9 d\u2019autod\u00e9rision en \u00e9voquant cette absence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:44:01+00:00","articleBody":"    Il est curieux de constater que les 2 clubs de Lisbonne sont dans le chapeau 3; les 2 clubs de Glasgow sont dans le chapeau 4 et les 2 clubs de Londres sont dans le chapeau 2. MAIS les 2 clubs de Milan sont dans les chapeaux 1 et 3 alors que les clubs de Madrid sont eux dans les chapeaux 1 et 2. \r\nPensez-vous, avec votre acolyte Florian, qu'il puisse y avoir l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 contestation, complot, voir tirage au sort \u00e0 refaire comme nous avons pu le vivre l'ann\u00e9e derni\u00e8re ?    Sherlock         El\u00e9mentaire mon cher Watson. Et les deux clubs de Paris\u00a0? Ah non, d\u00e9sol\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:35:00+00:00","articleBody":"    Oh Catalinetta bella, tchi-tchi\r\n\u00c9coute l'amour t'appelle tchi-tchi\r\nCa n'a rien \u00e0 voir avec l\"\u00e9v\u00e8nement mais comme vous \u00e9voquiez la Corse, j'avais envie de vous chanter \u00e7a.\r\n    Antoine         Cela n\u2019a rien \u00e0 voir non plus mais puisque le tirage au sort et la finale ont lieu \u00e0 Istanbul, voil\u00e0 pour vous.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:33:33+00:00","articleBody":"     Un peu de lecture en patientant.                    Lire aussi :  Les incidents au Stade de France et la chronologie d\u2019une organisation qui a\u00a0vir\u00e9 au chaos                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fiasco d\u2019une finale fran\u00e7aise","dateModified":"2022-08-25T15:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:31:53+00:00","articleBody":"    En cas de guerre en Turquie en juin 2023, la finale pourrait-elle avoir lieu au Stade de France ?    G\u00e9rald D.         Pensez-vous que le pr\u00e9sident Macron en fasse \u00e0 nouveau la demande\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:31:02+00:00","articleBody":"    Le tirage c\u2019est quand     Hoh         Cher Monsieur ou ch\u00e8re Madame, la c\u00e9r\u00e9monie commence \u00e0 18 heures et elle durera le temps qu\u2019il faudra. Et j\u2019estime (avec l\u2019exp\u00e9rience et sans aucune certitude) le d\u00e9but du tirage au sort en lui-m\u00eame a 18 h 45 environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:30:04+00:00","articleBody":"     Parce qu\u2019il faut bien s\u2019amuser, voil\u00e0 ma pr\u00e9diction et celle de mon coll\u00e8gue Florian qui doit \u00eatre dans un train pour Draguignan \u00e0 l\u2019heure qu\u2019il est.          Florian\u00a0: PSG, Juventus, Sporting Lisbonne, Glasgow Rangers.          AC Milan, Atl\u00e9tico Madrid, Borussia Dortmund, OM.          Anthony\u00a0: PSG, Leipzig, Benfica Lisbonne, Bruges.          Manchester City, Barcelone, Salzbourg, OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos pronostics","dateModified":"2022-08-25T15:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:28:21+00:00","articleBody":"    De mon c\u00f4t\u00e9, je compte 1678 r\u00e9volutions de mes pouces autour d'un axe d\u00e9fini par leur parall\u00e8le.    Jean         Moi j\u2019en compte plut\u00f4t 1789.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:26:32+00:00","articleBody":"     Dans le chapeau 1\u00a0:          Real Madrid (Espagne)Eintracht Francfort (Allemagne)Manchester City (Angleterre)AC Milan (Italie)Bayern Munich (Allemagne)Paris Saint-Germain (France)Porto (Portugal)Ajax (Pays-Bas)          Dans le chapeau 2\u00a0:          Liverpool (Angleterre)Chelsea (Angleterre)Barcelone (Espagne)Juventus Turin (Italie)Atletico Madrid (Espagne)S\u00e9ville (Espagne)Leipzig (Allemagne)Tottenham (Angleterre)          Dans le chapeau trois\u00a0:          Borussia Dortmund (Allemagne)Salzburg (Autriche)Shakhtar Donetsk (Ukraine)Inter Milan (Italie)Naples (Italie)Benfica Lisbonne (Portugal)Sporting Lisbonne (Portugal)Bayer Leverkusen (Allemagne)          Dans le chapeau 4\u00a0:          Glasgow Rangers (Ecosse)Dinamo Zagreb (Croatie)Olympique de Marseille (France)Copenhague (Danemark)Club Bruges (Belgique)Celtic Glasgow (Ecosse)Viktoria Plzen (R\u00e9publique tch\u00e8que)Maccabi Ha\u00effa (Isra\u00ebl)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel des chapeaux","dateModified":"2022-08-25T15:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:25:25+00:00","articleBody":"    L'histoire des boules froides et chaudes a t-elle un fond de v\u00e9rit\u00e9 ou compl\u00e8tement pipeau ?    Inzaghi         L\u2019UEFA est tr\u00e8s forte pour compliquer son tirage sans avoir besoin de recourir \u00e0 ces l\u00e9gendes. Non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:22:43+00:00","articleBody":"    La probabilit\u00e9 qu'OM et PSG se croisent en (quart) (demi) finale ?    6e dimension         J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais en statistiques. On va dire plut\u00f4t tr\u00e8s r\u00e9duite au doigt mouill\u00e9. Je vous laisse deviner qui du PSG ou de l\u2019OM n\u2019atteindra pas ce stade de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:21:42+00:00","articleBody":"    En cas de finale Bayern-Dortmund, aura t-on le plaisir d\u2019assister \u00e0 un  mini-concert de Rammstein sur la pelouse d\u2019Istanbul ?    Bouzaglou         Non, plut\u00f4t Nina Hagen.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:19:43+00:00","articleBody":"    PSG ou OM ?     theo ouvrard          On peut r\u00e9pondre Lyon pour ne pas faire de jaloux\u00a0? Il faudra attendre au moins un an me direz-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:17:08+00:00","articleBody":"    Impossible d'avoir deux clubs portugais dans le m\u00eame groupe     Skizoo34          Ou d\u2019ailleurs deux clubs du m\u00eame pays dans le m\u00eame groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:13:57+00:00","articleBody":"    Je ne vois pas Sochaux ?    Jean         Est-ce un Belfortain qui se moque des Sochaliens\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:12:51+00:00","articleBody":"    Quel est le meilleur \/ pire tirage pour Paris selon vous?    Lelele         Nous avons vari\u00e9 les plaisirs en d\u00e9finissant d\u2019autres crit\u00e8res que les traditionnels \u00ab\u00a0meilleur et pire\u00a0\u00bb tirage. Mais j\u2019attends vos propositions avec plaisir. Je vous poste \u00e0 nouveau nos propositions.          Le groupe des meilleures ambiances pour le PSG\u00a0: Liverpool, Borussia Dortmund et Copenhague.          Le groupe des meilleures ambiances pour l\u2019OM\u00a0: Francfort, Liverpool et Naples.          Le groupe des destinations touristiques \u00e0 la mode pour le PSG\u00a0: S\u00e9ville, Leverkusen (non, on d\u00e9conne Naples bien s\u00fbr) et Copenhague.          Le groupe des destinations touristiques \u00e0 la mode pour l\u2019OM\u00a0: Porto, S\u00e9ville et Lisbonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:10:04+00:00","articleBody":"     Journ\u00e9e 1\u00a0: 6-7 septembreJourn\u00e9e 2\u00a0: 13-14 septembreJourn\u00e9e 3\u00a0: 4-5 octobreJourn\u00e9e 4\u00a0: 11-12 octobreJourn\u00e9e 5\u00a0: 25-26 octobreJourn\u00e9e 6\u00a0: 1er-2 novembreAvec un tirage au sort des 8es de finale pr\u00e9vu le 7 novembre pour les heureux \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le calendrier","dateModified":"2022-08-25T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:06:16+00:00","articleBody":"    J, esp\u00e8re que mon \u00e9quipe PSG ne se va pas se rencontr\u00e9 avec mon idole du football Thomas tuchel     Psg         Moi j\u2019esp\u00e8re surtout que si \u00e7a se produit, la poign\u00e9e de main entre Galtier et Tuchel sera plus douce (\u00e0 partir de la 54e seconde).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T15:03:27+00:00","articleBody":"    Tino. Et Paolo.    Dr\u00e9sienne         Votre papy est-il corse ou italien\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T15:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T14:58:14+00:00","articleBody":"    Tirage au sort se d\u00e9roulera \u00e0 quelle heure\n    Mmmmmm         A partir de 18 heures... Le tirage au sort en lui-m\u00eame devrait d\u00e9buter vers 18 h 30, 18 h 45. Tout d\u00e9pendra des r\u00e9jouissances pr\u00e9vues par l\u2019UEFA.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T14:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T14:55:14+00:00","articleBody":"    Selon mon Papy, qui est en Corse, les mouettes s'en foutent.    Dr\u00e9sienne         Votre papy pr\u00e9f\u00e8re Tino Rossi au foot\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T14:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T14:55:00+00:00","articleBody":"     A Marseille, on garde en souvenir les mauvaises exp\u00e9riences en Ligue des champions. Il ne devrait pas \u00eatre trop compliqu\u00e9 de faire mieux\u00a0: en 2013-2014, Marseille avait perdu ses six matchs de poule, et en 2020-2021, l\u2019OM n\u2019avait pris que trois points, avec une victoire et cinq d\u00e9faites.          Le coach argentin, Jorge Sampaoli, qui a qualifi\u00e9 le club la saison derni\u00e8re, a d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019en aller avant le d\u00e9but de la nouvelle saison. Il pensait que la direction ne lui donnait pas les moyens suffisants pour bien figurer en Ligue des champions. Cela sera aux joueurs qui sont rest\u00e9s et \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s de prouver que l\u2019entra\u00eeneur avait tort. L\u2019entra\u00eeneur croate, Igor Tudor, aura lui-aussi la pression\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 par une partie des supporteurs lors des deux premi\u00e8res rencontres \u00e0 domicile en Ligue 1.          Ces derni\u00e8res jours, l\u2019OM a aussi acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 son recrutement en attirant le Chilien Alexis Sanchez et aussi l\u2019Ivoirien Eric Bailly.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OM esp\u00e8re assurer","dateModified":"2022-08-25T14:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T14:51:03+00:00","articleBody":"     Esp\u00e9rons que ni le PSG, ni l\u2019OM ne d\u00e9clenchent un SOS pendant cette phase de groupes de la Ligue des champions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triangle des Bermudes","dateModified":"2022-08-25T14:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T14:48:23+00:00","articleBody":"    Donc, les chapeaux font des poules. Curieuse mutation.    Dr\u00e9sienne         Les chapeaux font des poules. Et les poules accouchent de non pas \u00ab\u00a0noeuf\u00a0\u00bb mais de seize qualifi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019oeuf ou la poule\u00a0? ","dateModified":"2022-08-25T14:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T14:46:13+00:00","articleBody":"     On conna\u00eet le trio Mbapp\u00e9-Neymar-Messi mais moins le duo Jeanne Moreau et Yves Duteil. Ceci est r\u00e9par\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La musique adoucit les coeurs","dateModified":"2022-08-25T14:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T14:40:18+00:00","articleBody":"    Simple question. Les chapeaux sont-ils ronds ?    Dr\u00e9sienne         Les chapeaux sont ronds, les t\u00eates sont carr\u00e9es et les moutons bien gard\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Ligue des champions en direct\u00a0: la Juventus pour le PSG","dateModified":"2022-08-25T14:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T14:40:01+00:00","articleBody":"     Finaliste en 2020 lors d\u2019une \u00e9dition particuli\u00e8re (Final 8 pour cause de Covid), les Parisiens encha\u00eenent les d\u00e9ceptions depuis quelques saisons. Ils courent encore et encore apr\u00e8s cette Ligue des champions qui est l\u2019objectif principal des propri\u00e9taires qataris, des nombreuses vedettes du club et de ses supporteurs. La saison derni\u00e8re, Kylian Mbapp\u00e9 et ses co\u00e9quipiers avaient chut\u00e9 d\u00e8s les 8es de finale face au Real Madrid, qui paraissait inf\u00e9rieur sur le papier.          Apr\u00e8s un d\u00e9but de saison canon (oui, ce n\u2019est qu\u2019en Ligue 1), trois victoires et 17 buts inscrits, port\u00e9 par le trio Mbapp\u00e9, Neymar et Messi, le PSG y croit fort. Le nouvel entra\u00eeneur, Christophe Galtier, le clame\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sont des joueurs qui ont envie de r\u00e9ussir, qui ont peut-\u00eatre une petite revanche collective \u00e0 prendre par rapport \u00e0 la saison derni\u00e8re m\u00eame s\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 champions.\u00a0\u00bb Passer la phase de groupes devrait \u00eatre une formalit\u00e9 mais il faudra le faire en jouant six matchs europ\u00e9ens en deux moins. Le format ultra-resserr\u00e9 de la comp\u00e9tition (pour cause de Coupe du monde en automne) favorise logiquement les clubs qui poss\u00e8dent de gros effectifs. Le PSG en fait partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les espoirs du PSG","dateModified":"2022-08-25T14:40:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/3433/3332/1342/1302/3/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/25/18-7">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Devant les recteurs d’académie réunis à l’université parisienne, le chef de l’Etat est revenu sur la « nouvelle méthode » évoquée lors d’un déplacement à Marseille, en juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       École primaire et secondaire             A la Sorbonne, Emmanuel Macron donne sa feuille de route pour l’école      Devant les recteurs d’académie réunis à l’université parisienne, le chef de l’Etat est revenu sur la « nouvelle méthode » évoquée lors d’un déplacement à Marseille, en juin.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 13h49, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Discours d’Emmanuel Macron, entouré (de gauche à droite) de Carole Grandjean, ministre déléguée chargée de l’enseignement et de la formation profesionnels, de Pap Ndiaye, ministre de l’éducation, d’Amélie Oudéa-Castéra, ministre des sports et de Sarah El Haïry, secrétaire d’Etat chargée de la jeunesse et du service national universel, devant les recteurs d’académie réunis à La Sorbonne, à Paris, le 25 août 2022.  MOHAMMED BADRA / AFP               Les recteurs d’académie ne s’attendaient sans doute pas à une telle feuille de mission. Dans un discours d’ouverture à leur traditionnelle réunion de rentrée – à laquelle il s’invitait pour la première fois – Emmanuel Macron les a désignés comme les instigateurs d’une « révolution culturelle » dans laquelle ils doivent être « porteurs de bonnes nouvelles » et « facilitateurs » de projets. Ces derniers ont accueilli les propos du président de la République par une longue ovation debout.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Marseille, Emmanuel Macron entame sa « révolution culturelle » dans les écoles                 Cette adresse d’un genre nouveau aux recteurs est une façon pour Emmanuel Macron de réaffirmer qu’il a placé les sujets éducatifs au cœur de ce second quinquennat, mais aussi de réajuster son positionnement par rapport à ceux-ci. Après un premier conseil des ministres placé sous le sceau de la « fin de l’abondance », les questions scolaires aussi sont désormais abordées d’un ton moins combatif et plus crépusculaire : là où l’ancien ministre de l’éducation ne faisait qu’égrener les multiples transformations engagées depuis 2017, Emmanuel Macron, après les avoir toutes rappelées, a ajouté qu’elles ne suffiraient pas – que les enseignants manquaient à l’appel et que les inégalités étaient toujours aussi criantes.               Le président de la République a évoqué à la fois les élèves « malheureux », les professeurs « désabusés » et les parents d’élèves « inquiets ». « Quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective », a ajouté le président, qui a regretté que le système éducatif soit désormais marqué par la défiance réciproque de ses acteurs. Un appel à la « lucidité » en forme d’aveu « d’échec », pour mieux annoncer les transformations futures. L’objectif clairement affiché est d’aller vers une école plus libre, plus autonome et plus flexible – plus libérale, diront ses détracteurs.          Plus d’autonomie          Le discours présidentiel laisse entendre que la refonte de l’école concerne tous les niveaux, de la maternelle au lycée. Dans les premiers âges de la scolarité, Emmanuel Macron appelle à faire davantage de place au développement de l’enfant. A l’école primaire, il insiste sur l’importance des fondamentaux et rappelle l’ambition, annoncée en 2021 et qui se concrétisera dès cette rentrée, d’instaurer une demi-heure quotidienne de sport. Au collège, il évoque la mise en place des demi-journées destinées à la découverte des métiers, dès la cinquième, pour améliorer l’orientation des adolescents – avec un mot pour le harcèlement scolaire, qui sévit particulièrement dans cette tranche d’âge. Au lycée, il rappelle son ambition de renforcer la place des maths, discipline déjà revenue dans le tronc commun de première après avoir un temps disparu dans la réforme du lycée.        Il vous reste 66.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/25/a-la-sorbonne-emmanuel-macron-donne-sa-feuille-de-route-pour-l-ecole_6139003_3224.html"},"headline":"A la Sorbonne, Emmanuel Macron donne sa feuille de route pour l\u2019\u00e9cole","dateCreated":"2022-08-25T13:49:34+02:00","datePublished":"2022-08-25T13:49:34+02:00","dateModified":"2022-08-25T16:17:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","\u00c9cole primaire et secondaire","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Devant les recteurs d\u2019acad\u00e9mie r\u00e9unis \u00e0 l\u2019universit\u00e9 parisienne, le chef de l\u2019Etat est revenu sur la \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9e lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Marseille, en juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/fe05ff7_5009115-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9cole primaire et secondaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecole-primaire-et-secondaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-8">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Luxe, mode et tragédie » (4/6). Le 3 février 1978, Marci Klein, 11 ans, la fille unique du créateur, est enlevée à New York pendant quelques heures. Hasard du calendrier, la semaine suivante, les premiers jeans griffés de la marque s’arrachent en boutiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           THOMAS MONASTER/New York Daily News Archive via Getty Images                        Séries d'été       Luxe, mode et tragédie         En 1978, une bande de « bras cassés » kidnappe la fille de Calvin Klein   Par Astrid Faguer  et Maud Gabrielson   Publié aujourd’hui à 15h06     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Luxe, mode et tragédie » (4/6). Le 3 février 1978, Marci Klein, 11 ans, la fille unique du créateur, est enlevée à New York pendant quelques heures. Hasard du calendrier, la semaine suivante, les premiers jeans griffés de la marque s’arrachent en boutiques.                Faut-il être inconscient ou chevronné pour oser enlever, en plein jour, la fille unique du célèbre styliste Calvin Klein ? Disons inconscient. Le « cerveau » du kidnapping, qui se déroule le 3 février 1978 à New York, est Dominique Ransay, un gamin de 19 ans qui élabore un schéma d’action baptisé « 55 days plan » : pendant près de deux mois, il étudie le trajet quotidien de Marci Klein, alors âgée de 11 ans, repère le bus qu’elle prend pour se rendre à la Dalton School, un collège huppé de Manhattan, ainsi que les habitudes et activités de son père, planquant des heures devant son immeuble situé dans l’Upper East Side.          L’idée farfelue surgit chez le postadolescent, originaire de la Martinique et plongeur occasionnel au restaurant La Potagerie, sur la Ve Avenue, en découvrant une photo publiée dans un magazine espagnol. Il y voit sa demi-sœur, Paule Ransay, à côté de Calvin Klein, accompagnant la petite Marci et ses camarades de classe à la première de la comédie musicale Beatlemania, à Broadway. « Mais tu côtoies des gens riches et célèbres ! », aurait déclaré Dominique à Paule. A 24 ans, cette dernière, serveuse dans le même établissement que son frère, est aussi l’une des baby-sitters d’appoint de Marci. L’idée est simple : kidnapper la fillette et réclamer 100 000 dollars de rançon à son paternel. L’indispensable Paule est enrôlée dans la combine.          Un appartement de Harlem          Si, à l’époque, Calvin Klein n’a pas encore bâti l’empire qui a fait son nom, il est sur la bonne voie. « A la fin des années 1970, il est, avec Ralph Lauren et Donna Karan, l’un des créateurs de mode les plus en vue de New York. Il est aussi une personnalité connue de tous. On le voit au Studio 54, la boîte de nuit incontournable de New York, et dans les pages people des magazines. Il incarne pour beaucoup la réussite et le rêve américain », explique Nancy Deihl, historienne de la mode américaine et professeure à l’université de New York.           « Il a d’abord cru à une blague de mauvais goût. Et puis il a appris que Marci manquait effectivement à l’appel à l’école » – Steven Gaines, biographe de Calvin Klein          Le matin du 3 février, chacun son rôle. Paule récupère Marci à l’arrêt de son bus scolaire, près du domicile de sa mère, Jayne Centre Klein, séparée de son mari depuis quatre ans. Elle persuade la petite fille de la suivre en lui faisant croire que son père, malade, la réclame à l’hôpital. On imagine l’émoi de l’enfant, d’autant qu’elle constate vite que le taxi ne prend pas la direction d’un quelconque hôpital, mais se rend à l’appartement de Paule, dans le quartier de Harlem, au nord de Manhattan. Marci est bâillonnée et séquestrée dans une chambre par le troisième membre de l’équipe, Cecil Wiggins, un ami de Dominique. Elle peut aussi voir Paule jouer les victimes, prétendant être, elle aussi, otage d’un gang.             Il vous reste 64.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/25/en-1978-une-bande-de-bras-casses-kidnappe-la-fille-de-calvin-klein_6139007_3451060.html"},"headline":"En 1978, une bande de \u00ab\u00a0bras cass\u00e9s\u00a0\u00bb kidnappe la fille de Calvin Klein","dateCreated":"2022-08-25T15:06:54+02:00","datePublished":"2022-08-25T15:06:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Luxe, mode et trag\u00e9die"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers","M le mag","Styles","Mode","Luxe, mode et trag\u00e9die","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Luxe, mode et trag\u00e9die\u00a0\u00bb (4\/6). Le 3 f\u00e9vrier 1978, Marci Klein, 11 ans, la fille unique du cr\u00e9ateur, est enlev\u00e9e \u00e0 New York pendant quelques heures. Hasard du calendrier, la semaine suivante, les premiers jeans griff\u00e9s de la marque s\u2019arrachent en boutiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Astrid Faguer "}
,{"@type":"Person","name":"Maud Gabrielson"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/382/0/3000/1500/1342/671/60/0/ec205a5_1661261466523-gettyimages-97326554.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Luxe, mode et trag\u00e9die","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/luxe-mode-et-tragedie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-9">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Lancé sur les réseaux sociaux, ce néologisme est massivement employé par les Ukrainiens depuis l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Rachisme », contraction de de « Russie » et « fascisme », nouveau mot de la guerre en Ukraine      Lancé sur les réseaux sociaux, ce néologisme est massivement employé par les Ukrainiens depuis l’invasion russe.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le mot, nouveau, s’est diffusé en Ukraine après l’invasion russe du 24 février : « rachisme ». Contraction de « Russie » et de « fascisme », ce néologisme a aussitôt connu un grand succès. Omniprésent sur les réseaux sociaux, où les Russes sont renommés « rachistes », il a vite été repris par les médias ukrainiens, avant d’être adopté jusqu’au plus haut sommet de l’Etat.          Volodymyr Zelensky s’est dit convaincu que le terme restera dans l’histoire. « Pendant ces quatre-vingts dernières années, il n’y a pas eu une telle barbarie sur notre continent, déclarait le président ukrainien, le 23 avril. Le “rachisme” est un concept qui figurera dans les livres d’histoire, sur Wikipédia, et sera enseigné en classe. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance                 Soucieux de voir le terme se répandre massivement, le chef du conseil de défense et de sécurité nationale d’Ukraine, Oleksi Danilov, a appelé les journalistes à l’utiliser, estimant qu’il correspond à un « phénomène nouveau dans l’histoire mondiale ». « Les rachistes modernes ne sont pas très différents des nazis, argumentait-il en mars. Ils les ont même dépassés, parce que, aujourd’hui, les capacités [militaires] sont complètement différentes, et ils les utilisent comme des monstres », affirmait-il en citant « la tragédie de Marioupol, Kharkiv et d’autres villes d’Ukraine ».               Les origines du mot sont encore mal établies. Selon certains experts, c’est Djokhar Doudaïev, alors président de la République tchétchène d’Itchkérie, qui l’a employé pour la première fois dans les années 1990. Il décrivait alors le « rachisme » comme une idéologie d’extrême droite fondée sur la haine, le chauvinisme, le manque de spiritualité et l’extrême cruauté. D’autres datent l’apparition du mot plus tard, lors de la guerre entre la Russie et la Géorgie, à l’été 2008. Tous s’accordent néanmoins sur le fait qu’il se soit répandu après le début de l’invasion en Ukraine, en février.          Une page Wikipédia en trente langues          Le terme a désormais sa page Wikipédia dans plus de trente langues. La version russe a fait l’objet d’une bataille : rien qu’en avril la page a été supprimée et restaurée plusieurs fois. On y lit que « le “rachisme” est interprété comme un synonyme du “fascisme russe” ou des “méthodes fascistes” utilisées par l’armée russe en Ukraine » et que « les soldats russes et tous les Russes soutenant la guerre sont appelés “rachistes” ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                 La version ukrainienne définit quant à elle le rachisme comme l’« idéologie fasciste totalitaire » du régime russe, dont les piliers seraient notamment l’idée d’une « mission civilisationnelle spéciale », « l’intolérance aux éléments culturels des autres nations », « l’utilisation de l’orthodoxie russe comme doctrine morale » et la force militaire. L’historien américain Timothy Snyder, qui a décortiqué le terme dans une tribune publiée le 22 avril dans le New York Times, le décrit quant à lui comme « une conceptualisation utile de la vision du monde de Poutine ». « [Les Ukrainiens] ont remarqué le biais fasciste de la Russie au cours de la dernière décennie bien plus tôt que les analystes occidentaux », ajoute l’auteur de Terres de sang. L’Europe entre Hitler et Staline.            Il vous reste 44.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/rachisme-le-nouveau-mot-de-la-guerre-en-ukraine_6138996_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rachisme\u00a0\u00bb, contraction de de \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fascisme\u00a0\u00bb, nouveau mot de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-25T12:00:15+02:00","datePublished":"2022-08-25T12:00:15+02:00","dateModified":"2022-08-25T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, ce n\u00e9ologisme est massivement employ\u00e9 par les Ukrainiens depuis l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/424/0/3543/1771/1342/671/60/0/16dba8b_1661388481099-choix-kharkiv-saboteurs-gratacap-22.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-10">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Quelle place pour le PS au sein de la gauche française ? La question sera au centre des débats des universités d’été à Blois, sur fond de règlements de comptes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Parti socialiste             Le Parti socialiste toujours divisé sur l’alliance avec la Nupes      Quelle place pour le PS au sein de la gauche française ? La question sera au centre des débats des universités d’été à Blois, sur fond de règlements de comptes.          Par Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après avoir œuvré à l’union de la gauche, Olivier Faure va-t-il réussir à maintenir l’unité dans son parti ? C’est tout l’enjeu de cette rentrée pour le premier secrétaire du Parti socialiste (PS), dont les élus et les militants se réunissent à Blois, vendredi 26 et samedi 27 août, pour ses traditionnelles universités d’été.          Près de quatre mois après l’alliance nouée avec La France insoumise (LFI), les écologistes et les communistes pour les élections législatives, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) sera, une nouvelle fois, au cœur des discussions chez les socialistes. Si, pour ses partisans, elle a permis au PS de conserver un groupe à l’Assemblée nationale, avec 31 députés, ses contempteurs déplorent toujours la mainmise des « insoumis » dans cet accord.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  LFI, PS, EELV… Après la séquence électorale unitaire du printemps, les enjeux identitaires refont surface à gauche                 Durant ces deux jours, les socialistes débattront de leur place dans cette union de la gauche et des alliances à bâtir : le PS a notamment convié le candidat écologiste à la présidentielle, Yannick Jadot, la députée « insoumise » de Seine-Saint-Denis Clémentine Autain ou encore le communiste Frédéric Boccara.          Votes plus nuancés          Pour Jérôme Guedj, député PS de l’Essonne chargé des relations avec la Nupes, les premières semaines à l’Assemblée nationale ont démontré tout le bien-fondé pour le PS de cet accord programmatique et électoral. « Qui aurait pu tabler il y a trois mois que le PS aurait un groupe à l’Assemblée, qui pèse dans les orientations de la Nupes, qui exprime ses accords, ses désaccords… », interroge-t-il. Un constat partagé par un des nouveaux visages socialistes, le député du Calvados Arthur Delaporte, pour qui le début de cette XVIe législature a « permis de montrer à ceux qui pensaient que la Nupes était une alliance de circonstance qu’au contraire il y avait une fenêtre pour construire quelque chose dans le temps ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                 Pour les deux élus, le groupe socialiste dirigé par Boris Vallaud a réussi « à affirmer sa singularité » dans un intergroupe de la Nupes dominé par LFI et ses 75 députés. Si les élus « insoumis » ont assumé dès le départ, sur le fond et la forme, une opposition frontale contre les mesures du gouvernement, les votes des députés socialistes sont plus nuancés. Ils ont notamment voté en faveur du projet de loi sur le Covid-19 et se sont abstenus sur le texte concernant le pouvoir d’achat, alors que les autres groupes de la Nupes s’y sont opposés. « Les députés PS ont joué l’alliance avec la Nupes quand c’était nécessaire et la différence quand c’était nécessaire aussi », reconnaît le chef de file des sénateurs socialistes, Patrick Kanner, qui aime à rappeler que les parlementaires socialistes – députés et sénateurs réunis – disposent du plus gros contingent à gauche.             Il vous reste 47.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/25/le-parti-socialiste-toujours-divise-sur-l-alliance-avec-la-nupes_6139024_823448.html"},"headline":"Le Parti socialiste toujours divis\u00e9 sur l\u2019alliance avec la Nupes","dateCreated":"2022-08-25T18:00:03+02:00","datePublished":"2022-08-25T18:00:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Quelle place pour le PS au sein de la gauche fran\u00e7aise\u00a0? La question sera au centre des d\u00e9bats des universit\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Blois, sur fond de r\u00e8glements de comptes.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/337/0/5000/2500/1342/671/60/0/d217ae0_1661409657848-000-32dd9gn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-11">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le joueur de tennis serbe a annoncé jeudi qu’il ne pouvait se rendre aux Etats-Unis, où un passeport vaccinal est exigé, pour disputer le dernier tournoi du Grand Chelem de la saison, qui démarre le 29 août.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ 
<article-nb="2022/08/25/18-12">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Ce tissu à base de lin, né dans le Nord sous Henri IV, avait disparu du paysage industriel textile. Il va renaître, transformé en un tissu en partie recyclé, et relancer une filière pour le haut de gamme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie             A Cambrai, la « belle aventure » de la renaissance du chambray      Ce tissu à base de lin, né dans le Nord sous Henri IV, avait disparu du paysage industriel textile. Il va renaître, transformé en un tissu en partie recyclé, et relancer une filière pour le haut de gamme.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Nouveau matériau pour la fabrication de textiles innovants au Centre européen des textiles innovants, à Tourcoing, en octobre 2020.  CETI               Quand il a débarqué à la communauté de communes de Cambrai en leur proposant de relancer une activité textile autour du chambray, on l’a regardé avec des yeux ronds – mais ça n’a pas duré longtemps. Il faut dire que Pascal Denizart, le directeur du Centre européen des textiles innovants (CETI), avait plus d’une maille dans sa besace.          Cet ingénieur passé par l’Institut français du textile et de l’habillement y avait porté, en 2013, un projet de relance d’un jean français et de réorganisation d’une filière allant de la production du tissu à la confection. « C’était sans doute trop tôt mais, en creusant l’idée, je suis tombé un peu par hasard sur le chambray », une étoffe dont on retrouve la trace à Cambrai, dans le Nord, dès l’époque d’Henri IV, au tournant du XVIIe siècle, explique-t-il.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La seconde vie de Roubaix, cité du textile local et durable                 Sous le Premier Empire (1804-1814), la fabrication s’intensifie. D’abord dans les caves des maisons, parce que la fibre de lin a besoin d’humidité pour ne pas se briser, puis dans des usines au début du XIXe siècle. Ce tissu est prisé pour sa légèreté, il est agréable à porter par temps de chaleur. Dans la mairie de Cambrai, un tableau représentant l’inventeur de la petite navette pour les métiers à tisser et du chambray orne les murs de la salle des mariages, mais jusqu’à ce que Pascal Denizart débarque avec son idée, personne ne savait de qui il s’agissait.          Iconiques          Au XIXe siècle, des Américains arrivent à Cambrai. Ils cherchent une toile fine et résistante pour confectionner des chemises d’été, plus légères que celles en jean. Le chambray traverse l’Atlantique, devient le « cambric » et, pour sa fabrication, le coton importé d’Afrique remplace le lin. « Historiquement, c’était un tissu de qualité signant un statut social, raconte Pascal Denizart, les Américains en ont fait un vêtement de travail. » David Bowie, dans son premier album, en 1967, signe un titre où il évoque ce tissu qui va marquer l’imaginaire collectif aux Etats-Unis : « Tu porteras une chemise en cambric, mon fils, quand tu seras un homme. » Steve McQueen dans La Canonnière du Yang-Tsé (1966), Paul Newman dans Luke la main froide (1967), Johnny Cash venu soutenir des prisonniers au pénitencier de San Quentin ont porté des chemises en cambric et leurs photos sont devenues iconiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés… L’utopie de la mode durable                 En préparant l’organisation des dix ans du CETI, Pascal Denizart propose à ses équipes de travailler sur la fabrication d’un nouveau fil de chambray. Il est composé de coton bio africain, de coton recyclé et de fibre de lin, comme à la toute origine pour cette fibre. C’est alors qu’il part à Cambrai pour essayer de vendre son idée. Gérard Laurent, le vice-président au développement économique et à l’innovation, s’en souvient très bien. Ici, on a plutôt l’habitude de valoriser les fameux bonbons locaux (les Bêtises de Cambrai) ou l’andouillette. Forcément, cette histoire de tissu capte l’attention, d’autant plus que le territoire se souvient de son passé textile et cherche des pistes pour réindustrialiser « sur des projets d’économie circulaire. C’est aussi pour nous l’occasion d’y associer un secteur agricole en crise qui peut trouver de nouveaux débouchés », confie l’élu.             Il vous reste 56.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/25/a-cambrai-la-belle-aventure-de-la-renaissance-du-chambray_6138988_3234.html"},"headline":"A Cambrai, la \u00ab\u00a0belle aventure\u00a0\u00bb de la renaissance du chambray","dateCreated":"2022-08-25T11:30:12+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie"],"description":"Ce tissu \u00e0 base de lin, n\u00e9 dans le Nord sous Henri IV, avait disparu du paysage industriel textile. Il va rena\u00eetre, transform\u00e9 en un tissu en partie recycl\u00e9, et relancer une fili\u00e8re pour le haut de gamme.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/576/0/4608/2304/1342/671/60/0/06dd06a_1661348954273-fabrication-de-fibres-recyclei-es-ai-partir-de-dei-chets-textiles-issus-du-tri.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-13">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Se faisant passer à l’étranger comme l’éminence grise du pouvoir russe, l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine n’accède qu’aujourd’hui à la reconnaissance du Kremlin. Il prônait depuis trois décennies l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ 
<article-nb="2022/08/25/18-14">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ A l’occasion des commémorations du décret du 25 août 1942 instituant l’incorporation des Alsaciens et des Mosellans dans l’armée allemande, un mur de photos rend hommage aux « malgré nous » disparus pendant la seconde guerre mondiale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Histoire             En Alsace, les descendants des incorporés de force veulent préserver leur mémoire      A l’occasion des commémorations du décret du 25 août 1942 instituant l’incorporation des Alsaciens et des Mosellans dans l’armée allemande, un mur de photos rend hommage aux « malgré nous » disparus pendant la seconde guerre mondiale.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le « mur des visages » des « malgré-nous ».  CLAUDE HEROLD               Ils sont près de 12 000, jeunes pour la plupart, photographiés en habits civils ou en uniforme allemand et même français. Leurs visages, imprimés sur huit bâches de 4,50 m de largeur, matérialisent la sourde horreur des statistiques de la seconde guerre mondiale. De 1943 à 1945, 135 000 Alsaciens et Mosellans ont été enrôlés de force dans la Wehrmacht, l’armée allemande. Un quart d’entre eux n’en reviendra pas. Certains d’entre eux n’ont ni date de décès ni sépulture. Pour leur rendre hommage et permettre aux familles de combler le vide laissé par ces disparus, Claude Herold, passionné par la question des « malgré-nous », a rassemblé leurs photos au sein d’un « mur des visages ». Cette toile de 36 mètres sera exposée au Mémorial national des incorporés de force d’Obernai (Bas-Rhin) puis au Mémorial d’Alsace-Moselle de Schirmeck (Bas-Rhin), à l’occasion de la commémoration des 80 ans du décret du 25 août 1942 instituant ce pan de l’histoire d’Alsace-Moselle. Elle traversera ensuite la France pour être présentée au Mémorial de Caen à l’occasion d’un colloque sur l’incorporation de force.          L’ouvrage est le fruit de deux ans de recherches menés par Claude Herold. Cet ancien agent d’exploitation, aujourd’hui retraité, a épluché les registres établis par la Croix-Rouge allemande après-guerre qui a recensé les 1,3 million de disparus de la Wehrmacht, classés par bataillon, pour en extraire les incorporés de force d’Alsace-Moselle. Lui-même a souffert de ce chapitre méconnu de l’histoire ; ses trois oncles paternels sont morts sur les champs de bataille de la seconde guerre mondiale. C’est en effectuant des recherches pour retrouver leur trace qu’il s’est peu à peu forgé une réputation de spécialiste de la question, développant une fine connaissance des combats menés par les bataillons allemands et se constituant un important réseau de contacts sur les territoires concernés. Claude Herold n’a finalement pas trouvé les tombes de ses oncles, mais il a pu élucider des centaines d’autres cas. Comme celui de Xavier Pfost, blessé en Ukraine et mort sur le navire l’évacuant de Sébastopol, dont la tombe a dernièrement été retrouvée en Roumanie.          Une image brouillée          Quatre associations de mémoire ont financé la réalisation du « mur de visages » conçu par le retraité : Orphelins de pères malgré-nous d’Alsace-Moselle (Opmnam), Association des pupilles de la nation et orphelins de guerre d’Alsace (Apoga), Association des évadés et incorporés de force (Adéif) du Bas-Rhin et les Amis du Mémorial d’Alsace-Moselle (AMAM). Il s’agit pour ces dernières d’obtenir une forme de reconnaissance de la souffrance endurée par les familles de ces soldats, au même titre que les autres victimes du régime nazi. La participation de plusieurs « malgré-nous » aux exactions commises par la division des Waffen-SS Das Reich à Oradour-sur-Glane (Haute-Vienne) notamment a irrémédiablement brouillé l’image de l’ensemble des incorporés de force au sein du récit historique français, mais aussi alsacien.        Il vous reste 42.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/25/en-alsace-les-descendants-des-incorpores-de-force-veulent-preserver-leur-memoire_6139018_3224.html"},"headline":"En Alsace, les descendants des incorpor\u00e9s de force veulent pr\u00e9server leur m\u00e9moire","dateCreated":"2022-08-25T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-25T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-25T17:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Histoire"],"keywords":["Histoire","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"A l\u2019occasion des comm\u00e9morations du d\u00e9cret du 25\u00a0ao\u00fbt\u00a01942 instituant l\u2019incorporation des Alsaciens et des Mosellans dans l\u2019arm\u00e9e allemande, un mur de photos rend hommage aux \u00ab\u00a0malgr\u00e9 nous\u00a0\u00bb disparus pendant la seconde guerre mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/580/0/6960/3480/1342/671/60/0/4cd639d_1661410210544-img-8518.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-15">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Parents d’enfants de moins de 3 ans, vous êtes confrontés à la pénurie de personnels qui touche le secteur de la petite enfance, témoignez.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                Société    Société      Parents de tout-petits, comment vous débrouillez-vous pour la garde de vos enfants ?  Appel à témoignages Parents d’enfants de moins de 3 ans, vous êtes confrontés à la pénurie de personnels qui touche le secteur de la petite enfance, témoignez.   Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 13h05        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Le secteur de la petite enfance connaît des difficultés importantes de recrutement, qui se posent avec acuité en cette rentrée. Selon une étude de la Caisse nationale des allocations familiales (CNAF), près de la moitié des crèches interrogées font état de postes vacants de manière durable. Dans certains cas, la pénurie de personnels provoque la fermeture d’établissements d’accueil des jeunes enfants ou la réduction de la capacité d’accueil.                          Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crèches : une pénurie de personnel et un manque de places partout en France                Si vous êtes parents d’enfants de moins de 3 ans, racontez-nous les conséquences de ces difficultés sur votre rentrée. Avez-vous dû revoir votre organisation ? Renoncer au mode de garde que vous vouliez privilégier ? Faire appel à la solidarité familiale ?         Votre anonymat pourra être préservé, mais n’oubliez pas de nous laisser vos coordonnées pour que nous puissions vous contacter et utiliser votre témoignage dans le cadre d’un article sur le sujet, qui sera publié dans Le Monde. Vos coordonnées ne seront en aucun cas transmises à des tiers ou utilisées dans un autre objectif.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le naturisme change de peau  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/08/25/parents-de-tout-petits-comment-vous-debrouillez-vous-pour-la-garde-de-vos-enfants_6139000_3224.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/08/25/parents-de-tout-petits-comment-vous-debrouillez-vous-pour-la-garde-de-vos-enfants_6139000_3224.html"},"dateCreated":"2022-08-25T12:46:18+02:00","datePublished":"2022-08-25T12:46:18+02:00","dateModified":"2022-08-25T13:05:16+02:00","headline":"Parents de tout-petits, comment vous d\u00e9brouillez-vous pour la garde de vos enfants\u00a0?","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Parents d\u2019enfants de moins de 3\u00a0ans, vous \u00eates confront\u00e9s \u00e0 la p\u00e9nurie de personnels qui touche le secteur de la petite enfance, t\u00e9moignez.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/02/14/0/0/2967/2408/696/564/3/0/858f337_14096-1r3squu.93ai.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-16">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Avant l’éblouissant « Betty », l’écrivaine avait signé cet implacable portrait d’une petite ville du Midwest en pleine déréliction climatique et morale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             « L’Eté où tout a fondu », de Tiffany McDaniel : l’Amérique face à ses démons      Avant l’éblouissant « Betty », l’écrivaine avait signé cet implacable portrait d’une petite ville du Midwest en pleine déréliction climatique et morale.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ohio, 2017. Extrait de la série « As Usual ».  BROOKE DIDONATO/AGENCE VU                 « L’Eté où tout a fondu » (The Summer That Melted Everything), de Tiffany McDaniel, traduit de l’anglais (Etats-Unis) par François Happe, Gallmeister, 480 p., 25,60 €, numérique 18 €.            Si le diable existe, à quoi ressemble son visage ? La question hante le procureur Autopsy Bliss, mais il est le genre d’homme à ne croire que ce qu’il a sous les yeux. Le prénom que lui a choisi sa mère, une bondieusarde aux mœurs étranges, vient d’ailleurs du grec autopsia : « action de voir par soi-même ». Un matin d’été, il publie donc un billet à l’adresse de Satan dans la gazette locale : « Je vous invite cordialement à Breathed, dans l’Ohio. Pays de collines et de balles de foin, de pécheurs et de miséricordieux. »               Le diable existe, et son visage est celui d’un garçon noir de 13 ans nommé Sal. C’est du moins sous ce prénom que se présente, le lendemain, l’adolescent prétendant répondre à l’invitation de Bliss. Persuadé qu’il a affaire à un gosse en fugue plutôt qu’au malin, le bon procureur accueille le garçon dans sa famille. Mais le reste de Breathed, bourgade croupissante (fictive) du Midwest, où l’intolérance se dissimule derrière les sourires affables, ne tarde pas à le prendre en grippe.          L’intolérance, le racisme, la bigoterie          Deux ans après Betty, deuxième livre de Tiffany McDaniel, roman d’apprentissage porté par un souffle poétique éblouissant, les éditions Gallmeister publient L’Eté où tout a fondu, son premier ouvrage. Celui-ci avait déjà fait l’objet d’une parution française chez Joëlle Losfeld en 2019 (dans une tra­duction de Christophe Mercier), ­passée relativement inaperçue. Le succès inattendu de son ode féministe au pouvoir de l’imagination lui vaut aujourd’hui cette nouvelle traduction, signée François Happe. Se confirment les grands thèmes qui, déjà, fondent l’œuvre de l’écrivaine, également poète, née en 1985 : l’intolérance, le racisme, la bigoterie vrillant les esprits, le poison rance des petites villes américaines et les destinées familiales.          L’histoire se déroule en 1984. Fielding, le fils d’Autopsy Bliss, la raconte sur ses vieux jours, qu’il coule dans un mobile home délabré, perclus de douleurs et de remords. Il a 13 ans lui aussi lorsque Sal débarque dans leur vie, vêtu d’une salopette en loques et doté d’un étrange regard émeraude. En dépit de son allure pouilleuse, l’adolescent à l’intelligence hors du commun est un puits de science. Il voit les êtres tels qu’ils sont et les pousse à affronter leurs peurs. En particulier Grand, le frère aîné de Fielding, star de l’équipe de base-ball du coin, torturé par ses secrets. Mais aussi la mère des deux garçons, qui vit recluse par peur de la pluie, et Fedelia, la tante obsédée par les maîtresses de son ex-mari.            Il vous reste 43.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/08/25/l-ete-ou-tout-a-fondu-de-tiffany-mcdaniel-l-amerique-face-a-ses-demons_6139004_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Et\u00e9 o\u00f9 tout a fondu\u00a0\u00bb, de Tiffany McDaniel\u00a0: l\u2019Am\u00e9rique face \u00e0 ses d\u00e9mons","dateCreated":"2022-08-25T14:00:04+02:00","datePublished":"2022-08-25T14:00:04+02:00","dateModified":"2022-08-25T15:53:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Avant l\u2019\u00e9blouissant \u00ab\u00a0Betty\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivaine avait sign\u00e9 cet implacable portrait d\u2019une petite ville du Midwest en pleine d\u00e9r\u00e9liction climatique et morale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/520/0/3500/1750/1342/671/60/0/344ddc9_1661271712146-did22808-2017cl06.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-17">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Fruit de travaux d’infrastructures internationaux, la mer est moins polluée cet été dans l’enclave. Un événement pour 2 millions de prisonniers du blocus israélien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International              Gaza, station balnéaire pour adoucir le blocus      Fruit de travaux d’infrastructures internationaux, la mer est moins polluée cet été dans l’enclave. Un événement pour 2 millions de prisonniers du blocus israélien.          Par Louis Imbert(Gaza, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les résidents de Gaza profitent de la plage des bords de Méditerranée, le 3 juin 2022.  ADEL HANA / AP               Des enfants bringuebalent dans une carriole tirée par un âne, direction la plage de Beit Lahia, plein nord. Une plage populaire, réputée parmi les moins polluées de Gaza. Les hommes s’y baignent en maillot de corps, sous les immenses cheminées blanches de l’usine électrique israélienne d’Ashkelon. Les gamins creusent, balançant des brassées de sable autour d’eux. Les mômes d’Israël faisaient de même, ces derniers jours, de l’autre côté du no man’s land maritime, interdit aux pêcheurs.          La mer est propre à Gaza. Les autorités l’affirment. Les baigneurs font mine de le croire. Les usines de traitement des eaux usées crachent une eau moins sale. Ce rare succès est à mettre au crédit des bailleurs internationaux qui retapent ces infrastructures. C’est un événement considérable sur cette étroite bande côtière que le blocus israélien détruit méthodiquement depuis quinze ans. Gaza enchaîne les guerres et les escalades meurtrières. Début août encore, trois jours de bombardements israéliens contre le Jihad islamique – qui a répliqué par des roquettes – ont tué 49 Palestiniens. Dans l’enclave, se divertir est une question de survie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un cessez-le-feu précaire et une impasse politique persistante                 Waji El Shafaie, 57 ans, sèche sous un parasol. C’est la deuxième fois, cet été, qu’il va à la plage avec les siens. Ils s’y sont précipités peu de temps après les bombardements. « Après l’enfermement, la peur, on avait besoin de sortir, de se reposer l’esprit », explique l’employé municipal. Ils ont apporté de quoi pique-niquer, du thé, du café, ils n’ont payé que l’emplacement sur la plage de sable – 20 shekels (6 euros). « On n’est pas près de partir ! », rigole-t-il, pointant du doigt trois de ses filles qui flottent au loin, leurs grandes robes dessinant des cercles noirs dans l’eau.               Khadija, 26 ans, n’était pas allée à la plage depuis trois ans. D’abord parce que le Hamas avait fermé l’accès à la mer durant les confinements dus au Covid-19. Puis faute d’argent. Cette journée lui coûte 10 shekels (3 euros). Visage pâle, elle attend que le soleil décline pour se baigner, vêtue et voilée. Il lui faudra se dépêcher de rentrer pour mettre la dernière de ses cinq enfants au lit. La nuit, les plages ne désemplissent qu’après 23 heures.          Trois nouvelles stations d’épuration          L’eau est une mélasse chaude qui ne rafraîchit pas. Mais que faire d’autre durant les coupures d’électricité ? Celle-ci fonctionne, cet été torride, par tranches de six à huit heures. « Ici, c’est le paradis, dit Khadija. A la maison, je me sens en prison. Je n’ai rien pour moi, rien à faire sinon prier et m’occuper des enfants. Quand j’ai besoin de repos, je m’enferme dans la douche. La mer, je lui parle, elle est mon amie. »        Il vous reste 69.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/gaza-station-balneaire-pour-adoucir-le-blocus_6138983_3210.html"},"headline":"Gaza, station baln\u00e9aire pour adoucir le blocus","dateCreated":"2022-08-25T11:18:05+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:18:05+02:00","dateModified":"2022-08-25T12:39:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Fruit de travaux d\u2019infrastructures internationaux, la mer est moins pollu\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 dans l\u2019enclave. Un \u00e9v\u00e9nement pour 2\u00a0millions de prisonniers du blocus isra\u00e9lien.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Gaza, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/433/0/5196/2598/1342/671/60/0/005a990_1661359021071-ap22154711601583.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-18">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’artiste a photographié de manière obsessionnelle les classes populaires de sa ville, accumulant des milliers d’images. Une œuvre à découvrir au Centre de la photographie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Photo             Tom Wood, « l’homme aux photos » de Liverpool, expose à Mougins      L’artiste a photographié de manière obsessionnelle les classes populaires de sa ville, accumulant des milliers d’images. Une œuvre à découvrir au Centre de la photographie.          Par Claire Guillot(Mougins (Alpes-Maritimes))         Publié hier à 06h37, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Gangolads [Anfield] », série « Football » (1992).  TOM WOOD               Pendant vingt-trois ans, de 1978 à 2001, Tom Wood a pris des milliers de photos, mais quasiment aucune en dehors de sa ville de Liverpool, en Angleterre. Au Centre de la photographie de Mougins (Alpes-Maritimes), où il expose ses images jusqu’au 16 octobre, une carte résume le petit territoire qui fut son royaume, de part et d’autre de la Mersey. Et ses lieux de prédilection : le chantier naval Cammell Laird à Birkenhead, la boîte de nuit Chelsea Reach, le marché, le stade de foot d’Anfield, la station balnéaire de New Brighton. Il faudrait sans doute y ajouter le bus, où Tom Wood a passé des heures et des heures, juste pour photographier les voyageurs – il en a tiré deux livres (All Zones Off Peak, Dewi Lewis, 1998, et Bus Odyssey, Hatje Cantz, 1999). « J’aime toujours autant les gens, résume le Britannique, 71 ans, l’appareil vissé autour du cou, désormais installé au Pays de Galles. Encore maintenant, je n’arrive pas à croire que j’ai réussi à faire entrer tant de choses dans mon cadre. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je n’ai pas le permis de conduire, je photographie ce qui m’entoure » : la balade irlandaise de Tom Wood                 Sa passion pour la photographie, pratiquée de façon quotidienne et obsessionnelle, ne s’est jamais tarie. « Ce qui est génial avec la photo, c’est la surprise, dit l’artiste, volubile et souriant, en désignant une photo délicate d’un enfant allongé sur les docks, à côté de ses poissons juste pêchés, en 1979. Je n’avais pas remarqué la lumière sur l’eau, et je ne pouvais pas prévoir qu’il aurait cette expression, avec la bouche ouverte, comme les poissons… C’est un cadeau. » L’appareil photo a été à la fois sa façon de vivre, de s’exprimer et d’appréhender le monde : « Si vous allez dans une soirée, au mieux vous parlez à quatre ou cinq personnes. Avec mon appareil photo, je parle à tout le monde… »           Tom Wood, photographe : « Ce qui est génial avec la photo, c’est la surprise »          Tom Wood a saisi le quotidien des classes populaires de Liverpool dans des images où la vie semble comme arrêtée en plein vol, avec des personnages pris dans des chorégraphies étourdissantes : dans la boîte de nuit Chelsea Reach, il a surpris dans l’éclair de son flash le moment où une jeune fille brandit son rouge à lèvres et où les crinières échevelées et les tenues satinées très années 1980 se mêlent, créant un camaïeu vertigineux d’or et de rose. D’une scène de marché où les mères de famille farfouillent en quête de la bonne affaire, il a fait un tableau digne de la Cène, où chacune s’agite dans des directions différentes autour d’une table couverte de chaussures.                         Série « Chelsea Reach – Looking for Love » (1984).  TOM WOOD               Et pourtant, Tom Wood n’a rien du photographe de rue qui vole ses photos et s’enfuit. Pour les Liverpuldiens, il a toujours été « Photie Man » (titre de son livre le plus célèbre, Steidl, 2005), « l’homme aux photos », celui qui fait partie du paysage au même titre que le postier ou le barman. « Les gens me demandaient s’ils pouvaient avoir la photo, je notais leur nom et leur adresse, et je leur envoyais le tirage dans une enveloppe avec écrit “ne pas plier”. J’ai fait ça pendant des années. »        Il vous reste 67.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/24/tom-wood-l-homme-aux-photos-de-liverpool-expose-a-mougins_6138834_3246.html"},"headline":"Tom Wood, \u00ab\u00a0l\u2019homme aux photos\u00a0\u00bb de Liverpool, expose \u00e0 Mougins","dateCreated":"2022-08-24T06:37:24+02:00","datePublished":"2022-08-24T06:37:24+02:00","dateModified":"2022-08-25T14:10:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Photo"],"keywords":["Culture","Arts","Photo"],"description":"L\u2019artiste a photographi\u00e9 de mani\u00e8re obsessionnelle les classes populaires de sa ville, accumulant des milliers d\u2019images. Une \u0153uvre \u00e0 d\u00e9couvrir au Centre de la photographie.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Guillot","description":"Mougins (Alpes-Maritimes)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/218/0/2362/1181/1342/671/60/0/003d7df_1659104006322-2-gangolads-anfield-1992.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


        
  
