<FILE-date="2022/08/25/18">

<article-nb="2022/08/25/18-1">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Quelle place pour le PS au sein de la gauche française ? La question sera au centre des débats des universités d’été à Blois, sur fond de règlements de comptes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Parti socialiste             Le Parti socialiste toujours divisé sur l’alliance avec la Nupes      Quelle place pour le PS au sein de la gauche française ? La question sera au centre des débats des universités d’été à Blois, sur fond de règlements de comptes.          Par Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après avoir œuvré à l’union de la gauche, Olivier Faure va-t-il réussir à maintenir l’unité dans son parti ? C’est tout l’enjeu de cette rentrée pour le premier secrétaire du Parti socialiste (PS), dont les élus et les militants se réunissent à Blois, vendredi 26 et samedi 27 août, pour ses traditionnelles universités d’été.          Près de quatre mois après l’alliance nouée avec La France insoumise (LFI), les écologistes et les communistes pour les élections législatives, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) sera, une nouvelle fois, au cœur des discussions chez les socialistes. Si, pour ses partisans, elle a permis au PS de conserver un groupe à l’Assemblée nationale, avec 31 députés, ses contempteurs déplorent toujours la mainmise des « insoumis » dans cet accord.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  LFI, PS, EELV… Après la séquence électorale unitaire du printemps, les enjeux identitaires refont surface à gauche                 Durant ces deux jours, les socialistes débattront de leur place dans cette union de la gauche et des alliances à bâtir : le PS a notamment convié le candidat écologiste à la présidentielle, Yannick Jadot, la députée « insoumise » de Seine-Saint-Denis Clémentine Autain ou encore le communiste Frédéric Boccara.          Votes plus nuancés          Pour Jérôme Guedj, député PS de l’Essonne chargé des relations avec la Nupes, les premières semaines à l’Assemblée nationale ont démontré tout le bien-fondé pour le PS de cet accord programmatique et électoral. « Qui aurait pu tabler il y a trois mois que le PS aurait un groupe à l’Assemblée, qui pèse dans les orientations de la Nupes, qui exprime ses accords, ses désaccords… », interroge-t-il. Un constat partagé par un des nouveaux visages socialistes, le député du Calvados Arthur Delaporte, pour qui le début de cette XVIe législature a « permis de montrer à ceux qui pensaient que la Nupes était une alliance de circonstance qu’au contraire il y avait une fenêtre pour construire quelque chose dans le temps ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                 Pour les deux élus, le groupe socialiste dirigé par Boris Vallaud a réussi « à affirmer sa singularité » dans un intergroupe de la Nupes dominé par LFI et ses 75 députés. Si les élus « insoumis » ont assumé dès le départ, sur le fond et la forme, une opposition frontale contre les mesures du gouvernement, les votes des députés socialistes sont plus nuancés. Ils ont notamment voté en faveur du projet de loi sur le Covid-19 et se sont abstenus sur le texte concernant le pouvoir d’achat, alors que les autres groupes de la Nupes s’y sont opposés. « Les députés PS ont joué l’alliance avec la Nupes quand c’était nécessaire et la différence quand c’était nécessaire aussi », reconnaît le chef de file des sénateurs socialistes, Patrick Kanner, qui aime à rappeler que les parlementaires socialistes – députés et sénateurs réunis – disposent du plus gros contingent à gauche.             Il vous reste 47.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/25/le-parti-socialiste-toujours-divise-sur-l-alliance-avec-la-nupes_6139024_823448.html"},"headline":"Le Parti socialiste toujours divis\u00e9 sur l\u2019alliance avec la Nupes","dateCreated":"2022-08-25T18:00:03+02:00","datePublished":"2022-08-25T18:00:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Quelle place pour le PS au sein de la gauche fran\u00e7aise\u00a0? La question sera au centre des d\u00e9bats des universit\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Blois, sur fond de r\u00e8glements de comptes.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/337/0/5000/2500/1342/671/60/0/d217ae0_1661409657848-000-32dd9gn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-2">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Devant les recteurs d’académie réunis à l’université parisienne, le chef de l’Etat est revenu sur la « nouvelle méthode » évoquée lors d’un déplacement à Marseille, en juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       École primaire et secondaire             A la Sorbonne, Emmanuel Macron donne sa feuille de route pour l’école      Devant les recteurs d’académie réunis à l’université parisienne, le chef de l’Etat est revenu sur la « nouvelle méthode » évoquée lors d’un déplacement à Marseille, en juin.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 13h49, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Discours d’Emmanuel Macron, entouré (de gauche à droite) de Carole Grandjean, ministre déléguée chargée de l’enseignement et de la formation profesionnels, de Pap Ndiaye, ministre de l’éducation, d’Amélie Oudéa-Castéra, ministre des sports et de Sarah El Haïry, secrétaire d’Etat chargée de la jeunesse et du service national universel, devant les recteurs d’académie réunis à La Sorbonne, à Paris, le 25 août 2022.  MOHAMMED BADRA / AFP               Les recteurs d’académie ne s’attendaient sans doute pas à une telle feuille de mission. Dans un discours d’ouverture à leur traditionnelle réunion de rentrée – à laquelle il s’invitait pour la première fois – Emmanuel Macron les a désignés comme les instigateurs d’une « révolution culturelle » dans laquelle ils doivent être « porteurs de bonnes nouvelles » et « facilitateurs » de projets. Ces derniers ont accueilli les propos du président de la République par une longue ovation debout.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Marseille, Emmanuel Macron entame sa « révolution culturelle » dans les écoles                 Cette adresse d’un genre nouveau aux recteurs est une façon pour Emmanuel Macron de réaffirmer qu’il a placé les sujets éducatifs au cœur de ce second quinquennat, mais aussi de réajuster son positionnement par rapport à ceux-ci. Après un premier conseil des ministres placé sous le sceau de la « fin de l’abondance », les questions scolaires aussi sont désormais abordées d’un ton moins combatif et plus crépusculaire : là où l’ancien ministre de l’éducation ne faisait qu’égrener les multiples transformations engagées depuis 2017, Emmanuel Macron, après les avoir toutes rappelées, a ajouté qu’elles ne suffiraient pas – que les enseignants manquaient à l’appel et que les inégalités étaient toujours aussi criantes.               Le président de la République a évoqué à la fois les élèves « malheureux », les professeurs « désabusés » et les parents d’élèves « inquiets ». « Quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective », a ajouté le président, qui a regretté que le système éducatif soit désormais marqué par la défiance réciproque de ses acteurs. Un appel à la « lucidité » en forme d’aveu « d’échec », pour mieux annoncer les transformations futures. L’objectif clairement affiché est d’aller vers une école plus libre, plus autonome et plus flexible – plus libérale, diront ses détracteurs.          Plus d’autonomie          Le discours présidentiel laisse entendre que la refonte de l’école concerne tous les niveaux, de la maternelle au lycée. Dans les premiers âges de la scolarité, Emmanuel Macron appelle à faire davantage de place au développement de l’enfant. A l’école primaire, il insiste sur l’importance des fondamentaux et rappelle l’ambition, annoncée en 2021 et qui se concrétisera dès cette rentrée, d’instaurer une demi-heure quotidienne de sport. Au collège, il évoque la mise en place des demi-journées destinées à la découverte des métiers, dès la cinquième, pour améliorer l’orientation des adolescents – avec un mot pour le harcèlement scolaire, qui sévit particulièrement dans cette tranche d’âge. Au lycée, il rappelle son ambition de renforcer la place des maths, discipline déjà revenue dans le tronc commun de première après avoir un temps disparu dans la réforme du lycée.        Il vous reste 66.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/25/a-la-sorbonne-emmanuel-macron-donne-sa-feuille-de-route-pour-l-ecole_6139003_3224.html"},"headline":"A la Sorbonne, Emmanuel Macron donne sa feuille de route pour l\u2019\u00e9cole","dateCreated":"2022-08-25T13:49:34+02:00","datePublished":"2022-08-25T13:49:34+02:00","dateModified":"2022-08-25T16:17:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","\u00c9cole primaire et secondaire","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Devant les recteurs d\u2019acad\u00e9mie r\u00e9unis \u00e0 l\u2019universit\u00e9 parisienne, le chef de l\u2019Etat est revenu sur la \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9e lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Marseille, en juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/fe05ff7_5009115-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9cole primaire et secondaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecole-primaire-et-secondaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-3">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Des élus écologistes de premier plan, dont David Belliard, maire adjoint à Paris, l’eurodéputée Karima Delli et  le député du Val-d’Oise Aurélien Taché, appellent, dans une tribune au « Monde », à créer les bases d’une culture politique écologiste renouvelée, radicale et pragmatique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       EELV         « Nous devons achever notre mutation de simples lanceurs et lanceuses d’alerte en grand parti populaire écologiste et de gouvernement »   Tribune        Collectif        Des élus écologistes de premier plan, dont David Belliard, maire adjoint à Paris, l’eurodéputée Karima Delli et  le député du Val-d’Oise Aurélien Taché, appellent, dans une tribune au « Monde », à créer les bases d’une culture politique écologiste renouvelée, radicale et pragmatique.   Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Mégafeux, canicules, sécheresses, inondations… Nous vivons dans un paradoxe : la réalité nous rattrape et tout le monde, ou presque, parle d’écologie. Mais, nous le voyons, il n’y a pas d’écologie sans écologistes à la tête du gouvernement.          Le système à bout de souffle qui menace la planète et le vivant ne répond même plus aux attentes des citoyens. En plus de détruire la nature et d’épuiser nos ressources vitales, il dévore des sociétés entières, incapable de garantir la dignité humaine.          A qui profite le crime ? A une extrême minorité : les 63 Français aux patrimoines financiers les plus élevés polluent plus que la moitié de la population et aucun effort ne leur est demandé ! Lors du conseil des ministres de rentrée, Emmanuel Macron a parlé de « la fin de l’abondance » … mais pour qui ? Il est temps de cesser de culpabiliser les classes moyennes et populaires, qui vivent au quotidien une sobriété énergétique et financière subie, sans qu’aucune alternative ne leur soit proposée !               C’est par la base et le consentement que doit naître le changement. D’ailleurs, beaucoup n’ont pas attendu et prennent leur part au niveau local, dans leur quotidien, au sein de leur famille.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’écologie, une terre de conflits                 Ils s’efforcent, avec souvent très peu de moyens, de changer leurs pratiques et d’adapter leurs modes de vie. C’est bien dans les territoires populaires qu’est née l’économie circulaire. Il est crucial pour permettre que ces gestes du quotidien s’amplifient et ne soient pas synonymes de privation, mais, bien au contraire, de mieux-être, que des politiques appuient et accompagnent ce changement : c’est vrai pour la mobilité avec une offre de transports en commun bien plus importante et à bas coût ou gratuite, c’est vrai pour une alimentation saine mais pas chère, ou encore pour l’accès au logement.          La France des oubliés de la République          Nous trouverons le chemin du changement de mode de vie avec cette France des TER, des RER, des outre-mer, des oubliés de la République. C’est cette partie de notre société que le mouvement écologiste n’a pas réussi à convaincre, cette majorité culturelle dans les urnes qu’il n’a pas su correctement écouter et intégrer.              Notre parti a un premier échelon, trop souvent négligé en dehors des séquences électorales : les groupes locaux. La politique en France est descendante, dans ses pratiques et dans sa vision. C’est la méthode Macron et jacobine que nous dénonçons. Il est temps pour les écologistes d’incarner une autre manière de faire de la politique. Repartons des militants de terrain, structurons un maillage territorial de qualité.        Il vous reste 59.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/25/nous-devons-achever-notre-mutation-de-simples-lanceurs-et-lanceuses-d-alerte-en-grand-parti-populaire-ecologiste-et-de-gouvernement_6138998_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons achever notre mutation de simples lanceurs et lanceuses d\u2019alerte en grand parti populaire \u00e9cologiste et de gouvernement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-25T12:38:33+02:00","datePublished":"2022-08-25T12:38:33+02:00","dateModified":"2022-08-25T18:06:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","EELV"],"keywords":["Plan\u00e8te","EELV","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Des \u00e9lus \u00e9cologistes de premier plan, dont David Belliard, maire adjoint \u00e0 Paris, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e Karima Delli et  le d\u00e9put\u00e9 du Val-d\u2019Oise Aur\u00e9lien Tach\u00e9, appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 cr\u00e9er les bases d\u2019une culture politique \u00e9cologiste renouvel\u00e9e, radicale et pragmatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/01/09/247/4/4879/2439/1342/671/60/0/dd9e74d_JAHveaKBJWKfKc53bAm0vg0D.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-4">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Alors que s’ouvrent les Journées d’été d’EELV ce jeudi et que le congrès du parti se tiendra à la fin de l’année, chaque sensibilité appelle à repenser la formation, affaiblie par la présidentielle et son rendez-vous manqué avec une opinion pourtant de plus en plus sensible aux enjeux climatiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       EELV             Chez les écologistes, refondation à tous les étages      Alors que s’ouvrent les Journées d’été d’EELV ce jeudi et que le congrès du parti se tiendra à la fin de l’année, chaque sensibilité appelle à repenser la formation, affaiblie par la présidentielle et son rendez-vous manqué avec une opinion pourtant de plus en plus sensible aux enjeux climatiques.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 16h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Yannick Jadot regarde, depuis le premier rang, la séance d’ouverture, journée d'été écologistes de grenoble, le 25 aout 2022  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Voilà les écologistes entrés dans l’une de ces joutes politiques aux multiples strates et aux manœuvres obscures dont ils ont le secret. Un moment de travail, surtout, espèrent des cadres lassés de l’exercice tacticien. Car la pertinence du parti de l’écologie politique est en jeu : désormais, tous les concurrents politiques parlent climat et Jean-Luc Mélenchon a attiré à lui, bien plus que le candidat écologiste Yannick Jadot, le vote des jeunes « éco-anxieux ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec les vagues de chaleur en France, beaucoup tombent dans l’éco-anxiété et s’inquiètent pour l’avenir                 D’ici au congrès du parti, prévu pour la fin de l’année, le compte à rebours est lancé. Un florilège de prémotions, dont il est parfois difficile de discerner ce qui les distingue, a commencé à voir le jour. « Seule l’écologie politique peut gagner la bataille culturelle nécessaire au changement de système dont nous avons besoin », clame Marine Tondelier, soutenue par une large partie de la direction sortante, avec plusieurs centaines de cadres, dans une tribune parue dans Le Journal du dimanche, le 21 août. Comme d’autres, comme tout le monde même à Europe Ecologie-Les Verts (EELV), l’ancienne directrice de campagne d’Eric Piolle appelle à « refonder » le parti de l’écologie politique. Pour l’élargir, notamment, à ce qu’il reste de Génération.s, ancien parti de Benoît Hamon dont les cadres ont déjà pour partie migré vers EELV, pourquoi pas aux anciens macronistes et au mouvement de Delphine Batho, Génération écologie, mais surtout aux collectifs des jeunes pour le climat, classe d’âge qui a largement abandonné la proposition des Verts à l’élection présidentielle.          « Etre moins alignés sur LFI »          Après un été caniculaire, qui a plongé les Français dans la réalité des conséquences du dérèglement climatique, EELV reste confronté à cette question pour le moment insoluble : comment convertir la prise de conscience écologique en victoires électorales, gagner des batailles politiques et plus seulement culturelles. « Il y a une incohérence entre le poids des écologistes et celui de l’enjeu climatique… », regrette la députée Eva Sas. Sa motion, Le Temps de l’écologie (LTE), devrait se perpétuer sur une ligne d’affirmation de l’identité écologiste et de capacité à gouverner. « Clarification sur le projet, rapports avec LFI [La France insoumise] et la Nupes [Nouvelle Union populaire écologique et sociale], on veut que ces éléments soient au centre du congrès », précise Régis Godec, ex-LTE porteur d’un texte pour la « refondation ». « Il faut rééquilibrer et être moins alignés sur LFI », estime-t-il.                         Point presse de Julien Bayou, journées d'été des écologistes, Grenoble, le 25 aout 2022,  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Les soutiens de Sandrine Rousseau, emmenés par son ancienne porte-parole, Mélissa Camara, portent, quant à eux, un texte pour « continuer la dynamique portée depuis la primaire » et prolonger l’idée de radicalité au sein de la Nupes, précise cette dernière. Alain Coulombel, tenant de l’aile gauche du parti, estime, pour sa part, dans une tribune, qu’« après son échec traumatisant à l’élection présidentielle, notre formation politique doit se choisir un chemin stratégique clair », qui passe, selon lui, par une sortie de « l’aspiration à la normalisation pour redevenir un parti riche de sa diversité, s’alimentant de toutes les luttes sociales et climatiques, un parti de combat et de résistance ». De quoi composer, à la fin, quatre ou cinq motions, estime un connaisseur du parti. Même si Marine Tondelier peut faire figure de favorite, tout dépendra aussi de la capacité de Sandrine Rousseau à structurer et à fédérer au sein du parti. Sans compter les alliances inattendues, nouées dans les semaines à venir ou in extremis entre les deux tours du congrès…        Il vous reste 31.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/25/chez-les-ecologistes-refondation-a-tous-les-etages_6138991_823448.html"},"headline":"Chez les \u00e9cologistes, refondation \u00e0 tous les \u00e9tages","dateCreated":"2022-08-25T11:45:05+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:45:05+02:00","dateModified":"2022-08-25T16:18:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["Politique","EELV"],"description":"Alors que s\u2019ouvrent les Journ\u00e9es d\u2019\u00e9t\u00e9 d\u2019EELV ce jeudi et que le congr\u00e8s du parti se tiendra \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, chaque sensibilit\u00e9 appelle \u00e0 repenser la formation, affaiblie par la pr\u00e9sidentielle et son rendez-vous manqu\u00e9 avec une opinion pourtant de plus en plus sensible aux enjeux climatiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/f552572_1661436955012-img-1000878.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-5">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ C’est dans la construction d’un nouvel imaginaire émancipateur que réside l’avenir de cette « Nouvelle Union », souligne un collectif de responsables associatifs, dont Pierre Khalfa, de la Fondation Copernic, et Susan George, d’Attac, qui appellent, dans une tribune au « Monde », à son ouverture à des forces non partidaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Nupes         « La Nupes restera d’autant plus vulnérable qu’elle se réduira à une alliance électorale entre des partis politiques soumis à une logique concurrentielle »   Tribune        Collectif        C’est dans la construction d’un nouvel imaginaire émancipateur que réside l’avenir de cette « Nouvelle Union », souligne un collectif de responsables associatifs, dont Pierre Khalfa, de la Fondation Copernic, et Susan George, d’Attac, qui appellent, dans une tribune au « Monde », à son ouverture à des forces non partidaires.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La création de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) constitue un événement politique majeur, et ce, de deux points de vue. D’une part, elle s’est constituée sur la base d’une rupture claire avec le néolibéralisme et le productivisme, écartant ce qui a été une des causes de l’échec de la gauche, en particulier lors du quinquennat de François Hollande, dont la politique a fini par apparaître largement au service du capitalisme financier.          Certes des divergences, certaines sérieuses, existent entre les différentes forces politiques constitutives de la Nupes. Cela est normal, mais un défi à l’avenir sera de savoir comment construire les débats et les décisions sur ces sujets.          Un espoir qui avait largement disparu          D’autre part, élément décisif, ce cadre unitaire qui se veut pérenne a rendu crédible, donc possible, une alternative démocratique, sociale et écologique recréant ainsi un espoir qui avait largement disparu.               Tout est loin d’être cependant réglé. Une partie importante des classes populaires, employés et ouvriers, victimes des politiques néolibérales, continue de s’abstenir ou d’être attirée par le Rassemblement national (RN) dont la progression se confirme. S’il n’y a aucune fatalité à cette situation, encore faut-il en analyser les raisons.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous sommes une coalition, pas un alignement » : la Nupes face à ses divergences                 Le vote RN est certes lié aux difficultés sociales et à un sentiment bien réel d’abandon. Cependant, ce qui rend difficile le fait de détacher les électrices et électeurs du RN, c’est le fait que les questions sociales sont vues à travers le prisme du ressentiment envers celles et ceux qui, dans l’échelle sociale, sont vécus comme en dessous d’eux : les bénéficiaires des minima sociaux traités « d’assistés » ou les immigrés, ressentiment qui peut tourner à la xénophobie et au racisme surdéterminant des affects puissants comme la peur, où les passions mises en œuvre renvoient surtout à la haine de l’autre.          Il ne s’agit pas là d’un simple affect superficiel qui pourrait être facilement éradiqué en se contentant d’avancer des exigences sociales plus ambitieuses que celles du RN ou en luttant seulement contre l’abandon dont elles sont victimes, même si évidemment cela est primordial.          Du ressentiment à l’espérance          Gagner des électrices et des électeurs aujourd’hui acquis à l’extrême droite suppose d’abord de rester ferme dans le combat et l’argumentation contre le racisme et la xénophobie. Toute concession sur ce terrain ne peut que les renforcer dans leurs convictions et crédibiliser encore plus les formations politiques qui en ont fait leur doctrine.            Il vous reste 64.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/25/la-nupes-restera-d-autant-plus-vulnerable-qu-elle-se-reduira-a-une-alliance-electorale-entre-des-partis-politiques-soumis-a-une-logique-concurrentielle_6138987_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Nupes restera d\u2019autant plus vuln\u00e9rable qu\u2019elle se r\u00e9duira \u00e0 une alliance \u00e9lectorale entre des partis politiques soumis \u00e0 une logique concurrentielle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-25T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nupes"],"keywords":["Politique","Nupes","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"C\u2019est dans la construction d\u2019un nouvel imaginaire \u00e9mancipateur que r\u00e9side l\u2019avenir de cette \u00ab\u00a0Nouvelle Union\u00a0\u00bb, souligne un collectif de responsables associatifs, dont Pierre Khalfa, de la Fondation Copernic, et Susan George, d\u2019Attac, qui appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 son ouverture \u00e0 des forces non partidaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/337/0/5000/2500/1342/671/60/0/d217ae0_1661409657848-000-32dd9gn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-6">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Un ancien du cabinet de Jean-Michel Blanquer, des proches du président… les personnalités qui entourent le ministre novice en politique bénéficient d’une solide expérience de terrain ou de cabinets ministériels.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Éducation             Pap Ndiaye, un ministre de l’éducation nationale bien entouré      Un ancien du cabinet de Jean-Michel Blanquer, des proches du président… les personnalités qui entourent le ministre novice en politique bénéficient d’une solide expérience de terrain ou de cabinets ministériels.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Rupture ou continuité ? Cette question poursuit Pap Ndiaye depuis sa nomination, le 20 mai, Rue de Grenelle. Le ministre de l’éducation nationale s’en agace : « Il me semble essentiel d’échapper à une alternative simpliste qui serait soit la continuité parfaite, soit le virage à 180 degrés et la rupture », arguait-il dans un entretien au Parisien, le 20 juin. Mais lorsqu’on examine la composition de son cabinet, la continuité saute aux yeux. A commencer par le choix de son directeur, Jean-Marc Huart, un proche de Jean-Michel Blanquer. L’ex-ministre l’avait nommé directeur général de l’enseignement scolaire (Dgesco), autrement dit numéro deux du ministère de l’éducation nationale, dès août 2017. Jean-Marc Huart avait piloté en particulier la réforme du lycée et du baccalauréat, avant de prendre les rênes du rectorat de Nancy-Metz en 2019.          La macronie est également très présente auprès de Pap Ndiaye. Cheffe de cabinet et conseillère spéciale, Anne Rubinstein connaît bien Emmanuel Macron, dont elle a été cheffe de cabinet lorsqu’il était ministre de l’économie, en 2014. Cette fine connaisseuse des arcanes gouvernementaux a accompagné d’autres novices en politique, comme Nicolas Hulot – elle avait occupé le même poste lors de son passage au ministère de la transition écologique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, un ministre de l’éducation à l’épreuve de la pénurie d’enseignants                 Référente éducation dans l’équipe de campagne d’Emmanuel Macron, Julie Benetti a également rejoint le cabinet du nouveau ministre. L’ex-rectrice de Corse a œuvré à la construction du programme éducation du président candidat. Une feuille de route qu’elle va maintenant mettre en œuvre.          Une équipe rapidement opérationnelle          Alors que Jean-Michel Blanquer était arrivé Rue de Grenelle avec sa garde rapprochée (dont Christophe Kerrero, le recteur de Paris), Pap Ndiaye ne connaissait pas la plupart de ses conseillers. Faut-il voir dans la composition du cabinet un verrouillage de l’Elysée ? L’entourage du ministre de l’éducation nationale plaide le pragmatisme. « Pap Ndiaye n’est pas issu du sérail politique classique. Il n’a pas de conseillers qui le suivent depuis longtemps, de compagnons de route », reconnaît Anne Rubinstein.               Au-delà de cette continuité, c’est aussi un « en même temps » qui préside à la composition du cabinet. Si Pap Ndiaye commence sa carrière politique, la plupart de ses conseillers ont déjà une expérience dans les cabinets ministériels et viennent d’horizons politiques divers. Jean-Marc Huart a travaillé pour le ministre Xavier Darcos pendant la présidence de Nicolas Sarkozy, Laurent Crusson, aujourd’hui conseiller social de Pap Ndiaye, a collaboré avec Vincent Peillon, Fanny Jaffray, conseillère culture, mémoire et égalité des chances, avec Najat Vallaud-Belkacem.        Il vous reste 45.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/25/pap-ndiaye-un-ministre-de-l-education-nationale-bien-entoure_6138985_3224.html"},"headline":"Pap Ndiaye, un ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale bien entour\u00e9","dateCreated":"2022-08-25T11:22:36+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:22:36+02:00","dateModified":"2022-08-25T11:35:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Un ancien du cabinet de Jean-Michel Blanquer, des proches du pr\u00e9sident\u2026 les personnalit\u00e9s qui entourent le ministre novice en politique b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une solide exp\u00e9rience de terrain ou de cabinets minist\u00e9riels.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/323/0/4928/2464/1342/671/60/0/9b36481_1661409751075-maxnewsworldfive503001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-7">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le président de la République est intervenu jeudi matin, pour la première fois, en ouverture de la réunion de rentrée des recteurs d’académie afin de présenter son « ambition pour l’école ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Concrètement, à quels projets cela peut s'appliquer ?    Hector         Bonjour Hector,          Là encore, il est difficile de vous répondre en partant du contenu du discours d’Emmanuel Macron. Début août, Pap Ndiaye avait évoqué des « débats » qui auront lieu dans les écoles « fin septembre ou début octobre » et qui seront destinés, pour ceux qui le souhaitent, à « imaginer un projet d’établissement et un nouveau projet pédagogique ». Le ministre avait mentionné la participation des équipes d’enseignants, des équipes administratives, mais aussi des parents d’élèves.          « Les projets les plus aboutis feront l’objet d’un financement en 2023 », avait dit le ministre, évoquant une « sélection dans le respect du bon équilibre entre les régions » qui devrait être faite pour établir quels sont ces projets jugés les « plus aboutis ». Qui opérera cette sélection et selon quels critères ? Nous ne le savons pas, et le ministère n’a visiblement pas tranché sur la question. « Il me semblerait utile que des élus locaux et des parlementaires soient parties prenantes dans ces discussions, et participent au processus de sélection », avait dit Pap Ndiaye.                    12:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Cette rentrée présente un premier casse-tête à résoudre : alors qu’il manquait 4 000 professeurs (dont 1 700 en primaire) sur un total de 880 000 à l’issue des différents concours de recrutement du printemps, l’éducation nationale peut-elle affirmer avec autant d’assurance qu’il y aura bien un enseignant devant chaque classe à la rentrée ? Interrogé sur ce point à l’Assemblée nationale, début août, Pap Ndiaye reconnaissait une situation « plus difficile que d’habitude » et un recours aux contractuels « plus important qu’[il] ne le souhaiter[ait] ».                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, un ministre de l’éducation à l’épreuve de la pénurie d’enseignants                                 12:42   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, et pour les contractuels ont-ils prévus quelque chose ? Vont-ils faciliter la reconversion vers le métier d'enseignants des actifs qui souhaitent se reconvertir après 10 ans en un métier différent de type ingénieur ?    John freeman         Bonjour John freeman,          Le président comme le ministre de l’éducation nationale appellent, de manière générale, à « repenser » les métiers d’enseignants, de la formation jusqu’à ses missions et sa rémunération. Mais, encore une fois, nous avons peu de détails concrets.          Emmanuel Macron s’est très brièvement exprimé sur les contractuels au début de son discours, à la veille d’une rentrée où ils sont au cœur de l’actualité en raison du manque d’enseignants titulaires recrutés à l’issue des concours. Alors que les enseignants et leurs syndicats s’inquiètent d’un recrutement plus important qu’à l’accoutumée de contractuels, et de leur manque de formation avant la rentrée, le président a dit vouloir « sortir des débats datés ». « Il y a des gens qui sont de formidables enseignants et qui sont des contractuels. Il est parfois très intelligent de prendre des contractuels pour faire certaines missions », a déclaré le président, pour qui « prendre des contractuels » n’est « pas un tabou ».          Devant l’Assemblée nationale, début août, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, avait, lui, déclaré : « Si nous recrutons des enseignants contractuels, ce n’est pas par plaisir, mais parce que nous n’avons pas le choix. »                    12:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quelle échéance seront revalorisés les salaires ? Que se passe t’il du coup pour les enseignants non débutants et avec plus d’expérience ? Merci     Elisa          Bonjour Elisa,          Le président n’a donné aucun élément de calendrier. Interrogé sur cette question en juillet, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, avait renvoyé les arbitrages sur ce point à la discussion du budget qui aura lieu à l’automne.          Mais c’est effectivement l’une des grandes inconnues des déclarations répétées par le gouvernement sur ce point. Si les enseignants en début de carrière commencent tous, de manière inconditionnelle, au-dessus de 2 000 euros, cela représente une hausse d’environ 20 % de la rémunération de base des nouveaux titulaires (toutefois déjà augmentée par les « primes Grenelle »), et de plus de 35 % si l’on applique cette mesure aux enseignants stagiaires, ceux qui viennent d’avoir leur concours et commencent à enseigner. Aujourd’hui, le seuil des 2 000 euros net pour la rémunération de base est atteint à l’échelon 8 (sur 11), soit, au regard de la grille de rémunérations, au bout de dix à quinze ans de carrière. C’est donc l’ensemble de la grille qu’il faudrait repenser, mais rien n’a été détaillé sur ce point.                    12:23   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir du discours d’Emmanuel Macron devant les recteurs        C’était une première pour un président de la République que de s’exprimer devant les recteurs d’académie le jour de leur conférence de rentrée. Emmanuel Macron y a détaillé sa feuille de route, la veille de la conférence que doit tenir le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye. Voici les principaux éléments à retenir à l’issue de cette intervention :           Emmanuel Macron l’a dit dès le début de son discours : « quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective ». L’école ne réduit plus les inégalités, le métier d’enseignants n’attire plus, ou beaucoup moins, les résultats ne sont « pas toujours à la hauteur »… « La tâche est immense mais nous pouvons l’affronter », a assuré le président, qui invite à « regarder les échecs qui ont été les nôtres ». Le chef de l’Etat a aussi exprimé une idée dont découle ensuite une partie du projet qu’il propose pour l’école : la réponse ne réside pas, selon lui, ou pas seulement, dans « plus de moyens, cela nous l’avons déjà fait ».        Emmanuel Macron a confirmé l’instauration de la pratique quotidienne du sport à l’école primaire, et annoncé l’extension du Pass culture, jusque-là réservé aux adolescents de 15 à 18 ans, aux élèves de 6e. Il a également confirmé la mise en place, à partir de la 5e, d’une demi-journée hebdomadaire destinée à « faire découvrir des métiers » aux collégiens.        Ses principales annonces concernent le lycée professionnel, pour lequel il appelle à une « transformation profonde ». Il demande notamment à « réarrimer très en profondeur et en amont le lycée professionnel avec le monde du travail », et souhaite développer « les temps de stage d’au moins 50 % », et mieux les rémunérer.        Concernant l’enjeu de la revalorisation des enseignants, le chef de l’Etat promet une revalorisation générale et inconditionnelle de l’ordre de 10 %. S’y ajoutera un « pacte pour les enseignants » qui leur permettra, sur une base volontaire, de « s’engager (…) dans des missions supplémentaires », telles que le suivi individualisé, des tâches d’encadrement ou « des actions qui ont du sens », et qui seront « rémunérées », permettant selon lui d’atteindre une hausse de rémunération de l’ordre de 20 %. Emmanuel Macron a réitéré la promesse que « pas un enseignant ne débutera sa carrière sous 2 000 euros nets », ce qui impliquerait une hausse de plus de 35 % de la rémunération de base d’un enseignant stagiaire et d’environ 20 % de celle d’un jeune titulaire (toutefois déjà augmentée par les « primes Grenelle » sous Jean-Michel Blanquer).        Emmanuel Macron promet aussi de repenser la formation des enseignants, sans plus de précisions. « La confiance que nous devons à nos enseignants passe par la formation initiale », a dit le président. « Il est clair que nous devons repenser la formation de nos enseignants. On a demandé des diplômes universitaires excessifs. Il faut assumer que des gens s’engagent dans ce métier dès le baccalauréat, dans ce beau métier. »        Il a également annoncé la création d’un « fonds d’innovation pédagogique » de 500 millions d’euros pour financer les « projets d’établissements », au cœur de son programme pour l’école. Il s’agit, selon lui, de donner plus de « liberté » aux enseignants et aux établissements pour davantage s’affranchir des « directives qui viennent d’en haut » et travailler « au plus près de la réalité du terrain ».                      11:55   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le combat pour « l’humanisme et l’universalisme » est celui du monde de l’enseignement, conclut Emmanuel Macron        Le président de la République conclut son discours en rappelant le combat pour « l’humanisme et l’universalisme est celui du monde de l’enseignement ». « C’est à l’école que se bâtissent le progrès collectif et le respect. Telle est la grande histoire dans laquelle nous nous inscrivons », martèle Emmanuel Macron, qui redit sa confiance envers les ministres et les cadres de l’éducation nationale.                    11:47   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron annonce la création d’un fonds d’innovation pédagogique de 500 millions d’euros        Pour appliquer le projet d’Emmanuel Macron pour l’école, « on va mettre les moyens », assure le président, qui annonce la création d’un « fonds d’innovation pédagogique » de 500 millions d’euros pour financer les projets d’établissements. Il dit souhaiter que l’argent soit « au plus près du terrain » et qu’il puisse être « déboursé au plus vite ».          « Il y a des projets qui ne marcheront pas, des écoles qui ne voudront pas faire de projets, des projets qui échoueront : ce n’est pas grave du tout », poursuit le président, qui se dit « convaincu » que cet aspect de son projet pour l’école est « au moins aussi important que la revalorisation salariale » pour la reconnaissance des enseignants.                    11:40   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut plus de liberté dans les établissements pour « établir des projets »        « Nous ne transformerons pas l’école par une énième réforme des programmes, ni simplement par davantage de moyens », prévient le chef de l’Etat. « Il nous faut changer, et de philosophie et de pratiques. »          « Beaucoup va reposer sur vous », lance Emmanuel Macron aux recteurs. Ainsi, sera lancé le 8 septembre « le Conseil national de la refondation », confirme-t-il.           Refonder l’école, la réinstaller sur ses fondations, c’est assumer que l’école repose sur un objectif, et qu’elle doit être avant tout portée par ses professeurs, sur ceux qui la font vivre au quotidien, et non pas seulement sur des méthodes trop uniformes, trop imposées d’en haut. Ce que je souhaite qu’on lance ensuite pour l’école, c’est un grand travail dont l’objectif est de bâtir un projet nouveau école par école.           Le président se dit « convaincu » que les enseignants ont « besoin qu’on leur redonne du pouvoir, de la responsabilité et du sens ». « Ce que je veux que nous puissions faire, c’est une méthode nouvelle qui part du bas », insiste le président en affirmant sa volonté que chaque établissement puisse formaliser des « projets d’établissements » et en évoquant l’expérimentation en cours dans des écoles de Marseille. Pour Emmanuel Macron, les enseignants « perdent du sens » car ils sont « pris en étau » entre les directives « venues d’en haut » et leur « réalité sur le terrain ».          « C’est une révolution vraie, copernicienne, que je propose », estime le président. Il insiste sur le « volontariat » : participeront à ce projet « ceux qui le voudront », déclare le président.                    11:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aucun enseignant ne commencera sa carrière sous les 2 000 euros net mensuels, promet le chef de l’Etat        Après avoir mis l’accent sur la réforme de la voie professionnelle, Emmanuel Macron aborde le « pacte de confiance » avec les enseignants et la rémunération de ces derniers.          « Vous avez (...) commencé une revalorisation générale de la rémunération il y a 2 ans, qui sera poursuivie, en faisant qu’aucun professeur ne débute sa carrière à moins de 2.000 euros nets » par mois et qui « permettra environ 10 % d’augmentation de la rémunération par rapport au statu quo », a déclaré le président de la République.          A cette revalorisation générale des salaires, « étage inconditionnel », s’ajoutera un « pacte pour les enseignants » qui leur permettra, sur une base volontaire, de « s’engager (...) dans des missions supplémentaires », telles que le suivi individualisé, des tâches d’encadrement ou « des actions qui ont du sens », et qui seront « rémunérées », a précisé le chef de l’Etat.          « La confiance que nous devons à nos enseignants passe par la formation initiale », affirme par ailleurs le président. « Il est clair que nous devons repenser la formation de nos enseignants. On a demandé des diplômes universitaires excessifs. Il faut assumer que des gens s’engagent dans ce métier dès le baccalauréat, dans ce beau métier. »           « Je souhaite qu’on reprenne à bras-le-corps le sujet de la formation des enseignants », martèle Emmanuel Macron, « mieux l’organiser, y mettre plus de moyens, [qu’il y ait] un système de reconnaissance et [qu’il soit] valorisé ».                    11:25   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut faire de la voie professionnelle une « voie par choix et une voie de choix »        Concernant le lycée, qui a fait l’objet d’une réforme d’ampleur sous Jean-Michel Blanquer, Emmanuel Macron concentre son discours sur le « renforcement des mathématiques dans le tronc commun » pour « étayer les savoirs fondamentaux ». La suppression des mathématiques dans le tronc commun au lycée était la volonté du gouvernement, qui l’avait prévue dans la réforme du lycée avant de revenir sur cette décision à la fin du précédent quinquennat.          Le président de la République développe surtout son projet pour le lycée professionnel, pour lequel il appelle à une transformation « profonde » et à laquelle il « tien[t] beaucoup ».          « En 3e, un collégien sur trois s’oriente dans la voie professionnelle, mais c’est trop souvent sans l’avoir voulu. Les lycées professionnels comptent deux tiers des décrocheurs et [ces élèves] accèdent plus difficilement à l’emploi. Deux ans après l’obtention de leur diplôme, seuls 41 % des titulaires d’un CAP ont un emploi, 53 % pour ceux qui ont un bac pro. Cette situation n’est pas admissible », estime Emmanuel Macron, qui évoque un « gâchis collectif ».           Le président souhaite que la voie professionnelle soit une « voie par choix et une voie de choix », invitant les recteurs à travailler à cette transformation en « adaptant [la voie professionnelle] aux besoins du marché du travail ». Emmanuel Macron veut notamment développer les temps de stage « d’au moins 50 % ».                    11:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous devons aller plus loin et plus vite »        Emmanuel Macron détaille, niveau par niveau, les « transformations » qu’il souhaite voir advenir à l’école. « A la maternelle, nous renforcerons l’attention au développement de l’enfant », commence le président. « A l’école primaire, nous continuerons à mettre l’accent sur les apprentissages fondamentaux et nous généraliserons la pratique quotidienne du sport », poursuit-il, insistant sur ce dernier point qui sera mis en place dès cette rentrée.          Au collège, « pour mieux accueillir nos élèves, nous ferons de la 6e une liaison efficace et transversale avec le primaire, où chacun se sentira accompagné dans cette transition importante », déclare Emmanuel Macron, qui confirme également l’instauration d’une « demi-journée Avenirs hebdomadaire » dès la 5e pour faire « découvrir aux élèves de nombreux métiers ». « La réalité c’est que nous ne faisons pas notre travail comme il se doit en termes d’orientation », explique Emmanuel Macron qui estime que « pour mieux choisir, on doit informer plus tôt », et revendique sa volonté de « « réarrimer très en profondeur et en amont le lycée professionnel avec le monde du travail ».          Le président annonce également l’extension du « pass culture », qui concerne pour l’heure les adolescents entre 15 ans et 18 ans, aux élèves de 6e.                    11:11   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous rêvons que nos enfants s’épanouissent à l’école »        « Or, que voulons-nous ? Nous rêvons que nos enfants s’épanouissent à l’école, qu’elle leur permette à tous de choisir leur destin, de trouver un travail qui réponde à leurs envies et à leurs talents, aux besoins de notre société et aux enjeux du siècle », a dit le chef de l’Etat.          « Nous voulons l’école pour tous. L’école doit être le terreau où grandit l’égalité des chances, pas le terrain des reproductions sociales. L’école doit être un vivier brassé par la solidarité républicaine, vivifié de bout en bout par la même foi dans l’effort et dans la transmission. »                    11:09   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il nous faut être lucides, quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective »        Emmanuel Macron a commencé son discours en revenant sur « l’engagement » des acteurs de l’éducation lors de la pandémie et a salué le travail des enseignants pendant cette période. Il a dressé le bilan de son gouvernement sur les cinq dernières années en se disant « fier » de ce qui a été réalisé. Son discours prend ensuite une autre tournure lorsque le président appelle à être « lucide ».          « Il nous faut être lucides. Malgré le travail des enseignants des chefs d’établissement, force est de constater que tout ne va pas bien », explique le président, citant à la fois des élèves « malheureux », des parents d’élèves « anxieux » ou encore des professeurs « désabusés » et d’entreprises qui « ne trouvent pas de jeunes formés ».          « Compte tenu de l’investissement qu’est celui de la nation, compte tenu de la bonne volonté que je vois chez tous les acteurs, et compte tenu du constat cruel que je viens de faire, ça veut dire que quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective », estime le président, « nous sommes obligés de le regarder en face et nous devons collectivement l’améliorer ».          *Ce post a été modifié après la publication erronée d’une citation du chef de l’Etat sur l’école de la République.                     11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce live consacré à la réunion de rentrée des recteurs d’acédémie à la Sorbonne, à laquelle participe le chef de l’Etat Emmanuel Macron.                                             Ce qu’il faut retenir du discours d’Emmanuel Macron devant les recteurs         Emmanuel Macron annonce la création d’un fonds d’innovation pédagogique de 500 millions d’euros         « Il nous faut être lucides, quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective »                    Le contexte          Image de couverture :  Emmanuel Macron prononce un discours à l’université de la Sorbonne à Paris lors de la réunion de rentrée des recteurs, le 25 août 2022.   MOHAMMED BADRA / AFP          A quelques jours de la rentrée, Emmanuel Macron a décidé de lancer lui-même l’année scolaire en réunissant les recteurs d’académie à la Sorbonne, à Paris, jeudi 25 août au matin. Une première.Lors de cette réunion, qui intervient la veille de la conférence de presse de rentrée du nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, le président de la République souhaite présenter son « ambition pour l’école » et « les enjeux de la nouvelle méthode de l’éducation nationale ».Ce discours a été décidé la veille de la conférence de rentrée du ministre de l’éducation nationale, qui doit avoir lieu vendredi 26 août.                          Ce qu’il faut retenir du discours d’Emmanuel Macron devant les recteurs         Emmanuel Macron annonce la création d’un fonds d’innovation pédagogique de 500 millions d’euros         « Il nous faut être lucides, quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","coverageStartTime":"2022-08-25T11:28:18+00:00","coverageEndTime":"2022-08-25T11:28:18+00:00","headline":"Rentr\u00e9e scolaire, le discours d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, fonds d\u2019innovati...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est intervenu jeudi matin, pour la premi\u00e8re fois, en ouverture de la r\u00e9union de rentr\u00e9e des recteurs d\u2019acad\u00e9mie afin de pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0ambition pour l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Rentrée scolaire, le discours d’Emmanuel Macron : réforme du lycée professionnel, fonds d’innovation pédagogique, salaire des professeurs… ce qu’il faut retenir","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est intervenu jeudi matin, pour la premi\u00e8re fois, en ouverture de la r\u00e9union de rentr\u00e9e des recteurs d\u2019acad\u00e9mie afin de pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0ambition pour l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/672/0/2899/1932/1342/894/3/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-25T11:28:18+00:00"
,"endDate":"2022-08-25T11:28:18+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-08-25T11:27:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#628258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T11:13:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, les recteurs et rectrices \u00e9tant chanceliers des universit\u00e9s, le sujet des universit\u00e9s a-t-il \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 durant ce discours ? En vous remerciant par avance    Bertrand M.         Bonjour Bertrand,          Comme vous l\u2019avez not\u00e9, le sujet des universit\u00e9s n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 par le chef de l\u2019Etat lors de son discours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire, le discours d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, fonds d\u2019innovati...","dateModified":"2022-08-25T11:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#628215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T10:56:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvez-vous le d\u00e9tail concernant le fond d\u2019innovation p\u00e9dagogique annonc\u00e9 par Emmanuel Macron ce matin ?\r\n\r\nConcr\u00e8tement, \u00e0 quels projets cela peut s'appliquer ?    Hector         Bonjour Hector,          L\u00e0 encore, il est difficile de vous r\u00e9pondre en partant du contenu du discours d\u2019Emmanuel Macron. D\u00e9but ao\u00fbt, Pap Ndiaye avait \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9bats\u00a0\u00bb qui auront lieu dans les \u00e9coles \u00ab\u00a0fin septembre ou d\u00e9but octobre\u00a0\u00bb et qui seront destin\u00e9s, pour ceux qui le souhaitent, \u00e0 \u00ab\u00a0imaginer un projet d\u2019\u00e9tablissement et un nouveau projet p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb. Le ministre avait mentionn\u00e9 la participation des \u00e9quipes d\u2019enseignants, des \u00e9quipes administratives, mais aussi des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves.          \u00ab\u00a0Les projets les plus aboutis feront l\u2019objet d\u2019un financement en\u00a02023\u00a0\u00bb, avait dit le ministre, \u00e9voquant une \u00ab\u00a0s\u00e9lection\u00a0dans le respect du bon \u00e9quilibre entre les r\u00e9gions\u00a0\u00bb qui devrait \u00eatre faite pour \u00e9tablir quels sont ces projets jug\u00e9s les \u00ab\u00a0plus aboutis\u00a0\u00bb. Qui op\u00e9rera cette s\u00e9lection et selon quels crit\u00e8res\u00a0? Nous ne le savons pas, et le minist\u00e8re n\u2019a visiblement pas tranch\u00e9 sur la question. \u00ab\u00a0Il me semblerait utile que des \u00e9lus locaux et des parlementaires soient parties prenantes dans ces discussions, et participent au processus de s\u00e9lection\u00a0\u00bb, avait dit Pap Ndiaye.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire, le discours d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, fonds d\u2019innovati...","dateModified":"2022-08-25T11:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#628175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T10:44:53+00:00","articleBody":"     Cette rentr\u00e9e pr\u00e9sente un premier casse-t\u00eate \u00e0 r\u00e9soudre\u00a0: alors qu\u2019il manquait 4\u00a0000 professeurs (dont 1\u00a0700 en primaire) sur un total de 880\u00a0000 \u00e0 l\u2019issue des diff\u00e9rents concours de recrutement du printemps, l\u2019\u00e9ducation nationale peut-elle affirmer avec autant d\u2019assurance qu\u2019il y aura bien un enseignant devant chaque classe \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0? Interrog\u00e9 sur ce point \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9but ao\u00fbt, Pap Ndiaye reconnaissait une situation \u00ab\u00a0plus difficile que d\u2019habitude\u00a0\u00bb et un recours aux contractuels \u00ab\u00a0plus important qu\u2019[il] ne le souhaiter[ait]\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, un ministre de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la p\u00e9nurie d\u2019enseignants                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire, le discours d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, fonds d\u2019innovati...","dateModified":"2022-08-25T10:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#628121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T10:42:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, et pour les contractuels ont-ils pr\u00e9vus quelque chose ? Vont-ils faciliter la reconversion vers le m\u00e9tier d'enseignants des actifs qui souhaitent se reconvertir apr\u00e8s 10 ans en un m\u00e9tier diff\u00e9rent de type ing\u00e9nieur ?    John freeman         Bonjour John freeman,          Le pr\u00e9sident comme le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale appellent, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 \u00ab\u00a0repenser\u00a0\u00bb les m\u00e9tiers d\u2019enseignants, de la formation jusqu\u2019\u00e0 ses missions et sa r\u00e9mun\u00e9ration. Mais, encore une fois, nous avons peu de d\u00e9tails concrets.          Emmanuel Macron s\u2019est tr\u00e8s bri\u00e8vement exprim\u00e9 sur les contractuels au d\u00e9but de son discours, \u00e0 la veille d\u2019une rentr\u00e9e o\u00f9 ils sont au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 en raison du manque d\u2019enseignants titulaires recrut\u00e9s \u00e0 l\u2019issue des concours. Alors que les enseignants et leurs syndicats s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un recrutement plus important qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e de contractuels, et de leur manque de formation avant la rentr\u00e9e, le pr\u00e9sident a dit vouloir \u00ab\u00a0sortir des d\u00e9bats dat\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des gens qui sont de formidables enseignants et qui sont des contractuels. Il est parfois tr\u00e8s intelligent de prendre des contractuels pour faire certaines missions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident, pour qui \u00ab\u00a0prendre des contractuels\u00a0\u00bb n\u2019est \u00ab\u00a0pas un tabou\u00a0\u00bb.          Devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9but ao\u00fbt, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, avait, lui, d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous recrutons des enseignants contractuels, ce n\u2019est pas par plaisir, mais parce que nous n\u2019avons pas le choix.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire, le discours d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, fonds d\u2019innovati...","dateModified":"2022-08-25T11:02:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#628104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T10:29:54+00:00","articleBody":"    A quelle \u00e9ch\u00e9ance seront revaloris\u00e9s les salaires ? Que se passe t\u2019il du coup pour les enseignants non d\u00e9butants et avec plus d\u2019exp\u00e9rience ? Merci     Elisa          Bonjour Elisa,          Le pr\u00e9sident n\u2019a donn\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment de calendrier. Interrog\u00e9 sur cette question en juillet, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, avait renvoy\u00e9 les arbitrages sur ce point \u00e0 la discussion du budget qui aura lieu \u00e0 l\u2019automne.          Mais c\u2019est effectivement l\u2019une des grandes inconnues des d\u00e9clarations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es par le gouvernement sur ce point. Si les enseignants en d\u00e9but de carri\u00e8re commencent tous, de mani\u00e8re inconditionnelle, au-dessus de 2\u00a0000\u00a0euros, cela repr\u00e9sente une hausse d\u2019environ 20\u00a0% de la r\u00e9mun\u00e9ration de base des nouveaux titulaires (toutefois d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9e par les \u00ab\u00a0primes Grenelle\u00a0\u00bb), et de plus de 35\u00a0% si l\u2019on applique cette mesure aux enseignants stagiaires, ceux qui viennent d\u2019avoir leur concours et commencent \u00e0 enseigner. Aujourd\u2019hui, le seuil des 2\u00a0000\u00a0euros net pour la r\u00e9mun\u00e9ration de base est atteint \u00e0 l\u2019\u00e9chelon 8 (sur 11), soit, au regard de la grille de r\u00e9mun\u00e9rations, au bout de dix \u00e0 quinze ans de carri\u00e8re. C\u2019est donc l\u2019ensemble de la grille qu\u2019il faudrait repenser, mais rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 sur ce point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire, le discours d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, fonds d\u2019innovati...","dateModified":"2022-08-25T12:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T10:23:28+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait une premi\u00e8re pour un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que de s\u2019exprimer devant les recteurs d\u2019acad\u00e9mie le jour de leur conf\u00e9rence de rentr\u00e9e. Emmanuel Macron y a d\u00e9taill\u00e9 sa feuille de route, la veille de la conf\u00e9rence que doit tenir le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye. Voici les principaux \u00e9l\u00e9ments \u00e0 retenir \u00e0 l\u2019issue de cette intervention\u00a0:         Emmanuel Macron l\u2019a dit d\u00e8s le d\u00e9but de son discours\u00a0: \u00ab\u00a0quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9cole ne r\u00e9duit plus les in\u00e9galit\u00e9s, le m\u00e9tier d\u2019enseignants n\u2019attire plus, ou beaucoup moins, les r\u00e9sultats ne sont \u00ab\u00a0pas toujours \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb\u2026 \u00ab\u00a0La t\u00e2che est immense mais nous pouvons l\u2019affronter\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident, qui invite \u00e0 \u00ab\u00a0regarder les \u00e9checs qui ont \u00e9t\u00e9 les n\u00f4tres\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat a aussi exprim\u00e9 une id\u00e9e dont d\u00e9coule ensuite une partie du projet qu\u2019il propose pour l\u2019\u00e9cole\u00a0: la r\u00e9ponse ne r\u00e9side pas, selon lui, ou pas seulement, dans \u00ab\u00a0plus de moyens, cela nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0\u00bb.          Emmanuel Macron a confirm\u00e9 l\u2019instauration de la pratique quotidienne du sport \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire, et annonc\u00e9 l\u2019extension du Pass culture, jusque-l\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 aux adolescents de 15 \u00e0 18\u00a0ans, aux \u00e9l\u00e8ves de 6e. Il a \u00e9galement confirm\u00e9 la mise en place, \u00e0 partir de la 5e, d\u2019une demi-journ\u00e9e hebdomadaire destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0faire d\u00e9couvrir des m\u00e9tiers\u00a0\u00bb aux coll\u00e9giens.          Ses principales annonces concernent le lyc\u00e9e professionnel, pour lequel il appelle \u00e0 une \u00ab\u00a0transformation profonde\u00a0\u00bb. Il demande notamment \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9arrimer tr\u00e8s en profondeur et en amont le lyc\u00e9e professionnel avec le monde du travail\u00a0\u00bb, et souhaite d\u00e9velopper \u00ab\u00a0les temps de stage d\u2019au moins 50\u00a0%\u00a0\u00bb, et mieux les r\u00e9mun\u00e9rer.          Concernant l\u2019enjeu de la revalorisation des enseignants, le chef de l\u2019Etat promet une revalorisation g\u00e9n\u00e9rale et inconditionnelle de l\u2019ordre de 10\u00a0%. S\u2019y ajoutera un \u00ab\u00a0pacte pour les enseignants\u00a0\u00bb qui leur permettra, sur une base volontaire, de \u00ab\u00a0s\u2019engager (\u2026) dans des missions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, telles que le suivi individualis\u00e9, des t\u00e2ches d\u2019encadrement ou \u00ab\u00a0des actions qui ont du sens\u00a0\u00bb, et qui seront \u00ab\u00a0r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, permettant selon lui d\u2019atteindre une hausse de r\u00e9mun\u00e9ration de l\u2019ordre de 20\u00a0%. Emmanuel Macron a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la promesse que \u00ab\u00a0pas un enseignant ne d\u00e9butera sa carri\u00e8re sous 2\u00a0000\u00a0euros nets\u00a0\u00bb, ce qui impliquerait une hausse de plus de 35\u00a0% de la r\u00e9mun\u00e9ration de base d\u2019un enseignant stagiaire et d\u2019environ 20\u00a0% de celle d\u2019un jeune titulaire (toutefois d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9e par les \u00ab\u00a0primes Grenelle\u00a0\u00bb sous Jean-Michel Blanquer).          Emmanuel Macron promet aussi de repenser la formation des enseignants, sans plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0La confiance que nous devons \u00e0 nos enseignants passe par la formation initiale\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0Il est clair que nous devons repenser la formation de nos enseignants. On a demand\u00e9 des dipl\u00f4mes universitaires excessifs. Il faut assumer que des gens s\u2019engagent dans ce m\u00e9tier d\u00e8s le baccalaur\u00e9at, dans ce beau m\u00e9tier.\u00a0\u00bb          Il a \u00e9galement annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds d\u2019innovation p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb de 500\u00a0millions d\u2019euros pour financer les \u00ab\u00a0projets d\u2019\u00e9tablissements\u00a0\u00bb, au c\u0153ur de son programme pour l\u2019\u00e9cole. Il s\u2019agit, selon lui, de donner plus de \u00ab\u00a0libert\u00e9\u00a0\u00bb aux enseignants et aux \u00e9tablissements pour davantage s\u2019affranchir des \u00ab\u00a0directives qui viennent d\u2019en haut\u00a0\u00bb et travailler \u00ab\u00a0au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain\u00a0\u00bb.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du discours d\u2019Emmanuel Macron devant les recteurs","dateModified":"2022-08-25T12:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:55:10+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique conclut son discours en rappelant le combat pour \u00ab\u00a0l\u2019humanisme et l\u2019universalisme est celui du monde de l\u2019enseignement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9cole que se b\u00e2tissent le progr\u00e8s collectif et le respect. Telle est la grande histoire dans laquelle nous nous inscrivons\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Emmanuel Macron, qui redit sa confiance envers les ministres et les cadres de l\u2019\u00e9ducation nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le combat pour \u00ab\u00a0l\u2019humanisme et l\u2019universalisme\u00a0\u00bb est celui du monde de l\u2019enseignement, conclut Em...","dateModified":"2022-08-25T10:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:47:15+00:00","articleBody":"     Pour appliquer le projet d\u2019Emmanuel Macron pour l\u2019\u00e9cole, \u00ab\u00a0on va mettre les moyens\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident, qui annonce la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds d\u2019innovation p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb de 500\u00a0millions d\u2019euros pour financer les projets d\u2019\u00e9tablissements. Il dit souhaiter que l\u2019argent soit \u00ab\u00a0au plus pr\u00e8s du terrain\u00a0\u00bb et qu\u2019il puisse \u00eatre \u00ab\u00a0d\u00e9bours\u00e9 au plus vite\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a des projets qui ne marcheront pas, des \u00e9coles qui ne voudront pas faire de projets, des projets qui \u00e9choueront\u00a0: ce n\u2019est pas grave du tout\u00a0\u00bb, poursuit le pr\u00e9sident, qui se dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que cet aspect de son projet pour l\u2019\u00e9cole est \u00ab\u00a0au moins aussi important que la revalorisation salariale\u00a0\u00bb pour la reconnaissance des enseignants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la cr\u00e9ation d\u2019un fonds d\u2019innovation p\u00e9dagogique de 500\u00a0millions d\u2019euros","dateModified":"2022-08-25T09:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:40:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne transformerons pas l\u2019\u00e9cole par une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9forme des programmes, ni simplement par davantage de moyens\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Il nous faut changer, et de philosophie et de pratiques.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Beaucoup va reposer sur vous\u00a0\u00bb, lance Emmanuel Macron aux recteurs. Ainsi, sera lanc\u00e9 le 8\u00a0septembre \u00ab\u00a0le Conseil national de la refondation\u00a0\u00bb, confirme-t-il.           Refonder l\u2019\u00e9cole, la r\u00e9installer sur ses fondations, c\u2019est assumer que l\u2019\u00e9cole repose sur un objectif, et qu\u2019elle doit \u00eatre avant tout port\u00e9e par ses professeurs, sur ceux qui la font vivre au quotidien, et non pas seulement sur des m\u00e9thodes trop uniformes, trop impos\u00e9es d\u2019en haut. Ce que je souhaite qu\u2019on lance ensuite pour l\u2019\u00e9cole, c\u2019est un grand travail dont l\u2019objectif est de b\u00e2tir un projet nouveau \u00e9cole par \u00e9cole.           Le pr\u00e9sident se dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que les enseignants ont \u00ab\u00a0besoin qu\u2019on leur redonne du pouvoir, de la responsabilit\u00e9 et du sens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je veux que nous puissions faire, c\u2019est une m\u00e9thode nouvelle qui part du bas\u00a0\u00bb, insiste le pr\u00e9sident en affirmant sa volont\u00e9 que chaque \u00e9tablissement puisse formaliser des \u00ab\u00a0projets d\u2019\u00e9tablissements\u00a0\u00bb et en \u00e9voquant l\u2019exp\u00e9rimentation en cours dans des \u00e9coles de Marseille. Pour Emmanuel Macron, les enseignants \u00ab\u00a0perdent du sens\u00a0\u00bb car ils sont \u00ab\u00a0pris en \u00e9tau\u00a0\u00bb entre les directives \u00ab\u00a0venues d\u2019en haut\u00a0\u00bb et leur \u00ab\u00a0r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9volution vraie, copernicienne, que je propose\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident. Il insiste sur le \u00ab\u00a0volontariat\u00a0\u00bb\u00a0: participeront \u00e0 ce projet \u00ab\u00a0ceux qui le voudront\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut plus de libert\u00e9 dans les \u00e9tablissements pour \u00ab\u00a0\u00e9tablir des projets\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-25T11:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:36:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir mis l\u2019accent sur la r\u00e9forme de la voie professionnelle, Emmanuel Macron aborde le \u00ab\u00a0pacte de confiance\u00a0\u00bb avec les enseignants et la r\u00e9mun\u00e9ration de ces derniers.          \u00ab\u00a0Vous avez (...) commenc\u00e9 une revalorisation g\u00e9n\u00e9rale de la r\u00e9mun\u00e9ration il y a 2 ans, qui sera poursuivie, en faisant qu\u2019aucun professeur ne d\u00e9bute sa carri\u00e8re \u00e0 moins de 2.000 euros nets\u00a0\u00bb par mois et qui \u00ab\u00a0permettra environ 10\u00a0% d\u2019augmentation de la r\u00e9mun\u00e9ration par rapport au statu quo\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          A cette revalorisation g\u00e9n\u00e9rale des salaires, \u00ab\u00a0\u00e9tage inconditionnel\u00a0\u00bb, s\u2019ajoutera un \u00ab\u00a0pacte pour les enseignants\u00a0\u00bb qui leur permettra, sur une base volontaire, de \u00ab\u00a0s\u2019engager (...) dans des missions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, telles que le suivi individualis\u00e9, des t\u00e2ches d\u2019encadrement ou \u00ab\u00a0des actions qui ont du sens\u00a0\u00bb, et qui seront \u00ab\u00a0r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0La confiance que nous devons \u00e0 nos enseignants passe par la formation initiale\u00a0\u00bb, affirme par ailleurs le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0Il est clair que nous devons repenser la formation de nos enseignants. On a demand\u00e9 des dipl\u00f4mes universitaires excessifs. Il faut assumer que des gens s\u2019engagent dans ce m\u00e9tier d\u00e8s le baccalaur\u00e9at, dans ce beau m\u00e9tier.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Je souhaite qu\u2019on reprenne \u00e0 bras-le-corps le sujet de la formation des enseignants\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0mieux l\u2019organiser, y mettre plus de moyens, [qu\u2019il y ait] un syst\u00e8me de reconnaissance et [qu\u2019il soit] valoris\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun enseignant ne commencera sa carri\u00e8re sous les 2\u00a0000\u00a0euros net mensuels, promet le chef de l\u2019Eta...","dateModified":"2022-08-25T10:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:25:41+00:00","articleBody":"     Concernant le lyc\u00e9e, qui a fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9forme d\u2019ampleur sous Jean-Michel Blanquer, Emmanuel Macron concentre son discours sur le \u00ab\u00a0renforcement des math\u00e9matiques dans le tronc commun\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0\u00e9tayer les savoirs fondamentaux\u00a0\u00bb. La suppression des math\u00e9matiques dans le tronc commun au lyc\u00e9e \u00e9tait la volont\u00e9 du gouvernement, qui l\u2019avait pr\u00e9vue dans la r\u00e9forme du lyc\u00e9e avant de revenir sur cette d\u00e9cision \u00e0 la fin du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9veloppe surtout son projet pour le lyc\u00e9e professionnel, pour lequel il appelle \u00e0 une transformation \u00ab\u00a0profonde\u00a0\u00bb et \u00e0 laquelle il \u00ab\u00a0tien[t] beaucoup\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En 3e, un coll\u00e9gien sur trois s\u2019oriente dans la voie professionnelle, mais c\u2019est trop souvent sans l\u2019avoir voulu. Les lyc\u00e9es professionnels comptent deux tiers des d\u00e9crocheurs et [ces \u00e9l\u00e8ves]\u00a0acc\u00e8dent plus difficilement \u00e0 l\u2019emploi. Deux ans apr\u00e8s l\u2019obtention de leur dipl\u00f4me, seuls 41\u00a0% des titulaires d\u2019un CAP ont un emploi, 53\u00a0% pour ceux qui ont un bac pro. Cette situation n\u2019est pas admissible\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macron, qui \u00e9voque un \u00ab\u00a0g\u00e2chis collectif\u00a0\u00bb.           Le pr\u00e9sident souhaite que la voie professionnelle soit une \u00ab\u00a0voie par choix et une voie de choix\u00a0\u00bb, invitant les recteurs \u00e0 travailler \u00e0 cette transformation en \u00ab\u00a0adaptant [la voie professionnelle] aux besoins du march\u00e9 du travail\u00a0\u00bb. Emmanuel Macron veut notamment d\u00e9velopper les temps de stage \u00ab\u00a0d\u2019au moins 50\u00a0%\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut faire de la voie professionnelle une \u00ab\u00a0voie par choix et une voie de choix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-25T09:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:18:36+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron d\u00e9taille, niveau par niveau, les \u00ab\u00a0transformations\u00a0\u00bb qu\u2019il souhaite voir advenir \u00e0 l\u2019\u00e9cole. \u00ab\u00a0A la maternelle, nous renforcerons l\u2019attention au d\u00e9veloppement de l\u2019enfant\u00a0\u00bb, commence le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0A l\u2019\u00e9cole primaire, nous continuerons \u00e0 mettre l\u2019accent sur les apprentissages fondamentaux et nous g\u00e9n\u00e9raliserons la pratique quotidienne du sport\u00a0\u00bb, poursuit-il, insistant sur ce dernier point qui sera mis en place d\u00e8s cette rentr\u00e9e.          Au coll\u00e8ge, \u00ab\u00a0pour mieux accueillir nos \u00e9l\u00e8ves, nous ferons de la 6e\u00a0une liaison efficace et transversale avec le primaire, o\u00f9 chacun se sentira accompagn\u00e9 dans cette transition importante\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron, qui confirme \u00e9galement l\u2019instauration d\u2019une \u00ab\u00a0demi-journ\u00e9e\u00a0Avenirs hebdomadaire\u00a0\u00bb d\u00e8s la 5e pour faire \u00ab\u00a0d\u00e9couvrir aux \u00e9l\u00e8ves de nombreux m\u00e9tiers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est que nous ne faisons pas notre travail comme il se doit en termes d\u2019orientation\u00a0\u00bb, explique Emmanuel Macron qui estime que \u00ab\u00a0pour mieux choisir, on doit informer plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, et revendique sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9arrimer tr\u00e8s en profondeur et en amont le lyc\u00e9e professionnel avec le monde du travail\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident annonce \u00e9galement l\u2019extension du \u00ab\u00a0pass culture\u00a0\u00bb, qui concerne pour l\u2019heure les adolescents entre 15\u00a0ans et 18\u00a0ans, aux \u00e9l\u00e8ves de 6e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons aller plus loin et plus vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-25T11:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:11:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Or, que voulons-nous\u00a0? Nous r\u00eavons que nos enfants s\u2019\u00e9panouissent \u00e0 l\u2019\u00e9cole, qu\u2019elle leur permette \u00e0 tous de choisir leur destin, de trouver un travail qui r\u00e9ponde \u00e0 leurs envies et \u00e0 leurs talents, aux besoins de notre soci\u00e9t\u00e9 et aux enjeux du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a dit le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Nous voulons l\u2019\u00e9cole pour tous. L\u2019\u00e9cole doit \u00eatre le terreau o\u00f9 grandit l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, pas le terrain des reproductions sociales. L\u2019\u00e9cole doit \u00eatre un vivier brass\u00e9 par la solidarit\u00e9 r\u00e9publicaine, vivifi\u00e9 de bout en bout par la m\u00eame foi dans l\u2019effort et dans la transmission.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous r\u00eavons que nos enfants s\u2019\u00e9panouissent \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-25T09:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:09:48+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a commenc\u00e9 son discours en revenant sur \u00ab\u00a0l\u2019engagement\u00a0\u00bb des acteurs de l\u2019\u00e9ducation lors de la pand\u00e9mie et a salu\u00e9 le travail des enseignants pendant cette p\u00e9riode. Il a dress\u00e9 le bilan de son gouvernement sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es en se disant \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9. Son discours prend ensuite une autre tournure lorsque le pr\u00e9sident appelle \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0lucide\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il nous faut \u00eatre lucides. Malgr\u00e9 le travail des enseignants des chefs d\u2019\u00e9tablissement, force est de constater que tout ne va pas bien\u00a0\u00bb, explique le pr\u00e9sident, citant \u00e0 la fois des \u00e9l\u00e8ves \u00ab\u00a0malheureux\u00a0\u00bb, des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00ab\u00a0anxieux \u00bb ou encore des professeurs \u00ab\u00a0d\u00e9sabus\u00e9s\u00a0\u00bb et d\u2019entreprises qui \u00ab\u00a0ne trouvent pas de jeunes form\u00e9s\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Compte tenu de l\u2019investissement qu\u2019est celui de la nation, compte tenu de la bonne volont\u00e9 que je vois chez tous les acteurs, et compte tenu du constat cruel que je viens de faire, \u00e7a veut dire que quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident, \u00ab\u00a0nous sommes oblig\u00e9s de le regarder en face et nous devons collectivement l\u2019am\u00e9liorer\u00a0\u00bb.          *Ce post a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 apr\u00e8s la publication erron\u00e9e d\u2019une citation du chef de l\u2019Etat sur l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il nous faut \u00eatre lucides, quelque chose ne marche pas dans notre organisation collective\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-25T11:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html#627710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/08/25/emmanuel-macron-prononce-un-discours-de-rentree-devant-les-recteurs-d-academie_6138980_3224.html","datePublished":"2022-08-25T09:06:14+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1035/0/2899/1449/1342/671/60/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union de rentr\u00e9e des recteurs d\u2019ac\u00e9d\u00e9mie \u00e0 la S...","dateModified":"2022-08-25T09:06:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/672/0/2899/1932/1342/894/3/0/5287e01_5008881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/25/18-8">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ En dehors du nucléaire et de la mondialisation, les partisans de l’union des gauches aux dernières élections s’accordent sur la plupart des sujets mais divergent sur le comportement à adopter vis-à-vis du gouvernement, selon une étude publiée le 25 août.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Nupes             Le « peuple de gauche », un ensemble cohérent sur le fond mais divisé sur la forme      En dehors du nucléaire et de la mondialisation, les partisans de l’union des gauches aux dernières élections s’accordent sur la plupart des sujets mais divergent sur le comportement à adopter vis-à-vis du gouvernement, selon une étude publiée le 25 août.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A l’heure où les questions sur l’avenir de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) se bousculent, une étude publiée jeudi 25 août répond, en partie au moins, au volet « électorat » de l’équation. Qui compose et que pense ce « peuple de gauche » qui a voté majoritairement pour Jean-Luc Mélenchon à l’élection présidentielle, puis pour l’alliance des forces de gauche aux législatives ? Réalisée sur un échantillon de 1 700 personnes, cette enquête menée par Kantar pour la Fondation Jean Jaurès, le Centre Emile-Durkheim de Sciences Po Bordeaux et le Centre d’études européennes de Sciences Po Paris permet de tirer des enseignements sur la diversité démographique de l’union des gauches. L’alliance coalise une large démographie : plus âgée pour celle qui se dit proche du Parti socialiste (PS), plus jeune côté La France insoumise (LFI), plus féminisée et diplômée pour ce qui est d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) ; plus d’ouvriers et d’employés côté LFI, plus de cadres dans la base de soutien des écologistes. Trois blocs différents donc. Pour Antoine Bristielle, directeur de l’observatoire de l’opinion de la fondation, c’est là « une qualité plutôt qu’un défaut, car l’étiquette Nupes permet de ratisser large, de parler aux différentes bases ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  LFI, PS, EELV… Après la séquence électorale unitaire du printemps, les enjeux identitaires refont surface à gauche                 Ces blocs ne correspondent pas aux résultats de l’élection présidentielle, loin s’en faut. La base de soutien du PS comme d’EELV dépasse largement les résultats obtenus par Anne Hidalgo et Yannick Jadot en avril, de quoi alimenter la tentation d’aller chercher des scores aux élections intermédiaires. Mais aller désunis aux européennes ou aux élections locales pourrait aussi, comme l’appuie sans cesse La France insoumise, décevoir un électorat soucieux d’unité. Pour les « insoumis », tout l’enjeu est de faire perdurer l’élan de la présidentielle et la position prééminente acquise dans le paysage à cette occasion.          Un chemin étroit          Sur le fond, relève le chercheur à Sciences Po, les sympathisants de gauche, qui affirment depuis plusieurs années leur souhait d’union, se caractérisent par leurs nombreuses convergences. Contre la retraite à 65 ans, pour le smic à 1 400 euros net, pour aussi la « réduction de la croissance économique pour préserver l’environnement », ces trois blocs sont d’accord sur beaucoup de choses. Il y a bien des points de blocage, la place accordée à l’énergie nucléaire (les sympathisants PS y sont en majorité favorables, tandis que les « insoumis » sont partagés, et les sympathisants écologistes majoritairement contre). L’international aussi : les sondés LFI jugent les conséquences de la mondialisation globalement négatives à l’inverse de leurs camarades socialistes.        Il vous reste 21.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/25/le-peuple-de-gauche-un-ensemble-coherent-sur-le-fond-mais-divise-sur-le-fond_6138963_823448.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0peuple de gauche\u00a0\u00bb, un ensemble coh\u00e9rent sur le fond mais divis\u00e9 sur la forme","dateCreated":"2022-08-25T08:30:09+02:00","datePublished":"2022-08-25T08:30:09+02:00","dateModified":"2022-08-25T14:31:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["EELV","Parti socialiste","La France insoumise","Politique","Nupes"],"description":"En dehors du nucl\u00e9aire et de la mondialisation, les partisans de l\u2019union des gauches aux derni\u00e8res \u00e9lections s\u2019accordent sur la plupart des sujets mais divergent sur le comportement \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis du gouvernement, selon une \u00e9tude publi\u00e9e le 25\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/491/0/6000/3000/1342/671/60/0/8434520_1661407077687-ap22166249696929.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-9">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ En « visite officielle et d’amitié » du 25 au 27 août à Alger et à Oran, le président français veut relancer une relation marquée par les crises dans le passé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Algérie             Emmanuel Macron et l’Algérie, une longue histoire contrariée      En « visite officielle et d’amitié » du 25 au 27 août à Alger et à Oran, le président français veut relancer une relation marquée par les crises dans le passé.          Par Frédéric Bobin et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 7 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Arrivée d’Emmanuel Macron, accueilli par le président Tebboune, Alger le 25 août 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               La mémoire est sélective par nature. Prenez la relation à l’Algérie d’Emmanuel Macron, qui se déplace à Alger et à Oran du 25 au 27 août. De ce côté-ci de la Méditerranée, les plus distraits (ou les plus roués) ne retiennent bien souvent que les propos tenus, le 15 février 2017, à Alger, par celui qui était alors candidat à la présidence de la République : la colonisation est « un crime contre l’humanité ». « C’est une vraie barbarie. Et ça fait partie de ce passé que nous devons regarder en face, en présentant nos excuses à l’égard de celles et ceux envers lesquels nous avons commis ces gestes », assurait alors l’ancien ministre de l’économie, dans un entretien à la chaîne Echorouk TV.          Le tollé en France est tel que l’épisode représente, aujourd’hui encore, un traumatisme pour celui qui est devenu par la suite chef de l’Etat, rapportent ses proches. Le mea culpa n’étant pas le fort des responsables politiques, l’intéressé n’a jamais ravalé son propos, sans pour autant se risquer à réitérer une telle « position philosophique », comme dit l’Elysée dans un euphémisme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron débute une « visite officielle et d’amitié » de trois jours en Algérie                 De l’autre côté de la mare nostrum (où les distraits et les roués ne manquent pas non plus), ce cri du cœur a été mis au second plan au profit d’une autre déclaration, tenue à Paris cette fois, le 30 septembre 2021, devant dix-huit jeunes dont les familles ont toutes vécu la guerre d’Algérie. Emmanuel Macron évoquait lors de cette rencontre un « système politico-militaire » algérien qui se serait construit sur une « rente mémorielle » et une « haine de la France ». Et le président d’ajouter sur un mode faussement ingénu : « Est-ce qu’il y avait une nation algérienne avant la colonisation française ? Ça, c’est la question. »           

<article-nb="2022/08/25/18-10">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ En se rendant à Alger mais également à Oran, le président français montre qu’il « veut s’adresser à tout le pays ». Le grand rabbin de France, Haïm Korsia, a renoncé à sa participation à l’évènement, expliquant avoir été testé positif au Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Algérie             Emmanuel Macron débute une « visite officielle et d’amitié » de trois jours en Algérie      En se rendant à Alger mais également à Oran, le président français montre qu’il « veut s’adresser à tout le pays ». Le grand rabbin de France, Haïm Korsia, a renoncé à sa participation à l’évènement, expliquant avoir été testé positif au Covid-19.          Par Célia Zouaoui(Alger, correspondance) et Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron lors d’une réception marquant le 60e anniversaire de la fin de la guerre d’indépendance algérienne, à l’Elysée, le 19 mars 2022.  GONZALO FUENTES / REUTERS               Ce n’est pas une « visite d’Etat », mais une « visite officielle et d’amitié ». A Paris, s’agissant des relations franco-algériennes, on pèse ses mots quand il s’agit de décrire le déplacement qu’effectue Emmanuel Macron en Algérie du 25 au 27 août. Après une brouille de plusieurs mois, les deux capitales considèrent ce voyage comme « une première étape ». « Les deux présidents ont considéré que c’était un choix qui convenait à cette période. On peut espérer qu’une visite d’Etat viendra ensuite, dans les deux sens d’ailleurs », explique l’Elysée.          Les relations franco-algériennes avaient connu un coup de froid lorsque, en septembre 2021, Emmanuel Macron avait reproché au système « politico-militaire » algérien d’entretenir une « rente mémorielle » autour de la guerre d’indépendance. Cette fois, cette visite officielle se veut tournée vers la « jeunesse et l’avenir » afin de « refonder » cette relation. Accompagné d’une imposante délégation, le président s’entretiendra avec son homologue algérien à deux reprises avant de se rendre à Oran, la deuxième ville du pays, qui a ses « spécificités culturelles », explique l’Elysée. « Un souhait » personnel pour montrer que, quand il va en Algérie, il ne se rend pas que dans la capitale, mais qu’« il veut s’adresser à tout le pays ». Le grand rabbin de France, Haïm Korsia, qui devait être du voyage – une première pour une telle visite –, a annoncé avoir été testé positif au Covid-19 et devoir y renoncer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et l’Algérie, une longue histoire contrariée                 Dans les rues d’Alger, l’annonce de la visite de la délégation française suscite beaucoup moins d’enthousiasme que le premier déplacement d’Emmanuel Macron, cinq ans plus tôt. En cause, les propos polémiques prononcés par le chef d’Etat français il y a presque un an dans les colonnes du Monde au sujet du système politique algérien et surtout de l’existence d’une « nation algérienne » avant la colonisation française. Bien que le président français ait exprimé depuis ses « regrets », l’opinion publique algérienne n’a pas complètement tourné la page.               Quelques semaines après la célébration en grande pompe du 60e anniversaire de l’accession du pays à l’indépendance, certains attendent un geste symbolique de la part du président Macron. « Par exemple, la restitution des archives de la période coloniale », avance Mohamed, petit-fils de chahid (combattant mort pendant la guerre d’Algérie), qui rêve d’un apaisement entre les deux pays à l’image de la réconciliation franco-allemande.          Nouveau souffle économique          Le déplacement vise aussi à donner un nouveau souffle à un partenariat économique et commercial qui n’a pas tenu toutes les promesses affichées lors de la première visite d’Emmanuel Macron en tant que chef d’Etat français, en décembre 2017. « Sur les onze accords signés lors du Comité intergouvernemental de haut niveau algéro-français, il y a cinq ans, seul un projet a vu le jour. C’est désolant », déplore Lyes Boudiaf, président fondateur de la société d’investissement Isly Holding.        Il vous reste 49.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/25/emmanuel-macron-entame-une-visite-officielle-et-d-amitie-de-trois-jours-en-algerie_6138952_3212.html"},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9bute une \u00ab\u00a0visite officielle et d\u2019amiti\u00e9\u00a0\u00bb de trois jours en Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-08-25T05:46:28+02:00","datePublished":"2022-08-25T05:46:28+02:00","dateModified":"2022-08-25T12:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Politique","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"En se rendant \u00e0 Alger mais \u00e9galement \u00e0 Oran, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais montre qu\u2019il \u00ab\u00a0veut s\u2019adresser \u00e0 tout le pays\u00a0\u00bb. Le grand rabbin de France, Ha\u00efm Korsia, a renonc\u00e9 \u00e0 sa participation \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nement, expliquant avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Zouaoui","description":"Alger, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/227/0/5500/2750/1342/671/60/0/209bc36_1661335069540-2022-03-19t120745z-145518220-rc2o5t926unt-rtrmadp-3-france-algeria-war.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-11">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ L’idéologue russe, dont la fille est morte dans une explosion, le 20 août, près de Moscou, entretient des relations suivies depuis plus de trente ans avec plusieurs courants radicaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse      L’idéologue russe, dont la fille est morte dans une explosion, le 20 août, près de Moscou, entretient des relations suivies depuis plus de trente ans avec plusieurs courants radicaux.          Par Abel Mestre          Publié aujourd’hui à 01h30, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alexandre Dougine lors d’une cérémonie d’adieu à sa fille Daria Douguina, au centre de télévision Ostankino, à Moscou, le 23 août 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Samedi 20 août, près de Moscou, Daria Douguina, âgée de 29 ans, mourait dans l’explosion de la voiture de son père, l’idéologue néo-eurasiste Alexandre Douguine. C’est elle qui était au volant du véhicule. La disparition brutale de cette militante et journaliste n’est pas sans conséquence en France. Elle et son père sont des figures connues et appréciées d’une partie de l’extrême droite radicale dans l’Hexagone.          Depuis samedi, les hommages se multiplient. « Les Occidentaux voulaient la tête du père depuis 2014, date d’une interdiction de séjour inique sur le sol de l’Union européenne, ils viennent d’avoir celle de la fille du “cerveau de Poutine”, selon la terminologie moutonnière des médias, de la manière la plus honteuse et lâche possible », peut-on ainsi lire sur le site d’Eléments, revue-phare de la « nouvelle droite ».                           Lire aussi :  La Russie accuse les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué Daria Douguina                 Au contraire de Marine Le Pen ou d’Eric Zemmour, qui n’ont pas réagi, Florian Philippot, ancien numéro deux du Front national (FN, ancêtre du Rassemblement national), aujourd’hui dirigeant des Patriotes, a déclaré sur Twitter : « Fille de Douguine assassinée, saillies guerrières de Macron, provocations de Zelensky autour des sites nucléaires à la recherche d’un incident… Il est clair que le camp washingtonien veut la guerre ! Et Macron n’attend que ça ! » Egalement ancien du FN, Aymeric Chauprade a lui aussi rendu hommage à Daria Douguina.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’extrême droite s’efforce d’infléchir son discours sur la Russie                 Pour mesurer l’importance de la pensée d’Alexandre Douguine au sein de l’extrême droite française favorable à Moscou, il ne faut pas scruter les réactions des officiels, mais bien se plonger dans les marges de cette famille politique avec laquelle le Russe entretient des relations suivies depuis plus de trente ans.               Si l’émotion est aussi forte dans une partie de ce camp politique (une autre, pro-ukrainienne et se réclamant du régiment Azov, est loin de partager leur peine), c’est qu’Alexandre Douguine a su lier à la fois des liens intellectuels et amicaux avec la France. Sa fille, Daria, très proche de lui politiquement, était également très appréciée, elle qui a suivi une partie de ses études en France, à l’université de Bordeaux. Les liens sont donc anciens, profonds et solides.          Lutte contre la puissance anglo-saxonne          Le « douguinisme » est pourtant complexe et très éloigné des standards occidentaux. Jean-Yves Camus, spécialiste de l’extrême droite, le définit même comme « a-occidental ». Mystique orthodoxe, traditionaliste ésotérique, Douguine est le pape du néo-eurasisme, doctrine qui promeut la constitution d’un grand bloc continental eurasien pour lutter contre la puissance anglo-saxonne. L’une des phrases du théoricien russe qui résume le mieux sa pensée politique, selon le chercheur spécialiste de l’extrême droite Nicolas Lebourg, est la suivante : « La troisième Rome, le IIIe Reich et la IIIe Internationale sont des éléments qu’il faut connecter dans la révolte contre le monde moderne. »        Il vous reste 70.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/alexandre-douguine-inspiration-ideologique-de-l-extreme-droite-francaise-prorusse_6138943_3210.html"},"headline":"Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse","dateCreated":"2022-08-25T01:30:20+02:00","datePublished":"2022-08-25T01:30:20+02:00","dateModified":"2022-08-25T17:05:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique","International"],"description":"L\u2019id\u00e9ologue russe, dont la fille est morte dans une explosion, le 20\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de Moscou, entretient des relations suivies depuis plus de trente ans avec plusieurs courants radicaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/511/0/5262/2631/1342/671/60/0/d5be17a_1661354675908-954770.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-12">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Les formations politiques qui constituent la Nouvelle Union populaire écologique et sociale font toutes leur rentrée, dans un contexte de forts débats internes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Nupes             LFI, PS, EELV… Après la séquence électorale unitaire du printemps, les enjeux identitaires refont surface à gauche      Les formations politiques qui constituent la Nouvelle Union populaire écologique et sociale font toutes leur rentrée, dans un contexte de forts débats internes.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 00h54, mis à jour à 14h02    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député socialiste Olivier Faure, lors de la motion de censure défendue par la Nupes, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 11 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Les partis de gauche font leur rentrée du jeudi 25 au dimanche 28 août. La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) aussi, comme en arrière-pensée. Après la séquence électorale unitaire du printemps, les enjeux identitaires refont surface, parti par parti. Bientôt le congrès chez Europe Ecologie-Les Verts (EELV), appelé à trancher l’éternelle même question : pour gagner, faut-il autonomiser l’écologie politique ou l’ancrer à gauche ? Au Parti socialiste (PS), Olivier Faure, nouvelle coqueluche des « insoumis », fait face à des « Nupes-sceptiques » jusqu’ici forcés au silence par le relatif succès électoral de l’alliance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parti socialiste toujours divisé sur l’alliance avec la Nupes                 Même chez La France insoumise (LFI), héraut de l’alliance électorale, les enjeux internes, mis sous l’éteignoir depuis des mois, refont surface. La députée de Seine-Saint-Denis Clémentine Autain a ouvert le débat, le 21 août, avec des mots d’un rare tranchant : « Les lieux de la prise de décision restent flous, l’espace du débat stratégique n’est pas identifié, la partition entre le local et le national mériterait d’être redéfinie », écrit-elle sur son blog. Pour celle qui avait déjà fait entendre des critiques sur la gouvernance « gazeuse » autour de Jean-Luc Mélenchon, en 2019, « un petit groupe unifié et déterminé au sommet de LFI ne suffira pas. Il nous faut disposer de centaines de cadres sur tout le territoire. Voir plus grand, plus large, suppose de faire vivre le pluralisme ». Gouvernance de LFI, gouvernance de la Nupes, les deux sont intimement liées. Mme Autain appelle d’ailleurs à inscrire l’alliance, sans hégémonie, au niveau local mais aussi dans le Parlement de la Nupes, réunissant figures de la société civile, associatifs et politiques, mais resté lettre morte depuis sa première réunion fondatrice, fin mai.          L’idée d’une liste commune aux européennes          Les cadres « insoumis » ont joué un rôle moteur dans l’alliance de gauche, multipliant les propositions, au risque d’agacer des partenaires parfois beaucoup moins allants à l’idée de se retrouver embarqués par les orientations de LFI… A l’idée d’un groupe commun à l’Assemblée nationale, lancée par Jean-Luc Mélenchon puis rejetée, a succédé celle d’une liste commune aux élections européennes de 2024, lancée en plein mois d’août par son successeur dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône, Manuel Bompard.               Mouvement cyclique, LFI avait l’habitude de fonctionner sur un mode quinquennal : quitte à faire profil bas aux élections locales, le parti a érigé l’élection présidentielle en échéance-phare. Désormais, les « insoumis » pourraient utiliser la Nupes et les implantations locales et européennes de ses partenaires pour progresser aussi lors de ces échéances « intermédiaires ». Même aux sénatoriales, les troupes de Jean-Luc Mélenchon ont quelques ambitions : « Nos prétentions seront à la mesure de nos grands électeurs, c’est-à-dire modestes. On peut réfléchir à des candidatures en commun. Avec une clé de répartition où chacun s’y retrouve », estime, par exemple, la députée européenne Manon Aubry. « La logique voudrait que la Nupes vive aussi dans ces élections sénatoriales. Peut-être que les grands partis qui ont beaucoup de sénateurs et d’élus pourraient faire des propositions en ce sens ? », remarque le député LFI de Loire-Atlantique Matthias Tavel.        Il vous reste 54.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/25/lfi-ps-eelv-les-partis-de-la-nupes-cherchent-leur-gauche_6138941_823448.html"},"headline":"LFI, PS, EELV\u2026 Apr\u00e8s la s\u00e9quence \u00e9lectorale unitaire du printemps, les enjeux identitaires refont surface \u00e0 gauche","dateCreated":"2022-08-25T00:54:40+02:00","datePublished":"2022-08-25T00:54:40+02:00","dateModified":"2022-08-25T14:02:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Les formations politiques qui constituent la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale font toutes leur rentr\u00e9e, dans un contexte de forts d\u00e9bats internes.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/ec424d3_1661358482025-jmug220711025.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-13">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Lors du conseil des ministres, mercredi, le chef de l’Etat a évoqué la « fin de l’abondance, de l’insouciance et des évidences » dans un contexte international marqué par la guerre en Ukraine et la hausse des coûts de l’énergie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Emmanuel Macron             La mutation d’Emmanuel Macron, un « optimiste de la volonté » devenu inquiet du « grand bouleversement du monde »      Lors du conseil des ministres, mercredi, le chef de l’Etat a évoqué la « fin de l’abondance, de l’insouciance et des évidences » dans un contexte international marqué par la guerre en Ukraine et la hausse des coûts de l’énergie.          Par Olivier Faye         Publié hier à 19h51, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors du conseil des ministres, à l’Elysée, le 24 août 2022.  MOHAMMED BADRA / AFP               Au rayon des mues présidentielles, celle-ci paraît fondamentale. Il y a encore quelques mois, Emmanuel Macron se définissait comme un « optimiste de la volonté », capable de disserter à la télévision sur le « jour d’après » l’épidémie de Covid-19, alors que les malades commençaient tout juste à confluer vers les hôpitaux. Chaque crise dessinait, à ses yeux, la possibilité d’un rebond. Une disposition d’esprit que le temps et le contexte international, marqué par la guerre en Ukraine, semblent avoir patinée.          Le président de la République a ouvert le conseil des ministres, mercredi 24 août, avec un propos liminaire particulièrement sombre. Dans un exposé de douze minutes – retransmis, fait rare, en direct sur les chaînes d’information en continu –, le locataire de l’Elysée a disséqué le « grand bouleversement du monde » à travers trois « fins » : « fin de l’abondance, fin de l’insouciance, fin des évidences ». Sans que la perspective d’un coin de ciel bleu apparaisse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rentrée politique : derrière le « président des crises » Macron, les interrogations grandissantes sur l’absence de cap                 La « fin de l’abondance », c’est celle de l’accès aux matières premières et aux produits « qui nous semblaient perpétuellement disponibles », a reconnu Emmanuel Macron. La crise sanitaire puis le conflit ukrainien ont réduit la voilure des échanges internationaux et l’espoir d’une mondialisation heureuse.               C’est aussi l’accès à l’eau, raréfié en raison du réchauffement climatique, mais également celui aux « liquidités sans coût », a ajouté le chef de l’Etat. Les taux d’intérêt négatifs appartiennent désormais au passé. « Nous aurons à en tirer les conséquences en termes de finances publiques », a prévenu M. Macron. Requiem pour le « quoi qu’il en coûte ».          « Notre liberté a un coût »          Si le bouclier tarifaire sur les coûts de l’énergie a été pérennisé jusqu’à la fin de 2022, « nous ne pourrons pas indéfiniment geler les prix », a indiqué le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran. En particulier au moment où la Russie menace de couper ses approvisionnements en gaz afin de punir l’Occident pour son soutien à l’Ukraine. Une décision qui se traduirait par une flambée des cours sur les marchés.          « Notre liberté (…) a un coût », a estimé Emmanuel Macron, ce qui « peut supposer des sacrifices » et des « efforts ». Il s’est toutefois gardé de préciser lesquels. « Il n’y a pas de restrictions qui soient imposées par l’Etat », a tempéré M. Véran, à l’issue du conseil des ministres, niant toute « volonté de forcer les Français à réduire leur consommation » d’énergie. Pour l’instant.           Le président de la République s’inquiète d’une « montée des régimes illibéraux » et d’un « renforcement des régimes autoritaires »        Il vous reste 56.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/24/face-aux-crises-emmanuel-macron-affiche-son-pessimisme_6138930_823448.html"},"headline":"La mutation d\u2019Emmanuel Macron, un \u00ab\u00a0optimiste de la volont\u00e9\u00a0\u00bb devenu inquiet du \u00ab\u00a0grand bouleversement du monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-24T19:51:19+02:00","datePublished":"2022-08-24T19:51:19+02:00","dateModified":"2022-08-25T10:22:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Lors du conseil des ministres, mercredi, le chef de l\u2019Etat a \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0fin de l\u2019abondance, de l\u2019insouciance et des \u00e9vidences\u00a0\u00bb dans un contexte international marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine et la hausse des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/865/0/5189/2594/1342/671/60/0/d5abedd_1661358337746-957138.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-14">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Lors du conseil des ministres de rentrée, mercredi 24 août, Emmanuel Macron a évoqué « une série de crises plus graves les unes que les autres ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Vidéos       Politique             Emmanuel Macron annonce « la fin de l’abondance » et « de l’insouciance »      vidéo   Lors du conseil des ministres de rentrée, mercredi 24 août, Emmanuel Macron a évoqué « une série de crises plus graves les unes que les autres ».          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 16h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                En préambule du conseil des ministres de rentrée, mercredi 24 août, le président de la République, Emmanuel Macron, s’est exprimé devant les caméras des journalistes. Il a fait le point sur la « série de crises toutes plus graves les unes que les autres » qui secouent le monde, et par conséquent la France. Aussi a-t-il appelé à « l’unité ».            « Nos compatriotes peuvent réagir avec beaucoup d’anxiété », a-t-il averti, demandant à ses ministres de « dire les choses (…) avec beaucoup de clarté et sans catastrophisme ». Compte tenu de l’inflation grimpante, de la guerre en Ukraine et des tensions entre Pékin et Taïwan,  « il est facile de promettre tout et n’importe quoi, parfois de dire tout et n’importe quoi », a affirmé le chef de l’Etat. Mais « ne cédons pas à ces tentations », a-t-il demandé aux ministres qui l’entouraient, leur demandant de ne pas faire preuve de « démagogie ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rentrée politique : derrière le « président des crises » Macron, les interrogations grandissantes sur l’absence de cap                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/08/24/emmanuel-macron-annonce-la-fin-de-l-abondance-et-de-l-insouciance_6138902_1669088.html"},"headline":"Emmanuel Macron annonce \u00ab\u00a0la fin de l\u2019abondance\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0de l\u2019insouciance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-24T16:30:22+02:00","datePublished":"2022-08-24T16:30:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Politique"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Vid\u00e9os"],"description":"Lors du conseil des ministres de rentr\u00e9e, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, Emmanuel Macron a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie de crises plus graves les unes que les autres\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/342/0/4662/2331/1342/671/60/0/d96a957_5002187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Emmanuel Macron annonce \u00ab\u00a0la fin de l\u2019abondance\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0de l\u2019insouciance\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-08-24T16:30:22+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8d8652?pubtool=oembed","duration":"01:32"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/342/0/4662/2331/1342/671/60/0/d96a957_5002187-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-15">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Pour le premier conseil des ministres suivant les vacances, le président a demandé à son gouvernement du « sérieux », de « la crédibilité » et de ne pas céder à la tentation de la « démagogie »
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Emmanuel Macron appelle à « l’unité » face à « la fin de l’abondance » et « de l’insouciance »      Pour le premier conseil des ministres suivant les vacances, le président a demandé à son gouvernement du « sérieux », de « la crédibilité » et de ne pas céder à la tentation de la « démagogie »       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h50, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de l’Etat et l’exécutif ont fait leur rentrée, mercredi 24 août. A cette occasion, Emmanuel Macron a appelé le gouvernement à « l’unité » face à « la grande bascule » qui marque cette reprise avec « la fin de l’abondance », « des évidences » et « de l’insouciance ».            Après trois semaines de vacances, le président a pris longuement la parole en préambule du conseil des ministres, une allocution exceptionnellement diffusée en direct.            « C’est une grande bascule que nous vivons », a averti le chef de l’Etat, revenant sur la récente « série de crises graves », de l’Ukraine à la sécheresse. « Le moment que nous vivons peut sembler être structuré par une série de crises graves (…) et il se pourrait que d’aucuns voient notre destin comme étant perpétuellement de gérer les crises ou des urgences. Je crois pour ma part que ce que nous sommes en train de vivre est plutôt de l’ordre d’une grande bascule ou d’un grand bouleversement », a déclaré M. Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Urgence climatique : les mesures annoncées par le gouvernement après un été marqué par les catastrophes                   Appel à « l’unité »            Alors que le chef de l’Etat a estimé que les Français « [pouvaient] réagir avec beaucoup d’anxiété », il a appelé les membres du gouvernement à « dire les choses », à les « nommer avec beaucoup de clarté et sans catastrophisme ». « J’attends du gouvernement le respect de la parole donnée et des engagements que nous avons pris à l’égard de la nation », a-t-il ajouté.                 « Ce que je souhaite que nous puissions faire dans les prochaines semaines et les prochains mois, c’est de réaffirmer une unité très forte du gouvernement, des forces de la majorité » autour « d’un cap qui nous permettra de consolider notre souveraineté, notre indépendance française et européenne », a-t-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rentrée politique : derrière le « président des crises » Macron, les interrogations grandissantes sur l’absence de cap                   Devant « la montée des régimes illibéraux » et du « renforcement des régimes autoritaires », le président a appelé les ministres au « sérieux », à « la crédibilité » et à ne pas céder à la tentation de la « démagogie ». « Il est facile de promettre tout et n’importe quoi, parfois de dire tout et n’importe quoi. Ne cédons pas à ces tentations, c’est celle de la démagogie. Elles fleurissent dans toutes les démocraties aujourd’hui, dans un monde complexe qui fait peur. Ça peut toujours sembler séduisant de dire ce que les gens veulent entendre (…), mais il faut d’abord raisonner en se demandant si c’est efficace et utile », a-t-il ajouté, sans citer d’exemples concrets.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les quatre défis de la rentrée d’Emmanuel Macron : pouvoir d’achat, vote du budget, réforme de l’allocation-chômage et des retraites                   La CGT veut « s’opposer aux sacrifices »            Sur BFM-TV, le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, a aussitôt réagi : « C’est un message décalé. Quand on parle de fin de l’abondance, je pense aux millions de chômeurs, aux millions de précaires, notamment les femmes, aux smicards. Pour de nombreux Français, les temps sont durs, les sacrifices sont déjà là », a-t-il estimé. « Il n’y a pas de message depuis [qu’Emmanuel Macron] a été réélu qui montre qu’il a compris, en tout cas qu’il a entendu le message des urnes et la souffrance », a-t-il assuré.                « Les sacrifices, on va s’y opposer », a ajouté M. Martinez. La CGT a appelé à une journée d’action pour le secteur de la santé le 22 septembre et à une autre journée interprofessionnelle – avec Solidaires – sur les salaires le 29 septembre. A la mi-juillet, tous les syndicats s’étaient mis d’accord sur un texte pour considérer que l’augmentation des salaires restait « le sujet prioritaire ». Un texte commun, « cela n’était pas arrivé depuis dix ans. Quand tous les syndicats écrivent, je pense que ça vaut le coup de se déboucher les oreilles », a-t-il jugé.            « Non mais on rêve ! Comme si les Français avaient manqué de soucis et s’étaient trop gavés. Dix millions de Français pauvres à cause de l’insouciance du président Macron et de la prédation des riches », s’est indigné le secrétaire général du Parti communiste (PCF), Fabien Roussel, sur Twitter.            « L’unité nécessite la contribution à juste proportion des ressources de chacun. Pourquoi dès lors refuser d’augmenter les salaires, de mettre fin à la gabegie financière et écologique des ultra-riches et de taxer enfin les superprofits des multinationales ? », a critiqué de son côté le député de La France insoumise (LFI) Manuel Bompard.             

<article-nb="2022/08/25/18-16">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, favorite dans les sondages, a diffusé la vidéo d’un viol pour exploiter le thème de la sécurité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la candidate d’extrême droite Giorgia Meloni lance sa campagne des législatives sur un fait divers sordide      La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, favorite dans les sondages, a diffusé la vidéo d’un viol pour exploiter le thème de la sécurité.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 16h11    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La candidate de Fratelli d’Italia pour les élections legislatives italiennes, Giorgia Meloni, à Ancône, en Italie, mardi 23 août.  VINCENZO PINTO / AFP               Dimanche 21 août, une femme ukrainienne de 55 ans a été violée par un demandeur d’asile en plein centre-ville de Plaisance, en Emilie-Romagne (Nord). Cet horrible fait divers aurait pu en rester là et faire l’objet de quelques lignes dans la presse. Mais la scène, insoutenable, a été filmée par un témoin et publiée sur les réseaux sociaux. Une vidéo sitôt reprise par plusieurs quotidiens de la Péninsule, mais aussi, et surtout, par l’équipe de campagne de Giorgia Meloni, la candidate d’extrême droite aux élections législatives anticipées du 25 septembre, cheffe de file de Fratelli d’Italia (FDI, postfasciste), qui y a vu un moyen d’exploiter son thème favori, « rétablir la sécurité dans nos villes ».          Cette utilisation de la vidéo à des fins électoralistes a rapidement enflammé les réseaux sociaux, tout comme le débat politique. Le Parti démocrate (PD, centre gauche) a dénoncé une instrumentalisation du viol et un manquement à la dignité de la victime évoquant une séquence « indécente et sans pudeur ». Quelques heures plus tard, Giorgia Meloni a répliqué en dénonçant les « délirantes mystifications de la gauche », toujours prête, selon elle, à l’attaquer personnellement, sans évoquer les problèmes de sécurité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation                 La candidate assure aussi avoir masqué le visage de la victime avant de publier la vidéo du viol. Mais le malaise a pris une nouvelle dimension, mardi 23 août, quand la victime, qui réside en Italie depuis plusieurs années, s’est dite « terrorisée », car elle a été reconnue par des proches sur les images. « Elle est victime une deuxième fois », s’est indignée l’élue (PD) Valeria Valente, qui préside la commission d’enquête sur les féminicides au Sénat, exigeant « des excuses » de Giorgia Meloni. Une enquête a été ouverte par le parquet de Plaisance pour diffusion illicite de vidéo. L’agresseur, un ressortissant guinéen de 27 ans, a, lui, été arrêté par la police.          « Polarisation grandissante »          Pour Massimiliano Panarari, politologue à l’université Mercatorum de Rome, cette campagne, particulièrement brève, conduit « les forces politiques à beaucoup travailler sur les symboles, au risque d’alimenter une escalade dans le débat », comme l’atteste cette polémique virale. « Il faut s’attendre à d’autres séquences violentes de ce type dans le débat public, dans un contexte de polarisation grandissante », analyse-t-il.               Jusqu’ici, Giorgia Meloni avait travaillé son image avec soin. Déterminée, encouragée par des sondages flatteurs qui, avec plus de 24 % des intentions de vote en moyenne, la placent en tête – la coalition des droites, dans laquelle le FDI est le principal parti aux côtés de la Ligue, de Matteo Salvini, et de Forza Italia, de Silvio Berlusconi, obtient même 46 %, devant le PD (30 %) –, elle a tenu son premier meeting de campagne, mardi, à Ancône, dans les Marches (Est), une région dirigée, depuis 2020, par son parti. Fidèle à son style, appuyant ses mots et n’hésitant pas à crier dans son micro, elle est revenue sur l’épisode de la vidéo du viol, misant sur la contre-attaque, en affirmant « ne pas avoir à s’excuser ». On ne demande pas des comptes à la presse qui a partagé la vidéo, a-t-elle accusé.        Il vous reste 44.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/en-italie-la-candidate-d-extreme-droite-giorgia-meloni-lance-sa-campagne-des-legislatives-sur-un-fait-divers-sordide_6138860_3210.html"},"headline":"En Italie, la candidate d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni lance sa campagne des l\u00e9gislatives sur un fait divers sordide","dateCreated":"2022-08-24T11:00:59+02:00","datePublished":"2022-08-24T11:00:59+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:11:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Elections","Politique","International","Europe","Italie"],"description":"La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia, favorite dans les sondages, a diffus\u00e9 la vid\u00e9o d\u2019un viol pour exploiter le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/400/0/4837/2418/1342/671/60/0/e76bd5f_5998785-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-17">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Alors que Gérald Darmanin menait une offensive contre l’immigration clandestine sur le territoire, lors de sa visite, un groupe de migrants venu de la région des Grands Lacs en Afrique de l’Est campaient devant la préfecture pour dénoncer leurs conditions d’accueil sur l’île.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Immigration et diversité             « Je ne mange pas pour pouvoir nourrir les enfants » : à Mayotte, le désespoir des migrants africains      Alors que Gérald Darmanin menait une offensive contre l’immigration clandestine sur le territoire, lors de sa visite, un groupe de migrants venu de la région des Grands Lacs en Afrique de l’Est campaient devant la préfecture pour dénoncer leurs conditions d’accueil sur l’île.          Par Grégoire Mérot(Mayotte, correspondance)         Publié hier à 10h10, mis à jour hier à 15h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Des bidons d’eau, un sac de charbon, quelques tissus tendus et des matelas crasseux à même le sol. Lors de sa visite de trois jours en terre mahoraise, le ministre de l’intérieur et des outre-mer, Gérald Darmanin, n’a pas pu ignorer ce campement d’infortune devant les grilles de la préfecture de Mayotte. « On espérait un geste, des réponses, mais on ne nous a pas dit un mot, la galère continue », se désole Moussa (il ne souhaite pas donner son nom, comme toutes les personnes citées par leur seul prénom), un ressortissant burundais de 27 ans. Autour de lui, une vingtaine de demandeurs d’asile, issus de la région africaine des Grands Lacs, venus « se montrer » pour protester contre les conditions d’accueil que leur réserve le département français.          Des enfants jouent, d’autres pleurent. Un nourrisson de 3 semaines reçoit un biberon au côté de son grand frère, prostré de douleur après s’être renversé la marmite commune d’eau bouillante sur les bras. « On vit comme ça, et tout le monde s’en fiche, je ne pensais pas que c’était comme cela la France, reprend Moussa. J’ai fui le Burundi en 2015, à cause de la guerre, je suis resté dans les camps de réfugiés en Ouganda pendant trois ans, puis, arrivé en Tanzanie, on m’a proposé de venir ici, on m’a dit que l’on s’occuperait de moi, mais je n’ai jamais été aussi maltraité de ma vie. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Mayotte, Gérald Darmanin poursuit son offensive sur l’immigration                 A Mayotte, où la filière de l’immigration clandestine en provenance d’Afrique – il faut débourser environ 2 000 euros au départ de la Tanzanie, en passant par les Comores pour un voyage en kwassa-kwassa, des canots de pêche – ne cesse de se professionnaliser, le flot de réfugiés africains débarquant sur ses côtes ne faiblit pas. Des hommes, des femmes et des enfants leurrés. Car si le drapeau français tant espéré flotte bien sur les façades de la préfecture du 101e département, le régime des demandeurs d’asile y est dérogatoire. Très rarement logés durant l’instruction de leurs dossiers faute de places d’hébergement social, ils ne reçoivent en parallèle que un euro par jour. « Qu’est-ce que l’on fait avec ça ? On ne peut pas vivre dignement. Moi je ne mange pas pour pouvoir nourrir les enfants », commente Virginie, une migrante congolaise accompagnée de trois bambins. « Ils ne vont même pas à l’école, personne ne veut les inscrire », dénonce-t-elle.          Racket et agressions          Car, au-delà d’une discrimination légale, les « Africains de Mayotte » dénoncent une xénophobie patente à leur égard. Racket par des bandes de jeunes et agressions gratuites se multiplient. Le 13 juillet, un père de famille est ainsi mort après un acharnement barbare – mutilations à la machette et à coups de pierre. « C’était une boucherie, de la haine sauvage », commente Moussa, ami et compatriote de la victime. Le procureur de la République évoque lui aussi un meurtre à caractère ethnique.             Il vous reste 39.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/24/je-ne-mange-pas-pour-pouvoir-nourrir-les-enfants-a-mayotte-le-desespoir-des-migrants-africains_6138855_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne mange pas pour pouvoir nourrir les enfants\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Mayotte, le d\u00e9sespoir des migrants africains","dateCreated":"2022-08-24T10:10:57+02:00","datePublished":"2022-08-24T10:10:57+02:00","dateModified":"2022-08-24T15:01:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Politique"],"description":"Alors que G\u00e9rald Darmanin menait une offensive contre l\u2019immigration clandestine sur le territoire, lors de sa visite, un groupe de migrants venu de la r\u00e9gion des Grands Lacs en Afrique de l\u2019Est campaient devant la pr\u00e9fecture pour d\u00e9noncer leurs conditions d\u2019accueil sur l\u2019\u00eele.","author":[{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9goire M\u00e9rot","description":"Mayotte, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/2873389_1661122784121-darmanin-mayotte-20220821-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-18">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Quelques moments de l’histoire récente du 101e département français éclairent sur la difficulté actuelle de juguler l’immigration clandestine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Les Décodeurs               Mayotte : quatre dates-clés pour comprendre les tensions migratoires sur l’archipel      Quelques moments de l’histoire récente du 101e département français éclairent sur la difficulté actuelle de juguler l’immigration clandestine.          Par Iris Derœux         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 14h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, rencontre des élus de Mayotte à la préfecture, à Dzaoudzi, dimanche 21 août 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a achevé, mardi 23 août, une visite de trois jours à Mayotte afin d’y montrer la détermination de l’Etat à lutter contre l’immigration clandestine. Peuplé de près de 350 000 à 400 000 habitants, l’archipel a vu sa population quadrupler entre 1985 et 2017, selon l’Insee, sous l’effet conjugué d’une forte natalité et des phénomènes migratoires. Mayotte compte désormais 50 % d’étrangers, majoritairement en provenance des Comores voisines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Mayotte, Gérald Darmanin poursuit son offensive sur l’immigration                   Pour comprendre les tensions migratoires qui caractérisent aujourd’hui Mayotte, il est utile d’élargir la focale. Mayotte appartient historiquement à un archipel composé de trois autres îles : Anjouan (située à moins de 70 kilomètres), Mohéli à 130 kilomètres et Grande Comore à 190 kilomètres. La fragmentation progressive de cet espace situé à l’est de l’Afrique explique en grande partie les difficultés actuelles.            Décembre 1974 : Mayotte se sépare du reste des Comores            D’abord colonie française, les îles formant l’archipel des Comores constituent un seul et même territoire d’outre-mer rattaché à la France de 1946 à 1975. Leurs liens sont anciens : des familles sont dispersées sur les quatre îles, les unions à travers l’archipel sont fréquentes, les échanges culturels et commerciaux, multiples.                 L’année 1974 marque un moment de bascule : l’archipel souhaitant accéder à son indépendance, une consultation d’autodétermination y est organisée. Les habitants d’Anjouan, de Mohéli et de Grande Comore se prononcent pour l’indépendance ; seule Mayotte vote pour le maintien au sein de la République française. La France, qui souhaite maintenir sa présence stratégique dans l’océan Indien, décide de prendre en compte ces résultats séparément. Et ce, en dépit du droit international : quelques jours avant le scrutin, l’Organisation des Nations unies demandait à la France de respecter l’unité et l’intégrité territoriale de l’archipel. « Cet événement est un coup de force juridique », estime Claude-Valentin Marie, expert de l’outre-mer à l’Institut national d’études démographiques.            Tandis que Mayotte obtient un statut hybride et provisoire de « collectivité territoriale », en 1976, l’Etat comorien naissant, composé des trois autres îles, conteste cette souveraineté française et obtient à plusieurs reprises le soutien de l’assemblée générale des Nations unies et de l’Union africaine. A partir de là, les élites mahoraises s’inquiètent d’un éventuel retour dans l’ensemble comorien et revendiquent de plus en plus vivement un statut de département d’outre-mer pour Mayotte.            Janvier 1995 : fin de la libre circulation entre Mayotte et les Comores            Après le référendum sur l’indépendance, les relations et flux de populations entre les îles, à commencer par Mayotte et Anjouan, se complexifient. Mayotte gagne en attractivité, tandis que l’instabilité politique abîme le reste des Comores. Entre 1975 et 1997, la population de Mayotte passe, d’après l’Insee, de 45 000 à 131 000 personnes.                « Si l’on schématise, plus les cousins comoriens arrivent, plus les Mahorais demandent des protections institutionnelles aux autorités françaises », résume le démographe Claude-Valentin Marie. Dans ce contexte, en 1995, le gouvernement français met en place une procédure de visa, inexistante jusque-là, pour les Comoriens souhaitant se rendre sur l’île de Mayotte. L’obtention de ce « visa Balladur » étant ardue, les traversées, qui étaient jusqu’alors habituelles, commencent à se faire de manière clandestine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le « visa Balladur » a fragilisé l’équilibre comorien                   « Le durcissement des politiques migratoires engendre des conditions de traversée de plus en plus difficiles et provoque un nombre important de décès en mer qui restent très mal documentés, confirme la sociologue Nina Sahraoui, qui a mené une enquête de terrain sur les femmes enceintes à Mayotte. En outre, ces politiques produisent de l’immobilisation : des personnes qui feraient très probablement des allers-retours, notamment pour visiter des familles dispersées, se trouvent piégées du fait de leur irrégularité. »            Mars 2011 : Mayotte devient un département d’outre-mer            Après le vote des Mahorais en 2009, la revendication ancienne de la départementalisation est finalement satisfaite. Le 31 mars 2011, Mayotte devient le 101e département français, et le 5e français d’outre-mer. Mais ce nouveau statut fait entrer Mayotte dans une période de grandes tensions sociales : les attentes en matière de développement économique et d’amélioration des droits sociaux étant très fortes, la population est déçue. Quantité d’indicateurs continuent d’être au rouge dans ce nouveau département, du plus fort taux de chômage des jeunes au plus fort taux d’illettrisme en France.                              Lire aussi   Grève générale et émeutes urbaines : comprendre la situation à Mayotte                   Les conséquences sont doubles. Sur l’île, les flux migratoires en provenance des îles proches se poursuivent, et le ressentiment des Mahorais à l’égard de leurs voisins comoriens s’accentue. En parallèle, les départs de Mayotte augmentent. Comme le soulignent les recherches d’Antoine Math, économiste à l’Institut de recherches économiques et sociales, l’île devient une terre d’émigration. Ce sont avant tout les jeunes qui quittent l’île, en premier lieu vers La Réunion et, dans une moindre mesure, vers la métropole.            Septembre 2018 : le droit du sol est modifié à Mayotte            Au fil des ans, la réponse politique prend la forme d’un durcissement de l’accès à la nationalité française sur le sol mahorais. Si les dispositions s’accumulent progressivement, 2018 représente un changement de cap majeur : le code de la nationalité française est revu dans le cadre de la « loi pour une immigration maîtrisée », et le droit du sol y est spécifiquement restreint pour les enfants nés à Mayotte de parents étrangers. Pour qu’ils bénéficient du droit du sol et qu’ils accèdent à la nationalité française dans les mêmes conditions que sur le reste du territoire français, les parents doivent désormais prouver un séjour régulier de trois mois avant la naissance de l’enfant.                « Il s’agit d’une rupture majeure dans le code de la nationalité. Il est d’autant plus important de la comprendre qu’elle a une suite politique », insiste Claude-Valentin Marie. Dans un long entretien au Journal du dimanche, le 21 août, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’est en effet prononcé en faveur d’un nouveau durcissement du droit du sol et propose de conditionner la nationalité française d’un enfant à un séjour régulier d’au moins un an à Mayotte, et non plus trois mois, pour au moins un des deux parents.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Démographie, immigration, habitat : les défis de Mayotte                        Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 26 août   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/24/mayotte-quatre-dates-cles-pour-comprendre-les-tensions-migratoires-sur-l-archipel_6138836_4355770.html"},"headline":"Mayotte\u00a0: quatre dates-cl\u00e9s pour comprendre les tensions migratoires sur l\u2019archipel","dateCreated":"2022-08-24T07:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-24T07:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-24T14:59:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Outre-mer"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre","Politique","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"description":"Quelques moments de l\u2019histoire r\u00e9cente du 101e d\u00e9partement fran\u00e7ais \u00e9clairent sur la difficult\u00e9 actuelle de juguler l\u2019immigration clandestine.","author":[{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/0636df2_1661122766280-darmanin-mayotte-20220821-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/25/18-19">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Les mesures votées en juillet entérinent les pratiques du travail dissimulé comme le versement de primes au bon vouloir de l’employeur, l’exonération de cotisations sociales et la défiscalisation et contribuent à l’effacement du modèle social français dénonce, dans une tribune au « Monde », l’essayiste Louis Albert Serrut.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Protection sociale         « La loi sur le pouvoir d’achat écarte le salaire comme instrument principal de la relation sociale de travail »   Tribune        Louis-Albert Serrut  Syndicaliste        Les mesures votées en juillet entérinent les pratiques du travail dissimulé comme le versement de primes au bon vouloir de l’employeur, l’exonération de cotisations sociales et la défiscalisation et contribuent à l’effacement du modèle social français dénonce, dans une tribune au « Monde », l’essayiste Louis Albert Serrut.   Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La série de mesures votées par l’Assemblée nationale le 22 juillet dans le cadre de la loi sur le pouvoir d’achat [définitivement adoptée, mercredi 3 août, à l’Assemblée nationale puis au Sénat] dissimule, sous les bruits d’une bataille médiatique opportune, des enjeux et des effets qui vont au-delà des aménagements annoncés comme des avancées pour les salariés.          Ces mesures ponctuelles (prime annuelle, intéressement) se substituent aux discussions des organisations syndicales de salariés et d’employeurs sur les rémunérations, devenues inutiles. Plus grave, elles les ignorent, confirmant le dénigrement macronien des organismes intermédiaires de la démocratie.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le Conseil constitutionnel valide le paquet législatif malgré des réserves                 Les primes dont le montant, triplé, peut atteindre jusqu’à 6 000 euros par an, ne ciblent pas les ménages modestes. Les sans-emploi, exclus de fait du dispositif, sont confrontés au durcissement des conditions d’accès à l’assurance-chômage et aux réductions de leur indemnisation. Quant aux retraités, la revalorisation des pensions ne répare pas leurs gels successifs ni même l’inflation.          Travail dissimulé          Lorsque l’exécutif menace de fusionner d’autorité les branches dans lesquelles des salaires sont inférieurs au smic, il feint d’ignorer que durant son précédent mandat, Macron a inversé les normes, permettant qu’un accord d’entreprise, validé par une seule organisation de salariés même minoritaire, prévale sur les accords de branche nationaux et même sur la loi.               Les critères de ces primes entérinent les pratiques du travail dissimulé : versement au bon vouloir de l’employeur, exonération de cotisations sociales et défiscalisation. C’est d’une certaine manière la légalisation des pratiques du travail au noir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour soutenir le pouvoir d’achat des salariés, de nombreuses solutions sont déjà à la disposition des entreprises »                 Toutes les composantes sociales du salaire, les cotisations, la complémentaire santé, l’épargne salariale, sont ainsi réduites ou plus précisément contournées. Comme les ordonnances Macron de septembre 2017 ont contourné le Parlement pour casser le code du travail, la loi sur le pouvoir d’achat écarte le salaire comme instrument principal de la relation sociale de travail.          Les exonérations de cotisations – Sécurité sociale, assurance-chômage, retraite complémentaire – appauvrissent un peu plus encore les assurances sociales, déjà affectées par la loi Pacte (Plan d’action pour la croissance et la transformation des entreprises) de 2019. Ces exonérations visent à fragiliser les organismes de protection sociale, c’est la « politique des caisses vides » dont parle l’économiste Michaël Zemmour (Le Monde, 21 juillet 2022), pour justifier la nécessité d’une réforme et le recours aux assurances privées de tous ordres, complémentaires santé, accident, retraite.        Il vous reste 35.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/24/la-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-ecarte-le-salaire-comme-instrument-principal-de-la-relation-sociale-de-travail_6138828_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e9carte le salaire comme instrument principal de la relation sociale de travail\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-24T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-24T06:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Protection sociale"],"keywords":["Protection sociale","Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie","Entreprises","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les mesures vot\u00e9es en juillet ent\u00e9rinent les pratiques du travail dissimul\u00e9 comme le versement de primes au bon vouloir de l\u2019employeur, l\u2019exon\u00e9ration de cotisations sociales et la d\u00e9fiscalisation et contribuent \u00e0 l\u2019effacement du mod\u00e8le social fran\u00e7ais d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019essayiste Louis Albert Serrut.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis-Albert Serrut","description":"Syndicaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/3000/0/4000/2000/1342/671/60/0/a664956_1659946552092-kzihnioglu-borne-assemblee-03082022-26.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Protection sociale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/protection-sociale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/25/18-20">
<filnamedate="20220825"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220825"><AAMMJJHH="2022082518">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La rentrée sera chargée pour Pap Ndiaye, puisque le ministre devra rendre le métier d’enseignant plus attractif, améliorer le niveau des élèves, développer l’égalité des chances et la mixité sociale à l’école, estime le sociologue Pierre Merle dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Culture  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l’Apache Winnetou provoque la polémique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Éducation         « Le nouveau ministre de l’éducation nationale doit relever trois défis pour assurer l’avenir des jeunes Français »   Tribune        Pierre Merle  Sociologue        La rentrée sera chargée pour Pap Ndiaye, puisque le ministre devra rendre le métier d’enseignant plus attractif, améliorer le niveau des élèves, développer l’égalité des chances et la mixité sociale à l’école, estime le sociologue Pierre Merle dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 05h50, mis à jour hier à 11h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Trois défis incontournables attendent Pap Ndiaye. Le premier est la crise du recrutement. Les résultats au capes 2022 sont désastreux. En maths, sur 1 035 postes à pourvoir, seuls 557 candidats ont été admis. La situation est comparable en physique-chimie (425 postes, 209 admis), en lettres modernes (755 postes, 598 admis), en allemand (215 postes, 60 admis), etc. Pour le concours de professeur des écoles, les résultats sont également catastrophiques. En Ile-de-France, 1 728 postes n’ont pas été pourvus.          La baisse du nombre de candidats et d’admis est souvent expliquée par la faiblesse des salaires des enseignants. La revalorisation des débuts de carrière, instaurée par Jean-Michel Blanquer [en 2021], est, certes, pusillanime. Après quinze ans d’ancienneté, ce salaire est aussi 20 % en dessous de la moyenne européenne. Mais cette faible rémunération caractérise le métier depuis longtemps et n’explique pas la chute constatée en 2022. Celle-ci est liée à la réforme Blanquer de la formation des maîtres.          Désormais, les étudiants ne passent plus leur concours à la fin du master 1, mais du master 2. Celui-ci est consacré à la rédaction d’un mémoire, un tiers-temps en établissement et la préparation de leur concours. Des exigences invraisemblables. La réforme a transformé plus de 20 000 professeurs stagiaires payés 1 500 euros net par mois en étudiants stagiaires payés moitié moins. En catimini, le ministre Blanquer a paupérisé l’entrée dans le métier. Pour réaliser des économies dérisoires, il a sacrifié l’avenir. Les conséquences en sont connues. A la rentrée 2022, des contractuels vont être recrutés en masse.           
