<FILE-date="2022/07/12/17">

<article-nb="2022/07/12/17-1">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Samedi 9 juillet, le footballeur était à Turin pour signer avec la Juventus, le club de ses flamboyants débuts.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                      M le mag        Actu         Paul Pogba de retour à Turin, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Samedi 9 juillet, le footballeur était à Turin pour signer avec la Juventus, le club de ses flamboyants débuts.   Publié aujourd’hui à 17h09    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Paul Pogba arrive à Turin, le 9 juillet.  STEFANO GUIDI/GETTY IMAGES                 Rejoué            He is back. Ou plutôt è tornato. Le week-end dernier, Paul Pogba a fait son retour à la Juventus de Turin, le club qui l’a vu percer au plus haut niveau, entre 2012 et 2016. Après six ans à Manchester United, le milieu de terrain des Bleus espère relancer sa carrière en Italie. A 28 ans, en a-t-il les moyens ? Est-il encore un grand joueur, capable de faire la différence sur le terrain, ou est-il désormais une simple vedette plus à l’aise à la ville et sur les réseaux sociaux ? Seule certitude : face aux dizaines de tifosi turinois venus l’accueillir comme une rockstar, Pogba était parfaitement à son aise.            Capillotracté            Débarqué sur place dans une massive et immaculée Jeep (la marque américaine, propriété du groupe Fiat Chrysler, est sponsor maillot de la Juventus), Paul Pogba a ainsi offert de longues minutes de poses spectaculaires et de pouces levés à ses supporteurs. En retour, ceux-ci ont pu constater que, malgré les années écoulées, le joueur n’avait renoncé ni aux aventures capillaires ni aux sourcils coupés à la façon du rappeur Big Daddy Kane, inventeur de ce gimmick stylistique dans les années 1980.                              Lire aussi   Dr. Dre, Snoop Dogg, Eminem, Mary J. Blige et Kendrick Lamar superstars du Super Bowl, c’est peut-être un détail pour vous…                   Autoréférencé            De façon plus étonnante, ils ont également pu remarquer que Pogba portait ce jour-là un polo en coton piqué d’un genre bien particulier. Blanc à manches longues et doté d’un col chemise, celui-ci est semblable en tout point au mythique polo de la marque italienne G. Inglese arboré en son temps par Gianni Agnelli, légendaire propriétaire de Fiat et donc de la Juventus. Alors, hasard total ou subtile stratégie de séduction ? Pendant que l’on cherche la réponse, au moins, on ne pense pas à ce maillot de bain porté au-dessous.            Cadré            Pour filmer l’événement, le club turinois avait dépêché un cadreur maison, entièrement vêtu aux couleurs du club : pantalon cinq poches noir, polo blanc à bandes noires… La Juventus arbore les deux couleurs depuis 1903. Fondé en 1897, le club turinois avait, dans un premier temps, porté des maillots roses. Mais, constatant que ceux-ci se délavaient avec le temps, les dirigeants ont profité d’un contact en Angleterre pour y commander des maillots noir et blanc semblables à ceux portés par l’équipe de Notts County. Depuis, les Bianconeri n’ont plus jamais changé.            Biaisé            Enfin, comment ne pas saluer ici ce supporteur de la Juventus accroché au bras de Paul Pogba, tout comme le cousin éméché qui se pend à celui de la mariée au moment le plus crucial de la cérémonie ? La casquette de travers, les lunettes de travers, la sacoche de travers, le short de travers, le jeune homme ponctue sa pose d’un geste de doigts dont le sens interroge forcément. S’agit-il du V de la victoire, du signe de paix très répandu en Asie, du bonjour des motards, ou du V sign utilisé comme un doigt d’honneur par les Anglo-Saxons ? Sans doute ne le sait-il pas lui-même.                             Lire aussi :  Plus de bisou sur le podium du Tour de France, c’est peut-être un détail pour vous…                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une puéricultrice excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                                Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Les meilleurs stylos 3D          La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/12/paul-pogba-de-retour-a-turin-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6134515_4500055.html"},"headline":"Paul Pogba de retour \u00e0 Turin, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-07-12T17:09:15+02:00","datePublished":"2022-07-12T17:09:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Actu"],"keywords":["Sport","Football","M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Samedi 9\u00a0juillet, le footballeur \u00e9tait \u00e0 Turin pour signer avec la Juventus, le club de ses flamboyants d\u00e9buts.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/125/0/1500/750/1342/671/60/0/cd21388_209045-3282398.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Actu","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-2">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Après le retrait du rouleur Vegard Stake Laengen, le maillot jaune est privé d’un de ses lieutenants en montagne. L’Australien Luke Durbridge a quitté la course pour la même raison.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : George Bennett positif au Covid-19, Tadej Pogacar perd encore un équipier      Après le retrait du rouleur Vegard Stake Laengen, le maillot jaune est privé d’un de ses lieutenants en montagne. L’Australien Luke Durbridge a quitté la course pour la même raison.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Megève (Haute-Savoie) )         Publié aujourd’hui à 14h08, mis à jour à 15h20    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Néo-Zélandais George Bennett mène le peloton avec ses coéquipiers de la formation UAE Emirates sur la route de la 10e étape du Tour de France, entre Aigle et Châtel, le 10 juillet 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 « Le Covid peut tout ruiner sur le Tour », déclarait Tadej Pogacar après l’arrivée de la 8e étape, samedi 9 juillet à Lausanne. Le Slovène avait des raisons d’être inquiet. Coéquipier du double tenant du titre, George Bennett a dû quitter ce Tour de France 2022 après un test positif au Covid-19, a annoncé la formation UAE avant le départ de la 10e étape, mardi 12 juillet, à Morzine (Haute-Savoie).            « Lundi soir, George a présenté certains symptômes et, selon notre protocole, il a été testé [avec] un résultat positif. Par conséquent, il ne prendra pas le départ [ce mardi] », a fait savoir Adrian Rotunno, directeur médical de l’équipe.            Sadly our rider @georgenbennett tested positive for Covid-19 and will not continue today in the #TDF2022.


<article-nb="2022/07/12/17-3">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Au lendemain de la deuxième journée de repos, le peloton a repris la route avec la 10ᵉ étape entre Morzine-Portes du soleil et Megève. Les manifestants ont voulu alerter sur le dérèglement climatique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤     kopiste de tjrs          Quand c’est demandé comme ça, comment refuser ?                                   17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar reste en jaune        Le sprint du peloton en termine, mené par Tadej Pogacar, le plus fort au sprint. Lennard Kämna ne récupère pas le maillot jaune après y avoir longtemps cru au cours de l’étape du jour.                              17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Contente pour Cort Nielsen ! Après tout le temps qu’il aura passé en échappée depuis le début, parfois même seul, il méritait bien une victoire d’étape ! Récupère-t-il le maillot à pois ?    Claire         Une victoire d’étape mais pas de maillot à pois pour Cort Nielsen. C’est Simon Geschke qui le conserve à l’issue de cette étape. Mais c’est un beau lot de consolation pour le Danois que de gagner à Megève.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le vainqueur savoure        L’infatigable Magnus Cort Nielsen signe sa deuxième victoire sur le Tour de France.                              17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon alors keskispasse dans le peloton ?    Impatiente         Tout simplement pas grand-chose. Ce n’est sûrement pas aujourd’hui que ça va se jouer entre les leaders. Mais le peloton accélère et Kämna pourrait finalement ne pas récupérer le maillot jaune.                    17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              7ᵉ place pour Benjamin Thomas sur la ligne d’arrivée                  Bel effort pour le Français, qui a su revenir dans le groupe de tête avant de tenter sa chance à 500 mètres de la ligne d’arrivée. Mais le coureur de la Cofidis était trop court pour aller battre Cort Nielsen.                              17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton à 3 kilomètres de l’arrivée        Le groupe du maillot jaune grimpe la montée de l’altiport de Megève au train. Aucun favori n’a été distancé, mais de nombreux coéquipiers lâchent prise. Les cadors se disputeront sans doute la gagne demain.                    17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ENCort Nielsen !! C'est lui la vraie star du Tour    nin         Une victoire méritée pour le Danois, qui était de toutes les échappées au début de ce Tour.                    17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’arrivée serrée en vidéo                                      17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kämna en termine        L’Allemand boucle sa journée avec 23s de retard sur les coureurs de tête. On lance le chrono jusqu’à l’arrivée du peloton.                    17:19   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire pour Cort Nielsen !        Le Danois, que l’on a énormément vu lors du début du Tour de France, s’impose à Megève devant Nick Schultz après n’avoir rien lâché. Alors qu’on le croyait loin à quelques kilomètres de la ligne d’arrivée, Cort Nielsen est parvenu à revenir dans les derniers hectomètres pour remporter sa deuxième étape sur la Grande Boucle après Carcassonne en 2018.                    17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ça va se jouer à la photo-finish !        Impossible de savoir pour le moment qui l’a emporté entre Magnus Cort Nielsen et Nick Schultz. Quel final haletant à Megève !                    17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kämna ne fera pas coup double        Longtemps en lice pour un doublé victoire d’étape-maillot jaune, l’Allemand est présent à un second échelon de la course. Il ne gagnera donc pas aujourd’hui.                    17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ça se rejoint en tête à 400m de l’arrivée        Neuf coureurs pour la gagne, avec Benjamin Thomas !                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dernier kilomètre, avec le retour de Van Baarle !        Le Néerlandais est revenu et attaque dans le dernier kilomètre, Jorgenson parvient à le suivre pour le moment.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jorgenson recolle maintenant        L’Américain rejoint Sanchez et Schultz en tête de la course. Encore 1,5 kilomètre à parcourir. Dylan van Baarle n’est pas très loin, attention au Néerlandais d’Ineos Grenadiers.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Où se situe Bardet    Colnago         Toujours avec le groupe maillot jaune, encore loin du sommet de la côte finale.                    17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           A la télé, ils disent que Fred Wright, coéquipier de Sanchez, l'aide beaucoup en suivant les attaques. J'ai jamais compris pourquoi suivre un contre-attaquant le ralentit. Vous savez, vous ?    Antonin         En collant le principal poursuivant de son coéquipier en tête et refusant de passer un relai, Fred Wright coupe l’effort de celui-ci. La gêne causée fait perdre quelques précieuses secondes.                    17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sanchez attend Schultz à deux kilomètres de l’arrivée        Schultz a réussi à déposer Jorgenson et rejoint l’Espagnol à deux kilomètres de l’arrivée. La victoire d’étape va peut-être se jouer entre les deux.                    17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jorgenson vient de partir pour aller chercher Sanchez        Matteo Jorgenson vient de relancer et de sortir seul du groupe de poursuivants, pour tenter d’aller chercher Sanchez. Nick Schultz l’a rejoint pour l’aider à revenir sur Sanchez.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 10e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape assez courte (148,1 kilomètres), au lendemain du deuxième jour de repos, avec une arrivée marquée par un col de deuxième catégorie, la longue montée (19,2 kilomètres) vers l’altiport de Megève.         Où ? Le peloton va sillonner les routes de Haute-Savoie depuis le départ de Morzine jusqu’à l’arrivée à Megève. Un court passage sur les bords du lac Léman est prévu, les coureurs passant du côté de Thonon-les-Bains.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 07, si les coureurs filent à 43 km/h de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier et Arthur Verdelet, des cimes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates)         2. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), à 39 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 1 min 17 s         4. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 1 min 25 s         5. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 1 min 38 s         6. Romain Bardet (Team DSM), à 1 min 39 s         7. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 1 min 46 s         8. Enric Mas (Movistar Team), à 1 min 50 s         9. Neilson Powless (EF Education - EasyPost), à 1 min 55 s         10. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 2 min 13 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Tadej Pogacar         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         Tequila et mezcal, le duo gagnant du Mexique         A lire en attendant         Aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course         Le grand numéro de Bob Jungels, le sursaut d’orgueil de Thibaut Pinot         Le Covid-19 force Guillaume Martin à quitter le Tour de France         Entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course         Le Centre mondial du cyclisme, rampe de lancement des coureurs de pays émergents                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-12T15:30:33+00:00","coverageEndTime":"2022-07-13T03:30:33+00:00","headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","description":"Au lendemain de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de repos, le peloton a repris la route avec la 10\u1d49\u00a0\u00e9tape entre Morzine-Portes du soleil et Meg\u00e8ve. Les manifestants ont voulu alerter sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 en direct : Magnus Cort Nielsen vainqueur à Megève, Tadej Pogacar toujours en jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au lendemain de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de repos, le peloton a repris la route avec la 10\u1d49\u00a0\u00e9tape entre Morzine-Portes du soleil et Meg\u00e8ve. Les manifestants ont voulu alerter sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/3490/1342/936/3/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-12T15:30:33+00:00"
,"endDate":"2022-07-13T03:30:33+00:00"
  Trop d\u00e9\u00e7ue pour Alexandre... Et pour K\u00e4mna ! \r\nMais on peut lancer un TUUT TUUT \u00e0 Magnus, \u00e0 tous les coureurs, et au Live !\r\n    kopiste de tjrs          Quand c\u2019est demand\u00e9 comme \u00e7a, comment refuser\u00a0?                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:27:52+00:00","articleBody":"     Le sprint du peloton en termine, men\u00e9 par Tadej Pogacar, le plus fort au sprint. Lennard K\u00e4mna ne r\u00e9cup\u00e8re pas le maillot jaune apr\u00e8s y avoir longtemps cru au cours de l\u2019\u00e9tape du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar reste en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:26:07+00:00","articleBody":"    Contente pour Cort Nielsen ! Apr\u00e8s tout le temps qu\u2019il aura pass\u00e9 en \u00e9chapp\u00e9e depuis le d\u00e9but, parfois m\u00eame seul, il m\u00e9ritait bien une victoire d\u2019\u00e9tape ! R\u00e9cup\u00e8re-t-il le maillot \u00e0 pois ?    Claire         Une victoire d\u2019\u00e9tape mais pas de maillot \u00e0 pois pour Cort Nielsen. C\u2019est Simon Geschke qui le conserve \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape. Mais c\u2019est un beau lot de consolation pour le Danois que de gagner \u00e0 Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:25:50+00:00","articleBody":"     L\u2019infatigable Magnus Cort Nielsen signe sa deuxi\u00e8me victoire sur le Tour de France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vainqueur savoure","dateModified":"2022-07-12T15:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:25:17+00:00","articleBody":"    Bon alors keskispasse dans le peloton ?    Impatiente         Tout simplement pas grand-chose. Ce n\u2019est s\u00fbrement pas aujourd\u2019hui que \u00e7a va se jouer entre les leaders. Mais le peloton acc\u00e9l\u00e8re et K\u00e4mna pourrait finalement ne pas r\u00e9cup\u00e9rer le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:23:27+00:00","articleBody":"               Bel effort pour le Fran\u00e7ais, qui a su revenir dans le groupe de t\u00eate avant de tenter sa chance \u00e0 500 m\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Mais le coureur de la Cofidis \u00e9tait trop court pour aller battre Cort Nielsen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7\u1d49 place pour Benjamin Thomas sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:22:33+00:00","articleBody":"     Le groupe du maillot jaune grimpe la mont\u00e9e de l\u2019altiport de Meg\u00e8ve au train. Aucun favori n\u2019a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9, mais de nombreux co\u00e9quipiers l\u00e2chent prise. Les cadors se disputeront sans doute la gagne demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:22:11+00:00","articleBody":"    ENCort Nielsen !! C'est lui la vraie star du Tour    nin         Une victoire m\u00e9rit\u00e9e pour le Danois, qui \u00e9tait de toutes les \u00e9chapp\u00e9es au d\u00e9but de ce Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:20:32+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e serr\u00e9e en vid\u00e9o","dateModified":"2022-07-12T15:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:19:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand boucle sa journ\u00e9e avec 23s de retard sur les coureurs de t\u00eate. On lance le chrono jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna en termine","dateModified":"2022-07-12T15:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:19:14+00:00","articleBody":"     Le Danois, que l\u2019on a \u00e9norm\u00e9ment vu lors du d\u00e9but du Tour de France, s\u2019impose \u00e0 Meg\u00e8ve devant Nick Schultz apr\u00e8s n\u2019avoir rien l\u00e2ch\u00e9. Alors qu\u2019on le croyait loin \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e, Cort Nielsen est parvenu \u00e0 revenir dans les derniers hectom\u00e8tres pour remporter sa deuxi\u00e8me \u00e9tape sur la Grande Boucle apr\u00e8s Carcassonne en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire pour Cort Nielsen\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T15:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:18:24+00:00","articleBody":"     Impossible de savoir pour le moment qui l\u2019a emport\u00e9 entre Magnus Cort Nielsen et Nick Schultz. Quel final haletant\u00a0\u00e0 Meg\u00e8ve\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va se jouer \u00e0 la photo-finish\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T15:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:17:21+00:00","articleBody":"     Longtemps en lice pour un doubl\u00e9 victoire d\u2019\u00e9tape-maillot jaune, l\u2019Allemand est pr\u00e9sent \u00e0 un second \u00e9chelon de la course. Il ne gagnera donc pas aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna ne fera pas coup double","dateModified":"2022-07-12T15:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:17:14+00:00","articleBody":"     Neuf coureurs pour la gagne, avec Benjamin Thomas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a se rejoint en t\u00eate \u00e0 400m de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:16:14+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais est revenu et attaque dans le dernier kilom\u00e8tre, Jorgenson parvient \u00e0 le suivre pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier kilom\u00e8tre, avec le retour de Van Baarle\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T15:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:15:34+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricain rejoint Sanchez et Schultz en t\u00eate de la course. Encore 1,5 kilom\u00e8tre \u00e0 parcourir. Dylan van Baarle n\u2019est pas tr\u00e8s loin, attention au N\u00e9erlandais d\u2019Ineos Grenadiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson recolle maintenant","dateModified":"2022-07-12T15:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:15:22+00:00","articleBody":"              O\u00f9 se situe Bardet    Colnago         Toujours avec le groupe maillot jaune, encore loin du sommet de la c\u00f4te finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:14:44+00:00","articleBody":"              A la t\u00e9l\u00e9, ils disent que Fred Wright, co\u00e9quipier de Sanchez, l'aide beaucoup en suivant les attaques. J'ai jamais compris pourquoi suivre un contre-attaquant le ralentit. Vous savez, vous ?    Antonin         En collant le principal poursuivant de son co\u00e9quipier en t\u00eate et refusant de passer un relai, Fred Wright coupe l\u2019effort de celui-ci. La g\u00eane caus\u00e9e fait perdre quelques pr\u00e9cieuses secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:14:12+00:00","articleBody":"     Schultz a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9poser Jorgenson et rejoint l\u2019Espagnol \u00e0 deux kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. La victoire d\u2019\u00e9tape va peut-\u00eatre se jouer entre les deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanchez attend Schultz \u00e0 deux kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:12:57+00:00","articleBody":"     Matteo Jorgenson vient de relancer et de sortir seul du groupe de poursuivants, pour tenter d\u2019aller chercher Sanchez. Nick Schultz l\u2019a rejoint pour l\u2019aider \u00e0 revenir sur Sanchez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson vient de partir pour aller chercher Sanchez","dateModified":"2022-07-12T15:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:12:01+00:00","articleBody":"    Quelle pronostic pour Benjamin Thomas ?    Coureur         \u00c7a se complique pour Thomas, qui est dans le groupe des poursuivants, \u00e0 25 secondes de la t\u00eate. Le Fran\u00e7ais de la Cofidis est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re et semble moins bien par rapport aux autres coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:11:13+00:00","articleBody":"    Qui va gagner selon vous \r\n    Axelus         Sanchez la joue bien en ce moment, et profite de son co\u00e9quipier de la Bahrain Victorious, Fred Wright, pr\u00e9sent dans le groupe de poursuivants, pour creuser son avance en t\u00eate de la course, \u00e0 3,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. 24 secondes d\u2019avance pour Sanchez en ce moment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:09:35+00:00","articleBody":"    Qu elle avance sur le peloton du maillot jaune ?    Claudine         Actuellement 9 minutes et 13 secondes d\u2019avance pour le groupe en t\u00eate. Lennard K\u00e4mna a un petit peu de marge, \u00e7a va se jouer \u00e0 quelques secondes pr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:09:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est dur pour de nombreux coureurs \u00e0 l\u2019avant, incapables d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer pour suivre Luis Leon Sanchez. La m\u00e9sentente joue en faveur de l\u2019Espagnol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les poursuivants ralentissent","dateModified":"2022-07-12T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:08:22+00:00","articleBody":"    On y crois pour THOMAS ?    L'apresmidiestlongue         On y croit fort avec ce dicton douteux mais appr\u00e9ciable.         Si la Saint Olivier tombe un 12 juillet, Benjamin Thomas va gagner (proverbe douteux mais proverbe quand m\u00eame)    Ren\u00e9     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:07:09+00:00","articleBody":"    Depuis quand un Allemand n'a pas \u00e9t\u00e9 en jaune sur le tour ?     Bob          Sept ans qu\u2019un Allemand n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 maillot jaune sur le Tour de France. Le dernier, avant peut-\u00eatre Lennard K\u00e4mna ce soir \u00e0 Meg\u00e8ve, \u00e9tait Tony Martin en 2015. Il avait alors tenu le maillot jaune pendant trois jours avant d\u2019abandonner lors de la 7\u1d49 \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:06:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol Luis Leon Sanchez s\u2019extrait du groupe de t\u00eate dans les pentes les plus dures du col final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanchez \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-07-12T15:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:05:30+00:00","articleBody":"    Et les fran\u00e7ais?    Balou        Les fran\u00e7ais sont o\u00f9 ?    Alain         Benjamin Thomas fait partie des onze premiers, actuellement en sixi\u00e8me position. Les trois autres pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e de vingt-cinq coureurs (Hofstetter, Rolland et Laporte) ont l\u00e2ch\u00e9 il y a plusieurs kilom\u00e8tres d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:04:09+00:00","articleBody":"     A peine repris, l\u2019Italien vient de l\u00e2cher dans une nouvelle mont\u00e9e. Bel effort pour Bettiol qui va peut-\u00eatre aller chercher le prix du combatif du jour. Plus que onze hommes en t\u00eate pour aller chercher la victoire d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bettiol s\u2019est \u00e9cart\u00e9","dateModified":"2022-07-12T15:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:03:20+00:00","articleBody":"     Le duo Bettiol-Zimmermann a \u00e9t\u00e9 repris par les dix coureurs lanc\u00e9s \u00e0 leur poursuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze hommes en t\u00eate","dateModified":"2022-07-12T15:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:01:41+00:00","articleBody":"     Le groupe de six coureurs comptant notamment Lennard K\u00e4mna rejoint le quatuor qui aper\u00e7oit lui le duo Bettiol-Zimmermann.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regroupement derri\u00e8re le duo de t\u00eate","dateModified":"2022-07-12T15:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:01:24+00:00","articleBody":"    combien de km reste-t-il avant l'arriv\u00e9e ?    au boulot         Encore 8,5 kilom\u00e8tres avant de voir Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:59:20+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien ne l\u00e2che pas l\u2019affaire et tente de repartir seul \u00e0 l\u2019avant. Zimmermann tente de le suivre, alors que le groupe a rapidement \u00e9clat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bettiol relance un coup","dateModified":"2022-07-12T14:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:58:54+00:00","articleBody":"    Kamna toujours maillot jaune ?    je roule pour Alexandre          Pour l\u2019instant, oui puisque le groupe de l\u2019Allemand poss\u00e8de plus de 9 minutes d\u2019avance sur Tadej Pogacar. Ca se jouera \u00e0 quelques secondes en fin d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:58:39+00:00","articleBody":"    Savez vous comment va Peter Sagan ?     Velix                   \u00c7a a l\u2019air d\u2019aller, merci pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:56:48+00:00","articleBody":"     Bettiol est repris par Thomas, Wright et Zimmermann. Un deuxi\u00e8me groupe de quatre coureurs (Van Baarle, Jorgenson, Cort Nielsen, Velasco), rejoint les quatre premiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regroupement en t\u00eate de course","dateModified":"2022-07-12T14:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:54:27+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais d\u2019Ineos Grenadiers relance dans le deuxi\u00e8me groupe des poursuivants, \u00e0 13 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Suffisant pour rattraper Bettiol\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Baarle lance le contre","dateModified":"2022-07-12T14:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:53:59+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en sont les meilleurs fran\u00e7ais Bardet et Gaudu ?    Mouze34         Toujours avec le groupe des favoris, en compagnie du maillot jaune Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:53:27+00:00","articleBody":"    Effectivement, votre choix du coeur Victor La(pas)fay :(    Antonin         Peut-\u00eatre que celui de la raison nous consolera un peu. On va bien finir par tomber juste \u00e0 un moment donn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:53:15+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe Cofidis a bouch\u00e9 l\u2019\u00e9cart entre le groupe K\u00e4mna (52s) et le duo 20s derri\u00e8re Alberto Bettiol, toujours en t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas en forme","dateModified":"2022-07-12T14:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:52:17+00:00","articleBody":"    niveau classement du meilleur grimpeur, aurons-nous du changement ce soir?    ld         Non, Simon Geschke va conserver son maillot \u00e0 pois, m\u00eame si Magnus Corte Nielsen \u00e9tait dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour et que l\u2019Allemand est  actuellement l\u00e2ch\u00e9 par le peloton dans la mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:50:49+00:00","articleBody":"    y-a-t-il un astana dans l'\u00e9chapp\u00e9e?    Tomcatters         Oui, l\u2019Italien Simone Velasco est dans le groupe de poursuivants point\u00e9 \u00e0 30 secondes de son compatriote Alberto Bettiol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:50:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien a 25 secondes d\u2019avance sur Wright et Zimmermann. Et \u00e0 35 secondes d\u2019avance se trouve le deuxi\u00e8me groupe de poursuivants, avec K\u00e4mna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 secondes d\u2019avance pour Bettiol \u00e0 15 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:49:07+00:00","articleBody":"     Une trentaine de coureurs sont distanc\u00e9s par le groupe maillot jaune. On retrouve notamment Marc Hirschi, Victor Lafay (notre choix du coeur, aie), le champion de France Florian S\u00e9n\u00e9chal ou encore le sprinteur n\u00e9erlandais Fabio Jakobsen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des l\u00e2ch\u00e9s \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-12T14:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:47:38+00:00","articleBody":"    Les fran\u00e7ais pr\u00e9sents dans l'\u00e9chapp\u00e9e subissent. La moiti\u00e9 du tour est presque pass\u00e9e, rien pour les fran\u00e7ais \u00e0 part 2 places d'honneur au classement provisoire...    Vince         Pas simple pour le moment en effet, mais le Tour est encore long. Pr\u00e8s de deux semaines de course sont encore au programme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:47:03+00:00","articleBody":"    on peut faire le point au niveau des \u00e9carts svp?    ld         Alberto Bettiol est en t\u00eate de la course, avec 30 secondes d\u2019avance sur ses poursuivants, men\u00e9 en ce moment m\u00eame par Dylan van Baarle. A 9 minutes et 28 secondes de Bettiol se trouve d\u00e9sormais le peloton qui vient d\u2019entamer la mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:45:59+00:00","articleBody":"     Au tour des deux coureurs fran\u00e7ais de l\u00e2cher prise dans la mont\u00e9e de l\u2019altiport de Meg\u00e8ve. Le groupe de contre derri\u00e8re Bettiol s\u2019envole sans eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laporte et Rolland distanc\u00e9s","dateModified":"2022-07-12T14:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:44:39+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Jack Bauer va mettre 24 heures.    Dr\u00e9sienne         Ce serait malheureusement le hors-d\u00e9lai assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:44:05+00:00","articleBody":"    Qui disait que cette \u00e9tape ne donnerait pas d'\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 10' ?    Ccc         L\u2019\u00e9chapp\u00e9e aura mis du temps \u00e0 se former mais elle aura finalement fait la diff\u00e9rence et pourrait m\u00eame d\u00e9loger le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:43:33+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs ont \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9s par le groupe de poursuivants, \u00e0 dix-huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Gilbert et Jack Bauer, les premi\u00e8res victimes de la mont\u00e9e vers l\u2019altiport","dateModified":"2022-07-12T14:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:42:42+00:00","articleBody":"    Est-ce int\u00e9ressant pour Pogi de laisser filer le maillot jaune aujourd'hui ?    Bleblebzh        Est-ce que le peloton se met \u00e0 rouler avec un concurrent qui menace de bousculer le top ten ?    Laristote         Pas de mouvement pour le moment du c\u00f4t\u00e9 du peloton, m\u00eame si la UAE-Emirates roule en t\u00eate afin de ne pas voir l\u2019\u00e9cart avec les \u00e9chapp\u00e9s grandir. Tadej Pogacar a pu \u00eatre tent\u00e9 pendant l\u2019arr\u00eat de laisser s\u2019en aller K\u00e4mna afin de profiter de quelques jours plus tranquilles avant de tenter de reprendre la tunique de leader. La strat\u00e9gie n\u2019est pas invraisemblable en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:42:38+00:00","articleBody":"     Alors que le groupe de 24 coureurs \u00e9tait revenu \u00e0 une dizaine de secondes de Bettiol, l\u2019Italien a repris pr\u00e8s de quarante secondes d\u2019avance d\u00e9sormais dans la mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Meg\u00e8ve. C\u2019est peut-\u00eatre son jour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bettiol reprend un nouveau matelas d\u2019avance sur les \u00e9chapp\u00e9s","dateModified":"2022-07-12T14:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:40:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que ces manifestations ont eu lieu dans d\u2019autres sports\/pays ? O\u00f9 est-ce r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la France ?    Claire         Si les manifestants cherchaient \u00e0 faire passer un message \u00e9cologique, d\u2019autres protestations similaires ont eu lieu r\u00e9cemment lors du Grand Prix de Formule 1 de Silverstone (Angleterre), de la demi-finale de Roland-Garros entre Marin Cilic et Casper Ruud, ou encore d\u2019\u00e9v\u00e8nements sportifs aux Etats-Unis dont les finales NBA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:38:15+00:00","articleBody":"     On est parti pour 19 kilom\u00e8tres de mont\u00e9e, \u00e0 4,1% de moyenne. Bettiol vient d\u2019attaquer cette ascension jusqu\u2019\u00e0 l\u2019altiport de Meg\u00e8ve, difficult\u00e9 de deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie, qui doit mener \u00e0 la ligne d\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but de la derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:37:16+00:00","articleBody":"              Vous n'avez m\u00eame pas profit\u00e9 de cet arr\u00eat pour nous pr\u00e9senter le patrimoine de la ville travers\u00e9e. Alors que Cluse poss\u00e9de un patrimoine in\u00e9gal\u00e9 comme le si\u00e9ge social de Somfy ou son aire d'autoroute exceptionnelle !    loob         C\u2019est vrai, bien dommage. Nos plus plates excuses...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:36:55+00:00","articleBody":"     On y est. A 21 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Allemand a assez d\u2019avance sur Pogacar pour lui chiper le maillot jaune. Mais il va falloir que \u00e7a tienne jusqu\u2019\u00e0 la fin de la course. Son groupe revient d\u2019ailleurs sur Bettiol qui, apr\u00e8s un gros effort, ne compte plus que 15 secondes d\u2019avance sur l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna maillot jaune virtuel","dateModified":"2022-07-12T14:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:35:02+00:00","articleBody":"    Je m'ennuie un peu, va se passer quelque chose \u00e0 un moment ?    DansMonHamac          Vous \u00eates dur, il s\u2019est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 quelques petits trucs depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. Dont une manifestation, rien que \u00e7a, qui a interrompu la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:32:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien compte 27 secondes d\u2019avance sur les 24 coureurs qui le pourchassent, donc K\u00e4mna. Et c\u2019est l\u00e0 que \u00e7a devient int\u00e9ressant\u00a0: ce groupe poss\u00e8de d\u00e9sormais 8 minutes et 25 secondes d\u2019avance sur le peloton. Et K\u00e4mna n\u2019a \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 8 minutes et 43 secondes de retard au g\u00e9n\u00e9ral sur Pogacar. Et si Alexandre avait vu juste et que l\u2019Allemand allait chercher le maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de neuf minutes d\u2019avance pour Bettiol sur le peloton","dateModified":"2022-07-12T14:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:31:16+00:00","articleBody":"    c'est appr\u00e9ci\u00e9 par les concurrents de partir seul \u00e0 bloc d\u00e8s que c'est re-ti-par ?    fair play         Il faudra leur demander \u00e0 la fin de la course. Mais Hofstetter a rapidement \u00e9t\u00e9 repris. A moins qu\u2019il n\u2019ait r\u00e9alis\u00e9 qu\u2019il avait fait une petite erreur en profitant du nouveau d\u00e9part de la sorte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:28:40+00:00","articleBody":"    Si seulement une manif pouvait interrompre ma r\u00e9union Teams \u00e0 distance...    Teletravailleur         Il y a plus simple\u00a0: un bouton raccrocher en bas de l\u2019appel. Mais il ne faut vraiment pas aimer son travail pour tenter ce coup-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:27:33+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune reprend d\u00e9sormais sa route apr\u00e8s un arr\u00eat un peu plus long que pour les coureurs \u00e9chapp\u00e9s. La bonne humeur r\u00e9gnait au sein de rangs d\u00e9tendus et intrigu\u00e9s par cet \u00e9v\u00e8nement inattendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour du peloton de s\u2019\u00e9lancer","dateModified":"2022-07-12T14:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:27:09+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar lors de la suspension de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve apr\u00e8s une manifestation, le 12 juillet. MARCO BERTORELLO \/ AFP           Le maillot jaune a l\u2019air d\u2019appr\u00e9cier sa journ\u00e9e, en d\u00e9pit de l\u2019arr\u00eat de la course.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/95d5380_5687905-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:25:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne humeur au sein du peloton malgr\u00e9 l\u2019arr\u00eat de la course","dateModified":"2022-07-12T14:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:25:13+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe Ark\u00e9a-Samsic a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par le groupe de 23 coureurs qui s\u2019est lanc\u00e9 \u00e0 la poursuite d\u2019Alberto Bettiol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hofstetter repris par l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:24:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien est bien reparti et compte d\u00e9sormais 47 secondes d\u2019avance sur les vingt-quatre coureurs qui le pourchassent. Pendant ce temps, le peloton est toujours \u00e0 l\u2019arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bettiol augmente son avance","dateModified":"2022-07-12T14:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:24:04+00:00","articleBody":"    Mais vous avez piqu\u00e9 l animation des matchs de foot  ?? C est retipar    Au voleur         On a assez peu l\u2019occasion de le faire sur les courses cyclistes. Pour une fois qu\u2019on peut se le permettre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:24:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:22:26+00:00","articleBody":"     Le peloton doit attendre plus de 7 minutes avant de repartir, puisque la direction de course veut recr\u00e9er l\u2019\u00e9cart en vigueur entre les trois \u00e9chelons de course avant l\u2019arr\u00eat inattendu de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton patiente","dateModified":"2022-07-12T14:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:20:10+00:00","articleBody":"     Alberto Bettiol repart \u00e0 bloc devant l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Hugo Hofstetter (Arkea-Samsic) se lance \u00e0 sa poursuite tandis que Magnus Cort Nielsen conna\u00eet un probl\u00e8me m\u00e9canique.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course repart","dateModified":"2022-07-12T14:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:14:34+00:00","articleBody":"    Quels sont les motifs de cette manifestation ?    cyril        C\u2019est quoi la revendication ? Uber ?    Prout         Il s\u2019agirait de la m\u00eame revendication que lors de la demi-finale de Roland-Garros entre Marin Cilic et Casper Ruud\u00a0: l\u2019\u00e9cologie. Sur l\u2019une des images des manifestants pr\u00e9sents sur la route du Tour, on aper\u00e7oit une manifestante avec un t-shirt o\u00f9 il est inscrit\u00a0: \u00ab\u00a0We have 989 days left\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Il ne nous reste que 989 jours\u00a0\u00bb), comme la manifestante lors de Roland. Un message cherchant \u00e0 alerter sur les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, pour inciter \u00e0 agir avant qu\u2019il ne soit trop tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:14:29+00:00","articleBody":"     Une fois la chauss\u00e9e d\u00e9gag\u00e9e, les trois \u00e9chelons de la course (Alberto Bettiol, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et le peloton) repartiront avec les \u00e9carts cr\u00e9\u00e9s au moment de l\u2019arr\u00eat temporaire des coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs repartiront avec les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-12T14:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:06:47+00:00","articleBody":"     On a aper\u00e7u Alberto Bettiol, l\u2019homme de t\u00eate, \u00eatre g\u00ean\u00e9 par des manifestants pr\u00e9sents sur la route, avec un fumig\u00e8ne d\u00e9pos\u00e9 au milieu du bitume. L\u2019Italien a d\u00fb s\u2019arr\u00eater apr\u00e8s intervention d\u2019une moto \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Le peloton va ralentir et la course va \u00eatre neutralis\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle puisse repartir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course est neutralis\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:04:40+00:00","articleBody":"    #JSUL Un gros gla\u00e7on pour le p'tit jaune !    Antonin        Quand on vous dit qu'il roule \u00e0 l'eau claire #JSUL    pasdop\u00e9        \"Ils ont bien dit que le froid neutralisait le covid,non ?\"    Vilologue                         Tadej Pogacar DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/11d6612_5190d7ff251c46c58d33e2f341d32004-5190d7ff251c46c58d33e2f341d32004-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les grands vainqueurs du #JSUL sont...","dateModified":"2022-07-12T14:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:01:09+00:00","articleBody":"     Pierre Rolland et Fred Wright sont de retour dans le groupe de t\u00eate. L\u2019Italien Alberto Bettiol est quant \u00e0 lui parti seul en t\u00eate, \u00e0 42 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Un exploit en solitaire \u00e0 Meg\u00e8ve\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Bettiol de prendre la t\u00eate de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:01:04+00:00","articleBody":"     Images rares aujourd\u2019hui\u00a0: le Danois Magnus Cort Nielsen la joue en filou au sein de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, passant des relais moins appuy\u00e9s que lors de ses pr\u00e9c\u00e9dents raids \u00e0 l\u2019avant et ne jouant pas les points au sommet des cols. Une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate pour le coureur d\u2019EF Education-Easy Post\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen se m\u00e9nage","dateModified":"2022-07-12T14:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:55:35+00:00","articleBody":"     ...l\u2019acc\u00e8s au paddock consid\u00e9rablement restreint dor\u00e9navant, avec les r\u00e9cents cas de Covid au sein du peloton. ASO, l\u2019organisateur de la course, a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision apr\u00e8s demande faite par plusieurs \u00e9quipes. Les journalistes et les invit\u00e9s de diff\u00e9rentes \u00e9quipes seront ainsi gard\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9cart de cette zone.          \u00ab\u00a0Seuls les repr\u00e9sentants de l\u2019Union cycliste internationale (jury, commissaires, agents antidopage), le staff des \u00e9quipes, et le personnel de l\u2019organisation encadrant les \u00e9quipes y auront d\u00e9sormais acc\u00e8s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la direction du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps...","dateModified":"2022-07-12T13:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:54:42+00:00","articleBody":"     Le manager de l\u2019\u00e9quipe AG2R-Citro\u00ebn f\u00eate son 600e jour de course sur le Tour de France. Une histoire d\u00e9but\u00e9e en 1993 et qui se poursuit sans interruption depuis. HB\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jour de 600e pour Vincent Lavenu","dateModified":"2022-07-12T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:52:46+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs comptent d\u00e9sormais douze secondes d\u2019avance sur les 23 poursuivants avec qui ils composaient l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. A voir jusqu\u2019o\u00f9 ils pourront aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fred Wright et Pierre Rolland ne se sont pas relev\u00e9s","dateModified":"2022-07-12T13:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:51:23+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais marque encore un point, cette fois en haut de la c\u00f4te de Ch\u00e2tillon-sur-Cluses. Fred Wright a pass\u00e9 la ligne en deuxi\u00e8me position. C\u2019est d\u00e9sormais la derni\u00e8re ligne droite, avec la prochaine difficult\u00e9 de la journ\u00e9e qui sera la mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Meg\u00e8ve.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Rolland passe encore en t\u00eate en haut du col","dateModified":"2022-07-12T13:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:49:03+00:00","articleBody":"           \u00a0? DANIEL COLE \/ AP           Il est l\u2019heure de se r\u00e9veiller\u00a0! Fini la sieste sur votre canap\u00e9. A votre tour de vous creuser les m\u00e9ninges pour l\u00e9gender cette photo captur\u00e9e plus t\u00f4t au cours de l\u2019\u00e9tape. Vous avez 20 minutes, chrono en main. #JSUL      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/11d6612_5190d7ff251c46c58d33e2f341d32004-5190d7ff251c46c58d33e2f341d32004-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T13:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:46:24+00:00","articleBody":"    Entre la sieste et le go\u00fbter, comment faites-vous pour suivre ?    Jean         Nous aussi, on se relaie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:45:25+00:00","articleBody":"               L\u2019Espagnol avait remport\u00e9 la 20\u1d49 \u00e9tape du Tour de France 2016, entre Morzine et Meg\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0. Et si Izagirre, pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e aujourd\u2019hui, remettait \u00e7a dans une grosse heure\u00a0? Dans ce cas, \u00e7a serait Aude qui aurait raison.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ion Izagirre s\u2019est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 \u00e0 Meg\u00e8ve","dateModified":"2022-07-12T13:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:43:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour l\u2019ascension de la c\u00f4te de Ch\u00e2tillon-sur-Cluses. Les coureurs de t\u00eate poss\u00e8dent 5 minutes et 40 secondes d\u2019avance sur le peloton, et se partagent bien les relais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e dans la troisi\u00e8me difficult\u00e9 de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T13:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:42:55+00:00","articleBody":"    J'ai compris. La sieste a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e pour le Tour de France.    Dr\u00e9sienne         Il n\u2019est jamais trop tard pour le comprendre. Pour les moins sp\u00e9cialistes, on vous laisse entre les mains expertes de Pierre Breteau, auteur du fameux guide de la sieste de cette \u00e9dition 2022. Un document d\u2019utilit\u00e9 publique, disons-le nous.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:39:28+00:00","articleBody":"               Avant le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape, le conducteur du bus EF Education s\u2019est un peu loup\u00e9 et a embouti le v\u00e9hicule dans la chauss\u00e9e. Il a fallu l\u2019intervention d\u2019un tractopelle pour que les \u00e9quipes bloqu\u00e9es derri\u00e8re puissent passer. Finalement, l\u2019\u00e9tape n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 impact\u00e9e, avec un d\u00e9part \u00e0 l\u2019heure pr\u00e9vue. Quant \u00e0 l\u2019\u00e9quipe am\u00e9ricaine, elle aura une petite facture de carrosserie \u00e0 r\u00e9gler \u00e0 la fin du Tour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019une des images du jour","dateModified":"2022-07-12T13:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:37:22+00:00","articleBody":"    Pr\u00e9voyez-vous un point m\u00e9t\u00e9o pour les prochains jours ?    C'est \u00e0 boire qu'il nous faut          Il fera chaud, tr\u00e8s chaud, trop chaud sur les routes du Tour et dans toute la France par extension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:35:42+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous donner des nouvelles de la course : qui contr\u00f4le l'allure du peloton et quels sont les coureurs les plus actifs dans l'\u00e9chapp\u00e9e ?    mel         Le peloton a nettement ralenti son rythme ces derniers kilom\u00e8tres et poss\u00e8de 5 minutes de retard sur une \u00e9chapp\u00e9e compos\u00e9e de 25 coureurs. Les UAE-Emirates ont donc pu revenir aux c\u00f4t\u00e9s de leur maillot jaune, Tadej Pogacar, et roulent en t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:34:11+00:00","articleBody":"     Ils sont tout frais, tout chauds, les pronos de envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux. Aude voit une victoire d\u2019\u00e9tape d\u2019Ion Izagirre. Et pour notre plus grand plaisir, on a m\u00eame le classement des cinq premiers\u00a0: l\u2019Espagnol terminerait devant Lennard K\u00e4mna (2\u1d49), Luis Leon Sanchez (3\u1d49), Matteo Jorgenson (4\u1d49) et Georg Zimmermann (5\u1d49).          Alexandre, de son c\u00f4t\u00e9, voit un succ\u00e8s pour K\u00e4mna. Mieux, l\u2019Allemand, qui compte 8\u201943\u201d de retard sur Tadej Pogacar au g\u00e9n\u00e9ral, prendrait le maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 devant Izagirre (2\u1d49), Filippo Ganna (3\u1d49), Andreas Leknessund (4\u1d49) et Quinn Simmons (5\u1d49).          De votre c\u00f4t\u00e9, qui voyez-vous\u00a0lever les bras \u00e0 Meg\u00e8ve ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronostics de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour la fin d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-12T13:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:31:27+00:00","articleBody":"    Et Tibopino? .......il est en forme aujourd'hui..?    Coco'rico        C'est TiboPino qui est 6\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral, non ? Et pas Bardet, si ?    Ludo.         Toujours dans le peloton a minima\u00a0! Le Franc-Comtois a tent\u00e9 un coup en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019\u00e9chapper avec les coureurs d\u00e9sormais en t\u00eate.          Pour rappel, le grimpeur de la Groupama-FDJ est 24e au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 10 minutes du maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:28:39+00:00","articleBody":"    On n'a pas eu de profil aujourd'hui, du coup je me r\u00e9veille \u00e0 peine de la sieste... comment est profil\u00e9e la fin d'\u00e9tape ?    Seb         L\u2019arriv\u00e9e du jour se disputera au sommet de la mont\u00e9e de l\u2019altiport de Meg\u00e8ve (1\u00e7,2 kilom\u00e8tres \u00e0 4,1%). Pour retrouver le profil complet de l\u2019\u00e9tape du jour et quelques histoires y \u00e9tant plus ou moins directement li\u00e9es, on vous laisse d\u00e9guster la gazette du jour.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Covid-19, pol\u00e9mique franco-fran\u00e7aise et collection de peluches         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:28:23+00:00","articleBody":"    C'est la sieste maintenant ?    Gaston         La prochaine difficult\u00e9 du jour, la c\u00f4te de Ch\u00e2tillon-sur-Cluses, a lieu dans \u00e0 peu pr\u00e8s 17 kilom\u00e8tres. Donc il s\u2019agira d\u2019une sieste express. A moins que vous ayez d\u00e9cid\u00e9 de nous rejoindre seulement en fin d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:25:28+00:00","articleBody":"     Les vingt-cinq coureurs sont toujours devant et creusent l\u2019\u00e9cart alors que derri\u00e8re eux, les coureurs ont lev\u00e9 le pied pour de bon et que l\u2019on en aper\u00e7oit certains discuter en queue de peloton. Plus de quatre minutes d\u2019avance pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes d\u2019avance pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T13:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:21:35+00:00","articleBody":"    Pogacar pourra toujours faire le passager clandestin avec les Ineos et les Jumbo, bien cal\u00e9 dans leurs roues il ne se fatiguera pas plus que leurs leaders et il les mangera d\u00e8s qu'ils oseront sortir.    BoboDouglas         C\u2019est sans doute la strat\u00e9gie que va adapter Tadej Pogacar lors des prochaines \u00e9tapes si le sc\u00e9nario du jour se r\u00e9p\u00e8te. Lors des deux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions, le Slov\u00e8ne a \u00e0 plusieurs reprises compos\u00e9 sans ses co\u00e9quipiers lorsqu\u2019il \u00e9tait attaqu\u00e9 de toute part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:17:59+00:00","articleBody":"     Pierre Rolland prend deux points en haut de la deuxi\u00e8me difficult\u00e9 du jour, au col de Jambaz (de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie), devant Lennard K\u00e4mna. Un \u00e9chauffement avant le final\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint en haut du col de Jambaz","dateModified":"2022-07-12T13:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:17:25+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous donner des nouvelles de Romain Bardet?    D\u00e9borah         Tout va pour le mieux pour Romain Bardet, pour l\u2019instant 6e au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 1min39s de Tadej Pogacar. Malgr\u00e9 une chute qui ne lui a \u00ab\u00a0rien caus\u00e9 de tr\u00e8s inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb selon ses mots aupr\u00e8s de L\u2019Equipe, le Fran\u00e7ais attaque ces jours dans les Alpes avec ambition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet serein","dateModified":"2022-07-12T13:17:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:16:21+00:00","articleBody":"    H\u00e9h\u00e9 peut-\u00eatre que votre pronostic de la chronique du jour va enfin \u00eatre le bon !    Ccc         Le champagne nous attend bien au frais pour f\u00eater \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:14:39+00:00","articleBody":"              Kamna est le super favori de l'\u00e9chapp\u00e9e non ?     Dumbo Visma         Il a une belle pancarte de potentiel favori sur le dos en tout cas. Et il est notre pari de la raison du jour au vu de son passif avec la mont\u00e9e de l\u2019altiport de Meg\u00e8ve dans laquelle se disputera la fin de cette \u00e9tape.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Covid-19, pol\u00e9mique franco-fran\u00e7aise et collection de peluches         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:13:24+00:00","articleBody":"               Avec l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna le mieux plac\u00e9, 21\u1d49 au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 8\u201943\u201d de Tadej Pogacar.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les coureurs de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T13:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:12:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi les \"grosses\" \u00e9quipes (Jumbo, Ineos) n'essaient pas de mettre Pogacar dans le dur alors que son \u00e9quipe a encore \u00e9t\u00e9 amput\u00e9e d'un coureur ?    Cojones        \u00c0 quel point pensez-vous que l'abandon de Bennett peut impacter Pogi ?     go George Bennett         La journ\u00e9e a en tout cas tr\u00e8s mal d\u00e9marr\u00e9 pour l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates, avec l\u2019abandon de George Bennett, le Covid non contagieux de Rafal Majka, principal soldat de Tadej Pogacar en montagne, et les difficult\u00e9s de Marc Hirschi et Marc Soler sur leur v\u00e9lo.          A voir quel sera le sc\u00e9nario de course du jour, mais durcir le jeu rapidement pourrait en effet \u00eatre une excellente id\u00e9e de la part d\u2019\u00e9quipes aux options multiples telles que Jumbo-Visma ou encore Ineos-Grenadiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:11:58+00:00","articleBody":"    Mais, Hofstetter c\u2019est pas un sprinter normalement ? \u00c7a grimpe pas trop pour lui ?     Surprise         En effet, c\u2019est un sprinteur, et on l\u2019a vu en difficult\u00e9 au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. Mais il a r\u00e9ussi \u00e0 se glisser dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et en se mettant dans la roue des autres coureurs, cela pourrait lui faciliter la t\u00e2che. Mais de l\u00e0 \u00e0 aller s\u2019imposer \u00e0 Meg\u00e8ve, c\u2019est une autre histoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:11:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#571985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:08:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir roul\u00e9 tr\u00e8s fort depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape, le peloton a d\u00e9cid\u00e9 de lever le pied \u00e0 84 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. L\u2019\u00e9chapp\u00e9e est d\u00e9sormais compos\u00e9e de 25 coureurs, dont quatre Fran\u00e7ais\u00a0: Christophe Laporte, Benjamin Thomas, Hugo Hofstetter et Pierre Rolland, l\u2019un des plus remuants depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. Magnus Cort Nielsen est pr\u00e9sent, le Danois nous avait manqu\u00e9 dans ces \u00e9chapp\u00e9es.          L\u2019\u00e9cart augmente rapidement, avec d\u00e9sormais deux minutes d\u2019avance pour ces 25 coureurs.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 coureurs en t\u00eate de course, avec Laporte, Thomas, Hofstetter et Rolland","dateModified":"2022-07-12T13:10:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5000/3490/1342/936/3/0/e9fc0d7_5688373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/12/17-4">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Parmi les autres prétendants figurent notamment le capitaine algérien Riyad Mahrez et le gardien de but sénégalais Edouard Mendy.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sport             Football : Sadio Mané et Mohamed Salah en lice pour le titre de Joueur africain de l’année      Parmi les autres prétendants figurent notamment le capitaine algérien Riyad Mahrez et le gardien de but sénégalais Edouard Mendy.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h10, mis à jour à 09h24    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Egyptien Mohamed Salah et le Sénégalais Sadio Mané lors d’un match de qualification pour la Coupe du monde 2022, au Caire, le 25 mars 2022.  KHALED DESOUKI / AFP                 Le Sénégalais Sadio Mané et l’Egyptien Mohamed Salah, anciens coéquipiers à Liverpool, figurent parmi les dix footballeurs sélectionnés pour le titre de Joueur africain de l’année 2022, a annoncé la Confédération africaine de football (CAF) lundi 11 juillet. Après des éditions 2020 et 2021 annulées en raison de la pandémie de Covid, le nom du lauréat 2022 sera annoncé le 21 juillet lors d’une cérémonie à Rabat.            Mohamed Salah a déjà remporté le prix en 2017 et 2018, alors que Sadio Mané a été distingué en 2019. Le Sénégalais de 30 ans, qui a quitté le mois dernier Liverpool pour le Bayern Munich, fait figure de favori pour cette édition 2022. Déterminant lors de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), il a mené le Sénégal à un premier succès historique en finale face à l’Egypte de Salah. Mané a également contribué à qualifier son pays pour le Mondial 2022 au Qatar en écartant de nouveau les Pharaons.              Avec les Reds, le Sénégalais et l’Egyptien ont remporté la Coupe d’Angleterre, la Coupe de la Ligue et disputé la finale de la Ligue des champions, perdue face au Real Madrid.                             Lire aussi :  « Sadio Mané est un candidat naturel au Ballon d’or, mais la planète foot n’a d’yeux que pour Karim Benzema »                   Parmi les autres prétendants au titre de Joueur africain 2022 figure Riyad Mahrez, le capitaine algérien et ailier de Manchester City, déjà sacré en 2016. Le gardien de but du Sénégal et de Chelsea, Edouard Mendy, tentera quant à lui de devenir le premier gardien de but à soulever le trophée depuis le Marocain Ezzaki Badou en 1986. Les autres footballeurs sélectionnés sont les Camerounais Karl Toko Ekambi (Lyon) et Vincent Aboubacar (Al Nassr), l’Ivoirien Sébastien Haller (Borussia Dortmund), le Guinéen Naby Keita (Liverpool), le Marocain Achraf Hakimi (PSG) et le Sénégaais Kalidou Koulibaly (Naples).            Le Joueur africain de l’année est désigné par les capitaines et entraîneurs des équipes nationales africaines, des membres de la commission technique de la CAF et de certains médias.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au commencement était le livre…  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/12/football-sadio-mane-et-mohamed-salah-en-lice-pour-le-titre-de-joueur-africain-de-l-annee_6134431_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: Sadio Man\u00e9 et Mohamed Salah en lice pour le titre de Joueur africain de l\u2019ann\u00e9e","dateCreated":"2022-07-12T09:10:51+02:00","datePublished":"2022-07-12T09:10:51+02:00","dateModified":"2022-07-12T09:24:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Maroc","Guin\u00e9e","C\u00f4te d'Ivoire","Cameroun","Alg\u00e9rie","Egypte","S\u00e9n\u00e9gal","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"Parmi les autres pr\u00e9tendants figurent notamment le capitaine alg\u00e9rien Riyad Mahrez et le gardien de but s\u00e9n\u00e9galais Edouard Mendy.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/6e9ceec_1657609567149-000-326x436.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-5">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le coureur explique, dans un documentaire diffusé sur la BBC, être venu de Djibouti à l’âge de 9 ans sous une fausse identité, avant d’être forcé à travailler comme domestique dans une famille.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Athlétisme             Mo Farah, quadruple champion olympique d’athlétisme, révèle avoir été « amené illégalement » au Royaume-Uni lorsqu’il était enfant      Le coureur explique, dans un documentaire diffusé sur la BBC, être venu de Djibouti à l’âge de 9 ans sous une fausse identité, avant d’être forcé à travailler comme domestique dans une famille.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mo Farah, le 5 septembre 2020, lors de son record du monde de l’heure, à Bruxelles.  MARTIN BUREAU / AFP                 « La vérité, c’est que je ne suis pas celui que vous croyez. La plupart des gens me connaissent sous le nom de Mo Farah, mais ce n’est pas la réalité. » C’est ainsi que Mo Farah, quadruple champion olympique d’athlétisme, révèle, dans un documentaire, être arrivé illégalement au Royaume-Uni sous une fausse identité. « J’ai été séparé de ma mère, et j’ai été amené illégalement sous le nom d’un autre enfant appelé Mohamed Farah », explique l’athlète britannique dans un entretien qui sera retransmis mercredi 13 juillet sur la BBC.            A la suite de ses révélations, le ministère de l’intérieur britannique a dit à l’Agence France-Presse (AFP), mardi 12 juillet, qu’« aucune poursuite ne sera[it] engagée » contre le sportif.              Celui qui fut champion olympique dans les épreuves du 5 000 mètres et du 10 000 mètres, en 2012 puis en 2016, raconte sur la BBC qu’il a reçu le nom de Mohamed Farah d’une femme qui l’avait fait venir au Royaume-Uni – lui affirmant qu’il y rejoindrait des proches – de Djibouti, pays d’Afrique orientale, à l’âge de 9 ans.                             Lire aussi :  Athlétisme : Mo Farah bat le record de l’heure pour son grand retour sur la piste                   Il s’appelle Hussein Abdi Kahin            L’athlète de 39 ans, dont le père a été tué en Somalie lorsqu’il avait 4 ans, assure se nommer en réalité Hussein Abdi Kahin. Sa mère et deux frères vivent dans la région séparatiste du Somaliland, non reconnue par la communauté internationale. « La véritable histoire est que je suis né au Somaliland, dans le nord de la Somalie, sous le nom de Hussein Abdi Kahin. Malgré ce que j’ai dit dans le passé, mes parents n’ont jamais vécu au Royaume-Uni », détaille-t-il.            A son arrivée dans le pays, la femme qui l’accompagnait s’est emparée du papier sur lequel figuraient les coordonnées de ses proches, l’a « déchiré et mis à la poubelle », relate Mo Farah. « A ce moment-là, j’ai su que j’avais un problème. »              Mo Farah, premier athlète britannique à remporter quatre médailles d’or olympiques, raconte également avoir été contraint de faire le ménage et de s’occuper d’autres enfants dans une famille du Royaume-Uni. « Si tu veux revoir ta famille un jour, ne dis rien », s’est-il entendu dire. « Souvent, je m’enfermais dans la salle de bains et je pleurais », confie-t-il.            « Je pense souvent à l’autre Mohamed Farah »            Un jour, il a fini par révéler la vérité à son professeur d’éducation physique, Alan Watkinson, qui avait remarqué ses changements d’humeur dès qu’il se trouvait sur la piste. Il est alors parti vivre chez la mère d’un « ami », qui s’est « vraiment occupée » de lui.            « Le seul langage qu’il semblait comprendre était celui de l’éducation physique et du sport », témoigne Alan Watkinson. « La seule chose que je pouvais faire pour m’éloigner de cette [situation] était de sortir et de courir », raconte l’athlète. Alan Watkinson a ensuite demandé la citoyenneté britannique pour Mo Farah, qui l’a obtenue le 25 juillet 2000.                              Lire aussi   Mo Farah: derrière les médailles, les doutes                   L’athlète explique que ce sont ses enfants qui l’ont incité à dévoiler la vérité sur son passé. « [Ce secret,] je l’ai gardé pendant si longtemps, c’était difficile parce que vous ne voulez pas y faire face et souvent mes enfants posaient des questions (…). Et vous avez toujours une réponse pour tout, mais vous n’avez pas de réponse pour ça. » « C’est la raison principale pour laquelle je raconte mon histoire, parce que je veux me sentir normal et ne pas avoir l’impression de m’accrocher à quelque chose », a-t-il clamé.              Mo Farah, qui a appelé son fils Hussein, en référence à son vrai prénom, a conclu : « Je pense souvent à l’autre Mohamed Farah, le garçon dont j’ai pris la place dans cet avion, et j’espère vraiment qu’il va bien. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/12/l-athlete-mo-farah-champion-olympique-revele-etre-arrive-illegalement-en-grande-bretagne-durant-son-enfance_6134421_3242.html"},"headline":"Mo Farah, quadruple champion olympique d\u2019athl\u00e9tisme, r\u00e9v\u00e8le avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0amen\u00e9 ill\u00e9galement\u00a0\u00bb au Royaume-Uni lorsqu\u2019il \u00e9tait enfant","dateCreated":"2022-07-12T06:20:02+02:00","datePublished":"2022-07-12T06:20:02+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:02:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le coureur explique, dans un documentaire diffus\u00e9 sur la BBC, \u00eatre venu de Djibouti \u00e0\u00a0l\u2019\u00e2ge de 9\u00a0ans sous une fausse identit\u00e9, avant d\u2019\u00eatre forc\u00e9 \u00e0 travailler comme domestique dans une famille.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/567/0/5456/2728/1342/671/60/0/c6fa641_5684821-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-6">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Si la rétrogradation du club au niveau amateur est confirmée, 300 emplois seront menacés, de même que l’équipe professionnelle féminine et le centre de formation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Football : à Bordeaux, la chute des Girondins s’annonce « lourde de conséquences »      Si la rétrogradation du club au niveau amateur est confirmée, 300 emplois seront menacés, de même que l’équipe professionnelle féminine et le centre de formation.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h03, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Samedi 9 juillet, 3 500 supporteurs des Girondins de Bordeaux (FCGB) – un peu plus de 2 000 selon la police – ont marché dans les rues de la ville pour crier leur soutien au club de football.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP                 Le rendez-vous avait été donné samedi 9 juillet à 16 heures, place Pey-Berland à Bordeaux. Pendant près de deux heures, 3 500 supporteurs des Girondins de Bordeaux (FCGB) – un peu plus de 2 000 selon la police – ont marché dans les rues de la ville pour crier leur soutien au club de football, emblème de la ville depuis un siècle – voire cent quarante ans, si l’on prend comme point de départ la création du Club omnisports de Bordeaux –, mais menacé de relégation au niveau amateur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chute des Girondins de Bordeaux, un monument du football français                   Quatre jours plus tôt, la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme du football financier, avait considéré que le club n’avait pas apporté les garanties suffisantes pour évoluer en Ligue 2, où il avait été relégué sportivement au terme de la saison 2021-2022, et qu’il devait donc être rétrogradé encore d’un cran, en National 1.              « C’est une décision lourde de conséquences pour un territoire, des habitants, déplore Pierre Hurmic, maire (écologiste) de Bordeaux. On ne peut pas rayer un club et ses cent quarante ans d’histoire. » Samedi, accompagné d’autres élus, il était en tête du cortège derrière une banderole « Sauvons le FCGB ».            Si la rétrogradation des Girondins au niveau amateur devait être confirmée, cela se traduirait très probablement par un dépôt de bilan et un redémarrage au niveau National 3, la cinquième division, voire au niveau régional, encore un échelon en dessous. Avec un impact économique dévastateur, compte tenu des structures du club, actuellement taillées pour le niveau professionnel.            « Trois cents emplois directs et au moins autant d’indirects en dépendent », ont alerté, lundi 11 juillet, dix parlementaires de Gironde dans une lettre ouverte adressée à la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, dénonçant « l’arrêt de mort » prononcé par la DNCG contre les Girondins de Bordeaux.            🔴 Situation des @girondins : l’appel des parlementaires de Gironde à la Ministre des Sports ⚽️ 


<article-nb="2022/07/12/17-7">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Victime d’une dégringolade économique et sportive depuis l’arrivée de propriétaires américains en 2018, le club tente d’éviter sa rétrogradation administrative au niveau amateur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             La chute des Girondins de Bordeaux, un monument du football français      Victime d’une dégringolade économique et sportive depuis l’arrivée de propriétaires américains en 2018, le club tente d’éviter sa rétrogradation administrative au niveau amateur.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 06h02, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gérard Lopez, président des Girondins de Bordeaux, lors d’une conférence de presse au château du Haillan, le 7 juillet.  THIBAUD MORITZ / AFP               Une fois n’est pas coutume, Gérard Lopez a troqué le costume pour le survêtement. Signe que l’heure est grave… « Je me battrai jusqu’au bout », assure le président des Girondins de Bordeaux en ce jeudi 7 juillet au château du Haillan, le centre d’entraînement du club de football.          Ces mots, il les a déjà utilisés dans un communiqué publié deux jours plus tôt, au soir de la confirmation en appel de la rétrogradation administrative de l’équipe en National 1, le niveau amateur. Il les répète à l’occasion de sa première intervention publique à propos de la décision prise par la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG, le gendarme financier du football).            Celle-ci a considéré que les garanties apportées n’étaient pas suffisantes – notamment en ce qui concerne la réduction de la dette (52 millions d’euros) – pour que le club puisse évoluer en Ligue 2, où il avait été relégué sportivement au terme de la saison 2021-2022, après trente et une années en première division.          Figure centenaire du football français, Bordeaux est au bord du gouffre. Pour éviter d’y tomber, le club a déposé un recours devant le Comité national olympique et sportif français (CNOSF). L’avis de ce dernier, attendu le 18 ou le 19 juillet, ne sera que consultatif. En cas de confirmation de la rétrogradation, le club pourra se tourner vers le juge des référés du tribunal administratif dans le but de suspendre la décision, avant de tenter de la faire annuler.                           Lire aussi :  Football : les Girondins de Bordeaux proches d’une relégation au niveau amateur                 Si ces différents recours échouent, c’est un dépôt de bilan qui se profilera. Une telle issue viendrait ponctuer quatre années durant lesquelles la situation des Girondins n’a cessé de se dégrader : aux tensions entre actionnaires et aux difficultés financières se sont ajoutés des dissensions avec les supporteurs et un déclassement sportif.                           Lire aussi :  Football : à Bordeaux, la chute des Girondins s’annonce « lourde de conséquences »                 Le modèle de l’AS Monaco          Le point de départ de cette dégringolade ? Nombre d’observateurs le situent en 2018, quand, après dix-neuf ans aux commandes du club, le groupe de télévision M6 passe la main et le revend à des financiers américains : General American Capital Partners (GACP), appuyé par les fonds d’investissement King Street et Fortress.            Alain Giresse, légendaire joueur des Girondins dans les années 1970-1980, avait alors été invité à Paris pour y rencontrer Joe DaGrosa, le représentant de GACP. « Il m’avait expliqué ce qu’il voulait pour le club et je m’étais dit : “Attention, où est-ce que ça va ?” J’avais senti que ça partait lentement mais sûrement vers la catastrophe », se remémore-t-il.          Les nouveaux propriétaires rêvent d’imiter le modèle de l’AS Monaco. Ce club, devenu champion de France aux dépens du Paris-Saint-Germain en 2017, développe une politique qui consiste à attirer de jeunes joueurs pour ensuite, à la faveur de bons résultats, les revendre à prix d’or.        Il vous reste 63.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/12/girondins-de-bordeaux-la-chute-d-un-monument-du-football-francais_6134418_3242.html"},"headline":"Girondins de Bordeaux\u00a0: la chute d\u2019un monument du football fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-07-12T06:02:59+02:00","datePublished":"2022-07-12T06:02:59+02:00","dateModified":"2022-07-12T14:52:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Victime d\u2019une d\u00e9gringolade \u00e9conomique et sportive depuis l\u2019arriv\u00e9e de propri\u00e9taires am\u00e9ricains en 2018, le club tente d\u2019\u00e9viter sa r\u00e9trogradation administrative au niveau amateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/476/0/5720/2860/1342/671/60/0/138feb8_5649737-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-8">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez, chaque matin, l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : Covid-19, polémique franco-française et collection de peluches   Chronique        Arthur Verdelet          Aude Lasjaunias  Morzine (Haute-Savoie), envoyée spéciale          Alexandre Pedro  Morzine (Haute-Savoie), envoyé spécial        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez, chaque matin, l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h02, mis à jour à 07h46    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Morzine les Portes du Soleil-Megève (148,1 kilomètres)            Il faut s’attendre à de l’action au sein du peloton au lendemain du deuxième jour de repos de ce Tour de France. Les coureurs vont bénéficier d’un tracé de 148,1 kilomètres à travers la Haute-Savoie, qui devrait offrir « trois heures quarante-cinq de vélo à un rythme soutenu ; on dépassera 40 kilomètres-heure de moyenne », pariait Victor Lafay (Cofidis), interrogé par Vélo Magazine dans son numéro d’avant-Tour. L’organisation a délibérément choisi de faire « un peu moins dur qu’en 2016, lorsqu’une étape avait pris le chemin inverse », estime l’ancien professionnel Yannick Talabardon (dans le peloton de 2002 à 2013), qui mise sur la victoire d’un puncheur.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course                   Quatre ascensions sont toutefois au programme, mais une seule attire l’œil. Un temps sur les bords du lac Léman, les coureurs emprunteront deux cols de 4e catégorie : la côte de Chevenoz (2,2 km à 2,9 %), et celle de Châtillon-sur-Cluses (4,5 km à 3,9 %), et grimperont, dans l’intervalle, le col de Jambaz (6,7 km à 3,8 %), classé 3e catégorie. La victoire d’étape se disputera plutôt au sommet de la montée de l’altiport de Megève (19,2 km à 4,1 %), juge de paix attendu de cette 10e étape.            Les pronos                LA RAISON            Et pourquoi pas le doublé pour Lennard Kämna ? Le grimpeur allemand de la Bora-Hansgrohe, vainqueur en solitaire de la 4e étape du Critérium du Dauphiné 2020, dont l’arrivée se disputait au sommet de la montée de l’altiport de Megève, retrouvera un terrain qu’il apprécie. Rattrapé par les favoris dans les 500 derniers mètres de la super planche des Belles-Filles lors de la 7e étape, vendredi 8 juillet, le coureur de 25 ans pourrait retenter un coup dans une échappée de longue durée. La forme semble au rendez-vous.                LE CŒUR            Peu en verve jusqu’ici sur ce Tour 2022, le collectif de la Cofidis se réjouirait d’un succès du local de l’étape, Victor Lafay. Vainqueur d’étape surprise sur le Tour d’Italie en 2021, le natif de Lyon retrouve ses « routes de jeunesse » comme il l’a confié à Vélo Magazine avant le départ. Spécialiste des efforts dans les pentes moyennes, il aura à cœur de redonner le sourire à son équipe après le forfait de Guillaume Martin, testé positif au Covid-19 avant le départ de la 9e étape.            La décla             « Je ne regrette pas d’avoir été réglo d’un point de vue éthique, mais il est clair que quand on est trop gentil, on se fait avoir. »            Troisième coureur contraint de quitter le Tour de France à cause du Covid-19, dimanche 10 juillet, Guillaume Martin digère mal de n’avoir pu poursuivre l’aventure. « C’est un grand flou artistique et c’est là où je l’ai mauvaise. J’en étais resté à l’idée que le protocole avait été aménagé de sorte qu’un coureur positif, mais asymptomatique, puisse continuer. Je pensais entrer dans cette case », a lâché lundi le leader de la Cofidis dans une interview à L’Equipe. Aucun des tests passés dimanche soir par l’ensemble du peloton n’est revenu positif.            Détour du Tour            Déjà bordé par le peloton sur son flanc suisse lors des 8e et 9e étapes, le lac Léman va cette fois-ci être aperçu côté français. Impossible de dire au revoir à ce joyau d’une longueur de 72,8 kilomètres, partagé entre les deux pays, sans en avoir parlé. Ce lac ancien s’est formé à la faveur de la fonte progressive du glacier du Rhône, il y a près de seize mille ans. Principalement alimenté par le Rhône, ce bassin d’une superficie de 582 km2 est toutefois touché par les conséquences du réchauffement climatique.            😍😍😍

— LeTour (@Tour de France™)              Le phénomène est peu connu, mais lourd de conséquences. L’absence de circulation de l’eau, de plus en plus prégnante ces dernières années, fait peser un danger d’asphyxie des espèces dans les plus grandes profondeurs du lac (entre 130 mètres et 309 mètres). La faute à des hivers de plus en plus doux ne permettant plus l’habituel brassage des eaux sous l’effet du froid et du vent. En plus de la disparation redoutée des poissons et des autres êtres vivants, « le phosphore, apporté par les activités humaines comme l’agriculture, est lui beaucoup trop présent », écrit RFI, ce qui pourrait causer une prolifération d’algues en cas de remontée à la surface. Pour préserver cette beauté naturelle, il y a donc le feu au lac.            Dans le rétro            Le 10 juillet 1985, le peloton du Tour s’élance de Morzine pour une interminable 10e étape de 269 kilomètres. Avec sept cols en chemin, le menu n’amuse pas les coureurs. Un pacte de non-agression est décidé pour la première moitié de l’étape. Mais Joël Pelier a des fourmis dans les jambes et fâche Bernard Hinault. Le maillot jaune va chercher en personne l’impudent. Il s’ensuit une discussion houleuse entre les deux hommes. Même pas impressionné, Joël Pelier promet de recommencer, avec ou sans la permission du « Blaireau ». Loin de cette polémique franco-française, les grimpeurs colombiens enflamment la montée finale vers Lans-en-Vercors. Fabio Parra y devance Lucho Herrera, vainqueur la veille. Joël Pelier, lui, tiendra sa promesse. En 1989, il remporte enfin son étape après une longue échappée avant de raccrocher son vélo l’année suivante pour devenir… sculpteur sur bois.            La voiture-balai            Si un doute subsistait encore sur l’identité des cyclistes qui ont marqué la première semaine du Tour de France, un passage sur le parking des bus des équipes – le fameux paddock – suffit à lever toute ambiguïté. Outre leurs fonctions plus terre à terre, les cars des différentes formations servent à afficher les prouesses de leurs coureurs.              Comment, vous demandez-vous ? En disposant derrière le pare-brise les cadeaux publicitaires distribués par les sponsors de l’épreuve aux maillots distinctifs lors des cérémonies protocolaires.                        
<article-nb="2022/07/12/17-9">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ En pulvérisant la Norvège lundi (8-0), l’Angleterre s’est assuré la première place du groupe A et sa qualification pour les quarts de finale, alors que l’Autriche a battu l’Irlande du Nord (2-0). Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : atomisation, épidémie et salaire minimum   Chronique        Valentin Baudry        En pulvérisant la Norvège lundi (8-0), l’Angleterre s’est assuré la première place du groupe A et sa qualification pour les quarts de finale, alors que l’Autriche a battu l’Irlande du Nord (2-0). Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Allemagne-Espagne                           Avant leur victoire face à la Finlande (4-1) le vendredi 8 juillet, les Espagnoles rendent hommage à leur coéquipière Alexia Putellas, la Ballon d’or 2021, qui s’est blessée avant le début de l’Euro.  BEN STANSALL / AFP                 L’ogre allemand, octuple vainqueur de l’Euro, face à une sélection espagnole vierge de tout palmarès : sur le papier la rencontre de ce mardi dans le groupe B pourrait sembler jouée d’avance. Et pourtant… La « Roja », septième nation au classement de la Fédération internationale de football (FIFA), fait partie des outsiders de la compétition. Après s’être hissées en quarts de finale de l’Euro 2017 et en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2019, les joueuses de Jorge Vilda (en poste depuis 2015) ont à cœur de glaner le premier trophée de l’équipe nationale.              Après s’être facilement défaites d’une faible sélection finlandaise lors de leur premier match vendredi 8 juillet (4-1), les Espagnoles devront résister à une « Frauen-Mannschaft » en jambes, dont les assauts offensifs ont martyrisé une équipe danoise pourtant solide (4-0). Emmenée par la Barcelonaise Irene Paredes, la Roja, forte de la technicité de son milieu de terrain, devra se montrer aussi létale que robuste, les Allemandes opérant généralement un pressing éreintant.            Les vainqueures de cette rencontre, programmée à 21 heures au Brentford Community Stadium de Londres, s’offriront la première place du groupe B, décisive pour la qualification en quarts de finale.            Plus tôt dans la journée (18 heures), le Danemark, déstabilisé par sa lourde défaite face à l’Allemagne, tentera d’ouvrir son compteur de points et de buts face à une équipe de Finlande plus qu’accessible.            Euro star : Pernille Harder                           Pernille Harder encourage ses coéquipières de la sélection danoise lors de la défaite face à l’Allemagne (4-0), le vendredi 8 juillet 2022.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 « On semblait nerveuses, nos passes n’arrivaient pas à destination. Cela n’a tout simplement pas fonctionné pour nous ». Le constat posé par Pernille Harder, capitaine et habituelle buteuse de la sélection danoise, était sans appel au sortir de la lourde défaite accusée face à l’Allemagne (4-0), vendredi 8 juillet. Esseulée à l’avant de son équipe et muselée par la défense allemande, l’avant-centre de Chelsea s’est montrée bien en peine pour son entrée dans l’Euro.              Mais la vice-Ballon d’or 2018 n’est pas du genre à se laisser abattre. Après s’être imposée dans tous les clubs dont elle a franchi la porte, l’attaquante de 29 ans, finaliste malchanceuse du championnat d’Europe 2017 (remporté par les Pays-Bas 4 buts à 2), veut confirmer son statut en remportant un premier titre international.            Pour cela, une victoire sera obligatoire ce mardi face à l’« Helmarit » finlandaise. Pernille Harder aura pour ce match une motivation supplémentaire : si son équipe se qualifie pour les phases finales, la joueuse aura la possibilité d’affronter dès les demi-finales sa coéquipière à Chelsea, et compagne dans la vie, la Suédoise Magdalena Eriksson.            Dans la lucarne : les Suissesses à l’arrêt            Sie wurden mit Magendarm-Symptomen vom Team isoliert

<article-nb="2022/07/12/17-10">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ « La saga Nike » (1/5). Créée en 1972, la célèbre marque à la virgule est née de la rencontre, à la fin des années 1950, à Eugene, ville universitaire du nord-ouest des Etats-Unis, entre un jeune coureur et un entraîneur d’athlétisme. Leur objectif : créer des chaussures capables de rivaliser avec les allemandes Adidas.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                      CINDY ORD/Getty Images via AFP                        Séries d'été       La saga Nike         Aux origines de Nike, un jeune coureur et un entraîneur d’athlétisme de l’Oregon   Par Eric Collier (Eugene (Oregon), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« La saga Nike » (1/5). Créée en 1972, la célèbre marque à la virgule est née de la rencontre, à la fin des années 1950, à Eugene, ville universitaire du nord-ouest des Etats-Unis, entre un jeune coureur et un entraîneur d’athlétisme. Leur objectif : créer des chaussures capables de rivaliser avec les allemandes Adidas.         Un hélicoptère frôle le stade et la foule, dans un réflexe, lève les yeux. Qui va là ? « C’est Phil ? » Peut-être. Les spectateurs du Hayward Field ne s’attardent pas sur le sujet, le spectacle commence. Les athlètes courent, sautent, lancent et le mystère reste entier. Personne ne sait si « Phil » a pris place dans sa loge, vendredi 28 mai, pour assister au Prefontaine Classic, une compétition d’athlétisme organisée chaque année à Eugene, modeste ville universitaire de l’Oregon, dans le nord-ouest des Etats-Unis.          « Phil », c’est Philip Hampson Knight, dit Phil Knight, 84 ans. Il n’a plus foulé la piste du Hayward Field depuis plus de soixante ans, mais son ombre plane toujours sur le stade récemment rénové à grands frais, surtout les siens. A la fin des années 1950, il courait ici le mile avec l’équipe universitaire en se demandant comment remplacer les « pointes » made in USA, des chaussures de course médiocres – souvent fabriquées par des filiales des grandes industries du pneumatique – et loin du niveau des Adidas venues d’Allemagne. Quelques années de réflexion et un tour du monde plus tard, il a la solution : importer des « Tigers », un modèle japonais de chez Onitsuka. Ainsi a commencé une aventure commerciale qui va donner naissance, en 1972, à un géant de l’industrie du sport : Nike. Pour fêter le cinquantième anniversaire de la marque qui a révolutionné l’industrie du sportswear, quoi de mieux que d’accueillir du 15 au 24 juillet à Eugene, chez « Phil », les premiers championnats du monde d’athlétisme jamais organisés aux Etats-Unis.          Phil Knight, grand blond au regard énigmatique, s’est installé à Eugene en 1956. Fils du directeur d’un journal de Portland, The Oregonian, il prépare une licence de comptabilité (bachelor’s degree) à l’université de l’Oregon. Quelques bâtiments en briques rouges, une maison victorienne, une bibliothèque et des dortoirs : on est loin des standards des grandes universités de la Côte est, mais l’établissement, ouvert en 1876, ne manque pas de charme. Le campus s’étend dans un superbe domaine planté de sapins de Douglas et de rhododendrons, et il voisine avec un émouvant « cimetière des pionniers », souvenir des immigrants européens du XIXe siècle. Et puis il y a ce stade, le Hayward Field, et l’excellente réputation de l’entraîneur de l’équipe d’athlétisme de l’université, Bill Bowerman.          « Tigers » et « hamburgers »          La vague de la contre-culture n’a pas encore déferlé sur la jeunesse américaine, mais Eugene fait déjà figure d’oasis « libérale » dans cet Oregon largement blanc et conservateur. Phil Knight vit dans une fraternity, ces belles maisons proches du campus qui abritent les fils des familles aisées, où l’on s’amuse et tisse des réseaux utiles pour l’avenir. En plus de son job de reporter sportif au journal du campus, le Daily Emerald, il se défoule avec l’équipe d’athlétisme. Sur la piste, c’est un athlète méritant, mais jamais il n’approche l’élite des coureurs de demi-fond, le club des « Sub-4 », ces milers qui avalent les 1 609 mètres en moins de quatre minutes – il reste bloqué à un honorable 4 min 11 s, « un temps de porteur d’eau », rigolent ses amis.        Il vous reste 70.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/12/aux-origines-de-nike-un-jeune-coureur-et-un-entraineur-d-athletisme-de-l-oregon_6134412_3451060.html"},"headline":"Aux origines de Nike, un jeune coureur et un entra\u00eeneur d\u2019athl\u00e9tisme de l\u2019Oregon","dateCreated":"2022-07-12T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-12T06:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-12T06:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Industrie","Athl\u00e9tisme","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (1\/5). Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01972, la c\u00e9l\u00e8bre marque \u00e0 la virgule est n\u00e9e de la rencontre, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1950, \u00e0 Eugene, ville universitaire du nord-ouest des Etats-Unis, entre un jeune coureur et un entra\u00eeneur d\u2019athl\u00e9tisme. Leur objectif\u00a0: cr\u00e9er des chaussures capables de rivaliser avec les allemandes Adidas.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier","description":"Eugene (Oregon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/c6f058d_1657015446257-063-1330109191.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-11">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ A quelques mois du grand rendez-vous sportif, le « sentiment d’impréparation domine » à tous les échelons de l’organisation, s’inquiète David Roizen dans une tribune au « Monde ». L’expert associé à la Fondation Jean-Jaurès appelle les pouvoirs publics à s’emparer d’urgence du sujet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   Tribune        David Roizen  Expert associé à la Fondation Jean Jaurès        A quelques mois du grand rendez-vous sportif, le « sentiment d’impréparation domine » à tous les échelons de l’organisation, s’inquiète David Roizen dans une tribune au « Monde ». L’expert associé à la Fondation Jean-Jaurès appelle les pouvoirs publics à s’emparer d’urgence du sujet.   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Dans un peu plus de deux ans, la France accueillera les Jeux olympiques et paralympiques, le plus grand événement jamais organisé sur notre territoire : 13,5 millions de spectateurs, 4 milliards de téléspectateurs, près de 15 000 athlètes, 20 000 journalistes, et plus de 70 000 bénévoles – pour ne mettre en exergue que quelques chiffres vantés par les organisateurs.          Par son ampleur, ce sujet devrait être au cœur des débats politiques, économiques et sociaux. Or, force est de constater que seul le comité d’organisation communique afin de promouvoir, légitimement, son événement. De fait, l’ensemble des questions majeures relatives aux Jeux sont passées sous silence et seul leur côté « festif et joyeux » est abordé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                 D’aucuns pourraient trouver cela normal, dans la mesure où les Jeux olympiques de Paris ne se tiendront qu’en 2024. Les masses et volumes financiers évoqués (plusieurs milliards d’euros) semblent, à ce stade, loin des préoccupations quotidiennes des Français. A fortiori dans un contexte où le pilotage des Jeux – entre le Comité d’organisation, la Société de livraison des équipements olympiques, la Délégation interministérielle, les collectivités et le gouvernement – ne semblait pas limpide jusqu’à peu.          Prendre à temps des mesures          Au-delà de la nouvelle organisation gouvernementale qui doit clarifier la situation, l’urgence impose aux pouvoirs publics de s’emparer pleinement du sujet. Se contenter de vendre du rêve (des jeux hors des stades, sans risque financier…) et éviter tous les débats n’est plus possible. Trop de questions se posent, et le prochain conseil d’administration de Paris 2024, le 12 juillet, doit y apporter des réponses sous peine de ne plus pouvoir prendre à temps des mesures garantissant la pleine réussite des Jeux.            Si certaines questions sont propres à l’organisation de Paris 2024, d’autres sont en lien avec la situation politique, économique et internationale, mais ne sauraient pour autant être passées sous silence. Quid de la sécurité ? Depuis plus de deux ans, l’ensemble des acteurs privés s’inquiète de l’incapacité du marché à disposer de ressources suffisamment nombreuses et dûment formées pour répondre aux impératifs en la matière.                           Lire aussi :  Paris 2024 : Carrefour rejoint le cercle des partenaires premium des Jeux olympiques et paralympiques                 Si le gouvernement, dans le cadre du comité de suivi interministériel de Paris 2024, a pris des mesures, celles-ci semblent très insuffisantes. Faudra-t-il baisser le niveau d’exigence ? Bien entendu, la cérémonie d’ouverture sur la Seine, avec quelque 600 000 spectateurs, 200 bateaux remplis d’athlètes olympiques et plusieurs centaines de chefs d’Etat et de gouvernements à protéger, inquiète. Qu’en est-il du recrutement nécessaire de tireurs d’élite et d’hommes-grenouilles ?        Il vous reste 70.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/11/jeux-olympiques-paris-2024-se-contenter-de-vendre-du-reve-et-eviter-tous-les-debats-n-est-plus-possible_6134351_3232.html"},"headline":"Jeux olympiques Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Se contenter de vendre du r\u00eave et \u00e9viter tous les d\u00e9bats n\u2019est plus possible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T17:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-11T17:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-11T17:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Notre-Dame de Paris, la renaissance","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Sport","D\u00e9bats","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"A quelques mois du grand rendez-vous sportif, le \u00ab\u00a0sentiment d\u2019impr\u00e9paration\u00a0domine\u00a0\u00bb \u00e0 tous les \u00e9chelons de l\u2019organisation, s\u2019inqui\u00e8te David Roizen dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. L\u2019expert associ\u00e9 \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s appelle les pouvoirs publics \u00e0\u00a0s\u2019emparer d\u2019urgence du sujet.","author":[{"@type":"Person","name":"David Roizen","description":"Expert associ\u00e9 \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/7ece433_1657543821218-frderdft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-12">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Après six années à Manchester United, le joueur français va retrouver un club où il a évolué entre 2012 et 2016, a annoncé lundi l’équipe italienne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Football : Paul Pogba revient à la Juventus      Après six années à Manchester United, le joueur français va retrouver un club où il a évolué entre 2012 et 2016, a annoncé lundi l’équipe italienne.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h58, mis à jour hier à 13h09    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Paul Pogba , samedi 9 juillet à Turin.  AP                 Manchester United avait officialisé son départ le 1er juin, mettant à un point final à six années mitigées dans le club où il était arrivé en superstar en 2016 avant de connaître blessures et désillusions, malgré la conquête de la Ligue Europa 2017. Lundi 11 juillet, la Juventus Turin a annoncé le retour de Paul Pogba.            « Paul est de retour à Turin, il est parti étant jeune, il est de retour en étant devenu un homme et un joueur hors norme », a écrit la Juve dans un communiqué, sans préciser la durée du contrat. L’international français, champion du monde en 2018, avait déjà évolué à la Juve entre 2012 et 2016.              Paul Pogba, qui était présent dimanche à la reprise de l’entraînement collectif des joueurs turinois, a fait le choix de retrouver un cadre connu où il avait triomphé dans le passé, avec notamment quatre titres de champion d’Italie et une finale de Ligue des champions en 2015.            Pour le Français comme pour la Juve, l’objectif est de retrouver un peu de ce lustre perdu. Car la « Vieille Dame », après un record de neuf scudetti consécutifs (2012 à 2020) a été éjectée du top 3 en Italie ces deux dernières saisons et incapable de se hisser en quart de finale de la C1 depuis 2019.            Attendu impatiemment par l’entraîneur Massimiliano Allegri, en quête de caractère dans son équipe, Paul Pogba y trouve, lui, l’occasion de rebondir à quelques mois de la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre), après une saison compliquée à Manchester.                              Lire aussi   Football : Paul Pogba et Manchester United, des amours contrariés                   Le seul doute tient à l’état de forme de Pogba, pas épargné par les blessures ces dernières saisons et ce, alors que la Juve a précisément souffert cette saison de nombreux pépins physiques de ses cadres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro 2021 : Paul Pogba, le danseur étoile des Bleus                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/11/football-paul-pogba-revient-a-la-juventus_6134331_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: Paul Pogba revient \u00e0 la Juventus","dateCreated":"2022-07-11T12:58:03+02:00","datePublished":"2022-07-11T12:58:03+02:00","dateModified":"2022-07-11T13:09:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Apr\u00e8s six ann\u00e9es \u00e0 Manchester United, le joueur fran\u00e7ais va retrouver un club o\u00f9 il a \u00e9volu\u00e9 entre 2012 et 2016, a annonc\u00e9 lundi l\u2019\u00e9quipe italienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/257/0/3081/1540/1342/671/60/0/f01ad4c_2a8698b9b02c4ded9aeb65bf5bf868e8-2a8698b9b02c4ded9aeb65bf5bf868e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-13">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Selon les informations du « Monde », le ministère public de la Confédération helvétique a annoncé, début juillet, son intention de clore le volet d’une procédure pénale ouvert en 2020 pour « gestion déloyale » contre l’ancien président de la FIFA.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       FIFA             FIFA : le parquet suisse va classer une autre enquête pénale contre Sepp Blatter      Selon les informations du « Monde », le ministère public de la Confédération helvétique a annoncé, début juillet, son intention de clore le volet d’une procédure pénale ouvert en 2020 pour « gestion déloyale » contre l’ancien président de la FIFA.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 12h22    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sepp Blatter, le 8 juillet, à Bellinzone (Suisse).  FABRICE COFFRINI / AFP               A 86 ans, Sepp Blatter pourrait sortir indemne de la myriade d’enquêtes pénales ouvertes, depuis 2015, à son encontre par le ministère public de la Confédération helvétique (MPC). Déjà relaxé, à l’instar de Michel Platini, vendredi 8 juillet, des chefs « d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres » par le Tribunal pénal fédéral (TPF) de Bellinzone dans l’affaire du paiement de deux millions de francs suisses (deux millions d’euros) fait au Français en 2011, l’ancien président de la Fédération internationale de football (FIFA) a appris une autre bonne nouvelle sur le plan judiciaire.          Selon les informations du Monde, le parquet suisse a notifié aux parties, le 5 juillet, qu’il avait l’intention de classer une enquête pénale ouverte contre M. Blatter en mai 2020 pour « soupçons de gestion déloyale ».                           Lire aussi :  Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse                 « Nous vous confirmons que le MPC a communiqué aux parties qu’il considérait l’enquête pénale comme complète ainsi que prête à être clôturée et qu’il avait l’intention de classer la procédure concernant cet ensemble de faits », déclare au Monde le parquet, précisant que ce classement n’est pas encore effectif.            Cette enquête vise un « prêt sans intérêt ni garantie d’un million de dollars » versé depuis un compte de la FIFA, en avril 2010, à la Fédération de football de Trinité-et-Tobago, alors sous le contrôle de Jack Warner, ancien président de la Confédération d’Amérique du Nord et centrale (Concacaf). Ce dernier a été suspendu à vie par la FIFA et inculpé pour corruption par la justice américaine, en 2015.          Les poursuites pour « soupçons de gestion déloyale » qui ciblent aussi les deux ex-lieutenants de M. Blatter, le Français Jérôme Valcke, ancien secrétaire général de la FIFA, et Markus Kattner, l’ex-directeur financier, devraient également être abandonnées par le MPC.          « Je suis un homme marqué »          En juin 2020, l’institution judiciaire avait classé une première enquête pénale contre M. Blatter sur un contrat controversé de télévision, signé par le Suisse en 2005 avec l’Union caribéenne de football, à l’époque dirigée par M. Warner.            Puis, en janvier 2021, le parquet avait refermé un autre volet de la procédure contre l’ex-numéro du football mondial : il concernait un vol en jet privé effectué par Jack Warner en 2007. La FIFA avait pris à sa charge ce trajet pour un montant de 365 000 dollars (361 000 euros).                            Lire aussi   Marathon judiciaire pour l’ex-président de la FIFA, Sepp Blatter                 La décision du MPC de refermer une autre enquête visant M. Blatter intervient alors que la direction du parquet attend les motivations écrites du jugement sur l’affaire du paiement de deux millions de francs suisses fait à M. Platini avant de se prononcer sur un éventuel appel.        Il vous reste 39.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/11/fifa-le-parquet-suisse-va-classer-une-autre-enquete-penale-contre-sepp-blatter_6134323_3242.html"},"headline":"FIFA\u00a0: le parquet suisse va classer une autre enqu\u00eate p\u00e9nale contre Sepp Blatter","dateCreated":"2022-07-11T12:22:49+02:00","datePublished":"2022-07-11T12:22:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Selon les informations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique a annonc\u00e9, d\u00e9but juillet, son intention de clore le volet d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale ouvert en\u00a02020 pour \u00ab\u00a0gestion d\u00e9loyale\u00a0\u00bb contre l\u2019ancien pr\u00e9sident de la FIFA.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/cda73ef_5659109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-14">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ A Bordeaux, « l’union sacrée » a été décrétée autour du club de football, qu’il aurait fallu sauver bien avant son naufrage, estime notre chroniqueur Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Football         Girondins de Bordeaux : « Quand un club de football redevient un bien commun qu’il faut sauver à tout prix »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste, rédacteur en chef des « Cahiers du foot »        A Bordeaux, « l’union sacrée » a été décrétée autour du club de football, qu’il aurait fallu sauver bien avant son naufrage, estime notre chroniqueur Jérôme Latta.   Publié hier à 11h17, mis à jour hier à 14h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Gérard Lopez n’a pas pris la tête de la « marche de la survie » qui a rassemblé 3 000 personnes, samedi 9 juillet à Bordeaux, dans l’espoir de sauver les Girondins, le club de football dont il est propriétaire. Dommage, car, avec un chapeau à plume, il aurait pu livrer une saisissante interprétation du Joueur de flûte de Hamelin, le conte horrifique des frères Grimm.            Relégué sportivement en Ligue 2 et, pour l’heure, administrativement en 3e division par la Direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le club est menacé de faillite. A l’appel des Ultramarines, le principal groupe de supporteurs, il a reçu le soutien de ses supporteurs, d’anciens joueurs et de nombreux élus – parmi lesquels le maire de Bordeaux, Pierre Hurmic.                             Lire aussi :  Football : les Girondins de Bordeaux proches d’une relégation au niveau amateur                   Sauveur présumé du club il y a un an, au moment de son rachat auprès des fonds d’investissement américains King Street, son propriétaire d’alors, et Fortress, son principal créancier, Gérard Lopez est tout près de devenir son fossoyeur. Un destin suspendu aux recours intentés, notamment devant le Comité national et olympique sportif français (CNOSF).            « Too big to fail » ?            L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois partage toutefois les responsabilités, ainsi qu’un goût pour les grandes promesses, avec King Street et GACP, autre fonds américain, qui avaient acquis le club en 2018. Leur stratégie spéculative et leur politique sportive incohérente avaient déjà amené les Marine et Blanc au bord de l’effondrement en moins de trois ans.              Il fallait vraiment que la situation soit désespérée pour que Gérard Lopez fasse figure de sauveur. Quelques mois plus tôt, en décembre 2020, il avait été écarté du LOSC – trop lourdement endetté, et repris par ses créanciers. Le 31 mai, c’est son autre propriété, l’Excel Mouscron (2e division belge), qui se mettait en faillite.            Spécialiste des montages financiers impénétrables, Gérard Lopez excelle aussi dans la communication. Sa plus grande réussite, sinon la seule, est d’avoir obtenu le soutien indéfectible – jusqu’à récemment – des Ultramarines, qui avaient livré une rude bataille contre les précédents actionnaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Girondins de Bordeaux : Gérard Lopez, homme d’affaires et président des risques                   Est-il aussi parvenu à rallier les élus locaux ? « L’union sacrée » les a en tout cas fédérés contre les instances : les Girondins seraient une trop grande institution pour sombrer. Une sorte de « Too big to fail » à l’échelle du football français.              La pression mise est explicitement politique. « Dès que l’on a appris la décision de la DNCG, on a saisi la ministre des sports, Mme Oudéa-Castéra, pour nationaliser le dossier », a déclaré Pierre Hurmic dans L’Equipe samedi 9 juillet. Les précédents de Nice en 2002 et Lens en 2015, avec des issues heureuses, plaident en ce sens.            Plus qu’un club            Toutes les entreprises locales en difficulté ne bénéficient pas d’une telle mobilisation. Mais, comme l’assure le maire : « Il y a une dimension politique, sociale et territoriale parce qu’on ne juge pas qu’un club, mais tout un écosystème. (…) Un club, c’est un agent important d’une ville. Je ne voudrais pas que ce soit uniquement des instances sportives qui décident du devenir d’un territoire. »            Soudain, un club de football n’est plus « une entreprise comme les autres », ce mantra des années 2000 qui a conduit à vendre les équipes à n’importe qui, pour qu’elles soient parfois gérées n’importe comment. Il redevient un bien commun qu’il faut sauver à tout prix, y compris avec des fonds publics.              La Métropole a déjà voté l’étalement de la dette et des loyers du stade – créances et loyers auxquels elle devrait renoncer en cas de liquidation, tout en récupérant la charge du stade. Le conseiller municipal d’opposition Fabien Robert (MoDem) a même proposé que les collectivités « prêtent ou garantissent les 14 millions d’euros » demandés par la DNCG.            On peut se réjouir qu’un club de football soit reconnu comme un patrimoine collectif. On doit regretter que cela se produise au moment où il ne reste plus qu’à socialiser les pertes. C’est bien en amont qu’il faudrait protéger les clubs et leur valeur patrimoniale contre les aventuriers et les fonds d’investissement cyniques ou incompétents.            Ce n’est pas la direction prise par le football européen, qui poursuit sa financiarisation sans régulations efficaces, et dont de nombreux clubs deviennent des actifs coupés de leurs racines locales – quand ils ne font pas banqueroute.              « Le foot, cela n’existe pas pour les hommes d’affaires ni les fonds d’investissement, mais parce qu’il y a derrière des supporteurs, des territoires, une identité, des jeunes du centre de formation », a osé Gérard Lopez, jeudi. En conférence de presse, pas lors d’une représentation du Joueur de flûte de Hamelin.                   Jérôme Latta(Journaliste, rédacteur en chef des « Cahiers du foot »)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/11/girondins-de-bordeaux-quand-un-club-de-football-redevient-un-bien-commun-qu-il-faut-sauver-a-tout-prix_6134302_3242.html"},"headline":"Girondins de Bordeaux\u00a0: \u00ab\u00a0Quand un club de football redevient un bien commun qu\u2019il faut sauver \u00e0 tout prix\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T11:17:00+02:00","datePublished":"2022-07-11T11:17:00+02:00","dateModified":"2022-07-11T14:15:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"A Bordeaux, \u00ab\u00a0l\u2019union sacr\u00e9e\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e autour du club de football, qu\u2019il aurait fallu sauver bien avant son naufrage, estime notre chroniqueur J\u00e9r\u00f4me Latta.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste, r\u00e9dacteur en chef des \u00ab\u00a0Cahiers du foot\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/442/0/5307/2653/1342/671/60/0/4fb3dc4_1657527597597-000-32e6428.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-15">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ En sanctionnant les joueurs et les clubs qui auraient pris part à la création d’une ligue privée, les instances du football ont-elles outrepassé leurs droits ? L’affaire est portée devant la Cour de justice de l’Union européenne, lundi 11 et mardi 12 juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Football       Super Ligue             Super Ligue : la Cour européenne doit dire si l’UEFA abuse d’une « position dominante »      En sanctionnant les joueurs et les clubs qui auraient pris part à la création d’une ligue privée, les instances du football ont-elles outrepassé leurs droits ? L’affaire est portée devant la Cour de justice de l’Union européenne, lundi 11 et mardi 12 juillet.          Par Clément Martel et Rémi Dupré         Publié hier à 09h59    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président de l’UEFA Aleksander Ceferin à Nyon, en Suisse, le 4 décembre 2019.  FABRICE COFFRINI/AFP                 Longtemps, la possibilité de la création d’une ligue privée venant chambouler le football européen, hors de la gouvernance des instances « officielles », s’est apparentée à la créature du Loch Ness : on l’imaginait tapie dans les profondeurs, tout en demeurant persuadé de son inexistence. Mais une telle compétition, semi-fermée (c’est-à-dire avec un certain nombre de clubs assurés d’y participer quels que soient leurs résultats au plan national) et venant piétiner les plates-bandes de l’Union des associations européennes de football (UEFA), a bel et bien été annoncée en fanfare, en avril 2021.            Si ce projet de Super Ligue, porté par douze des plus grands clubs d’Europe, a capoté en moins de quarante-huit heures à la suite d’une levée de boucliers populaire, puis institutionnelle, il ne s’est pas complètement évaporé. Il resurgit sur la scène judiciaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Super Ligue, Mondial tous les deux ans : en 2021, le football a étalé ses déchirements                   Saisie, en mai 2021, par un juge madrilène – lui-même interrogé par European Super League (ESL), la société porteuse du projet de Super Ligue –, la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) de Luxembourg est appelée à se pencher, lors d’une audience prévue lundi 11 et mardi 12 juillet, sur une question de fond : en régulant le football européen, en organisant les compétitions continentales et en souhaitant, dans le cas présent, sanctionner les clubs à l’initiative de la compétition qui veut concurrencer la Ligue des champions, l’UEFA « abuse-t-elle de sa position dominante » ?            Juges et parties            Pour le Real Madrid, le FC Barcelone et la Juventus Turin, les trois clubs ayant refusé d’abandonner leur projet (à la différence des neufs autres clubs sécessionnistes, rentrés dans le rang), l’affaire est limpide. En menaçant de lourdes sanctions les joueurs et les clubs qui auraient pris part à cette Super Ligue, l’UEFA, de même que la Fédération internationale de football (FIFA), également convoquée devant la CJUE, étaient juges et parties et ont abusé de leur situation de monopole. Ce que les traités européens interdisent.              A l’opposé, l’UEFA – défendue par deux spécialistes du droit européen, Denis Waelbroeck et Donald Slater – met l’accent sur la défense de son modèle sportif, reposant sur des compétitions ouvertes assorties d’une redistribution des recettes vers le sport amateur. Forte du soutien du président du Conseil de l’Europe et d’un travail étroit avec le Parlement européen, notamment autour de la mise en place de son nouveau règlement financier, l’UEFA aspire à voir ce modèle sortir renforcé de cet examen par la CJUE.            Ligue privée de patinage            Outre la question de la Super Ligue, la Cour accueillera, lundi matin, une autre audience qui pourrait s’avérer cruciale sur la question de la gouvernance du sport en Europe. En appel, la CJUE se penchera sur le litige opposant deux patineurs de vitesse néerlandais à la Fédération internationale de patinage (ISU).            Cette dernière avait menacé de bannir, potentiellement à vie, les deux athlètes au cas où ils auraient pris part à une compétition organisée hors de l’égide de l’ISU. Tué dans l’œuf, ce projet sud-coréen de ligue privée n’a pas vu le jour, mais les athlètes estiment que le fait de n’avoir pour seule voie de contestation que le Tribunal arbitral du sport (TAS), en Suisse, est contraire au droit européen.             Si la décision à venir de la CJUE tourne en leur faveur, rien n’empêchera les promoteurs de la Super Ligue de relancer leur projet            Si les deux dossiers ne sont pas directement liés, la juridiction européenne a choisi de les associer. Les deux affaires seront présentées devant la même cour composée de 15 juges – soit la grande chambre à la CJUE –, avec le même juge-rapporteur (le Tchèque Jan Passer) et le même avocat général (le Grec Athanasios Rantos). Cette concentration de moyens s’observe également dans les questions préparatoires envoyées par la Cour aux différentes parties : selon les informations du Monde, quatre d’entre elles sont communes aux deux affaires.              Pour les promoteurs de la Super Ligue, la question posée dépasse leur seul cas et le football, alors que les compétitions concurrentes aux fédérations fleurissent dans de nombreux sports : dans le basket, avec l’EuroLigue, dans la natation, avec le circuit ISL (International Swimming League), lancé en 2019, ou dans le golf, avec la LIV Golf Invitational Series, inaugurée en juin. Il s’agit, selon eux, de fixer les limites du pouvoir de l’UEFA et de la FIFA. Ce qu’a fait la CJUE, en 1999, avec la Fédération internationale automobile (FIA), lui intimant de limiter son rôle à celui d’un organisme de régulation sportive, afin d’éviter les conflits d’intérêts commerciaux.                             La Super Ligue du football européen en questions :  La Super Ligue du football européen en questions : plus d’argent, pluie de critiques et menace de sanctions                   Fait notable : les tenants de cette Super Ligue se sont adjoint notamment les services du juriste belge Jean-Louis Dupont, l’un des avocats qui sont à l’origine de l’arrêt Bosman en 1995 : une décision qui avait renforcé les droits des footballeurs en leur permettant d’être libérés à la fin de leur ­contrat et en autorisant leur libre circulation.            Real, Barça et Juve            Dans l’attente de la décision de la CJUE, l’UEFA a gelé, en juin 2021, la procédure disciplinaire ouverte contre les trois clubs étendards de la Super Ligue. Récent vainqueur de la Ligue des champions, le Real Madrid (ainsi que ses deux alliés, le FC Barcelone et la Juventus Turin) reste ainsi, théoriquement, sous la menace d’une exclusion des compétitions européennes.              Les neuf autres clubs signataires de la ligue sécessionniste, qui avaient finalement renoncé au projet en l’espace de quelques heures au printemps 2021 – à commencer par les six équipes anglaises, sous la pression de leurs fans –, ont retrouvé le giron de l’UEFA, en échange de sanctions allégées de la part de l’instance européenne.                             Lire aussi l’analyse  Article réservé à nos abonnés  Super Ligue de football : pourquoi ce qui se voulait révolution s’est transformé en révolte avortée                   En réalité, la Super Ligue reste toujours composée de ses membres fondateurs : ceux-ci demeurent liés par le contrat qu’ils avaient signé avec ESL au printemps 2021, a appris Le Monde. Seul l’Inter Milan, qui avait intégré à son contrat une clause impliquant la validation de l’entrée dans la compétition par les actionnaires du club lombard, ce qui n’a pas eu lieu, a pu s’en désengager.            Si la décision à venir de la CJUE tourne en leur faveur, rien n’empêchera les promoteurs de la Super Ligue de relancer un projet dont ils ont, depuis, fait évoluer le format pour se détacher de l’accusation de « ligue fermée ». « De la même manière que la Terre est plate, ils pensent encore que la Super ligue existe », ironisait le président de l’UEFA, Aleksander Ceferin, dans un entretien au JDD, en février. Attendues à la fin 2022 ou au début 2023, les décisions de la plus haute instance judiciaire européenne pourraient donner un début de réponse.                 Clément Martel et  Rémi Dupré           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/07/11/super-ligue-la-cour-europeenne-doit-dire-si-l-uefa-abuse-d-une-position-dominante_6134286_1616938.html"},"headline":"Super Ligue\u00a0: la Cour europ\u00e9enne doit dire si l\u2019UEFA abuse d\u2019une \u00ab\u00a0position dominante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T09:59:32+02:00","datePublished":"2022-07-11T09:59:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Super Ligue"],"keywords":["Sport et soci\u00e9t\u00e9","Justice sportive","Super Ligue","Sport","Football"],"description":"En sanctionnant les joueurs et les clubs qui auraient pris part \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une ligue priv\u00e9e, les instances du football ont-elles outrepass\u00e9 leurs droits\u00a0? L\u2019affaire est port\u00e9e devant la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, lundi\u00a011 et mardi 12\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/61/0/3881/1940/1342/671/60/0/a206ac0_1657519367705-000-1mt0n4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Super Ligue","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/super-ligue/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-16">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Après plusieurs cas de contamination recensés dans le peloton, les coureurs ont passé, dimanche, un test de détection. Le résultat est négatif pour l’ensemble du peloton, a annoncé lundi l’Union cycliste internationale (UCI).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France : aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course      Après plusieurs cas de contamination recensés dans le peloton, les coureurs ont passé, dimanche, un test de détection. Le résultat est négatif pour l’ensemble du peloton, a annoncé lundi l’Union cycliste internationale (UCI).          Par Alexandre Pedro(Châtel (Haute-Savoie), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Châtel (Haute-Savoie), envoyée spéciale)         Publié hier à 09h08, mis à jour hier à 10h56    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors de la 9e étape du Tour de France entre Aigle (Suisse) et Chatel les Portes du Soleil, le 10 juillet.  THIBAULT CAMUS/AP                 Mikaël Cherel en est convaincu : la journée de lundi 11 juillet fera office de premier « juge de paix » pour le peloton du Tour de France. La chose peut sembler paradoxale, car il s’agit d’une… journée de repos avant de reprendre la route pour deux semaines. « J’ai peur qu’il y ait pas mal de monde contraint de rentrer à la maison », développe le Belge Oliver Naesen, son coéquipier de l’équipe AG2R Citroën.            C’est que le Covid-19 joue les invités (de mauvaise) surprise. Dès l’arrivée de la 9e étape, dimanche, les coureurs et leurs encadrements ont défilé sous une tente blanche installée près des bus des équipes, pour se plier au dépistage obligatoire.              Lundi matin, l’Union cycliste internationale (UCI) qui a réalisé ces tests, a annoncé que les résultats étaient négatifs pour l’ensemble du peloton.            « Un orage au-dessus de la tête »            Le protocole de l’Union cycliste internationale (UCI) a beau avoir été allégé avant le départ de la 109e Grande Boucle, et un résultat positif n’étant plus synonyme d’exclusion automatique, l’angoisse est cependant palpable après plusieurs forfaits au cours des dernières quarante-huit heures.            « Dans notre équipe, le staff est testé tous les jours et les coureurs tous les deux ou trois jours. On fait très attention », détaille Florian Vermeersch (Lotto-Soudal). « On vit avec un orage au-dessus de la tête qui peut péter à tout moment », résume Marc Madiot, le manageur général de Groupama-FDJ. Le Mayennais a encore en tête le scénario catastrophe du Tour de Suisse, en juin, où près d’une trentaine de coureurs avaient dû quitter la course à cause du SARS-CoV-2 : « Quand le virus arrive dans le peloton, il se propage vite. »              Guillaume Martin peut en témoigner. Un « très léger mal de gorge » dans la soirée de samedi, deux tests antigéniques confirmés par un test PCR, et le couperet est tombé : le leader de la Cofidis n’a pas été autorisé à prendre, dimanche, le départ de la 9e étape entre Aigle (Suisse) et Châtel Les Portes du Soleil (Haute-Savoie). Son premier abandon en trois cent soixante-deux jours de course.            « C’est frustrant dans la mesure où je n’ai pas de symptômes, je me sens bien », a souligné l’intéressé, qui était 14e au classement général avant de quitter l’épreuve. Le collège tripartite composé du médecin de son équipe, du référent Covid-19 de l’épreuve et du directeur médical de l’UCI a estimé que la charge virale du Normand était trop importante.            « Niveau de précautions au maximum »            « On n’a pas envie de rentrer chez soi juste à cause d’un test positif, alors qu’on n’a pas de symptômes. Quand vous avez un rhume, vous allez vous entraîner et vous faites votre course », insiste Maxime Bouet (Arkéa), plus inquiet d’être mis hors course par le Covid-19 que par les douleurs dues à la côte cassée qu’il traîne depuis le Danemark. « Ce n’est pas tellement un problème de santé pour nous, c’est plus qu’il risque de nous faire passer à côté d’un gros objectif collectif et personnel », explique Mikaël Cherel. Le SARS-CoV-2 a déjà eu raison du premier Tour d’un de ses coéquipiers, le grimpeur Geoffrey Bouchard. Alors, il a choisi de relativiser : « Il ne faut pas se prendre la tête par rapport à ça, on n’y peut rien. »             « Le Covid-19 n’est pas un rival, mais un paramètre qui peut affecter les choses. Ça peut ruiner le Tour » Tadej Pogacar, maillot jaune            Dans les rangs de la formation UAE Emirates du maillot jaune et double vainqueur de l’épreuve, Tadej Pogacar, ce flegme n’est pas vraiment partagé. Les enjeux ne sont pas tout à fait les mêmes. « Il est important que tout coureur positif rentre chez lui », martèle le directeur sportif de l’équipe, Andrej Hauptman. Privé de son lieutenant Matteo Trentin juste avant le départ du Danemark, le Slovène va également devoir composer jusqu’aux Champs-Elysées sans Vegard Stake Laengen, un rouleur précieux pour le replacer dans le peloton.              « Le Covid-19 n’est pas un rival, mais un paramètre qui peut affecter les choses. Ça peut ruiner le Tour », a reconnu « Pogi » samedi, à Lausanne (Suisse). Dans son entourage, on ne cache pas qu’il redoute surtout une éventuelle contamination (et un retour forcé à son domicile monégasque) bien davantage qu’une perte de temps sur un de ses adversaires, toujours réversible.            Signe de l’enjeu, l’équipe Jumbo-Visma, l’équipe de son principal rival, le Danois Jonas Vingegaard (2e à 39 secondes au général), affiche depuis le début de cette édition un niveau de prudence inégalée dans le peloton : masque FFP2 pour les coureurs et directeurs sportifs, même dans les voitures, plus large périmètre autour du bus, purificateurs d’air dans leurs hôtels… « Pour nous, c’est impossible d’élever le niveau de précautions, il est au maximum », souligne le patron de l’armada néerlandaise, Richard Plugge.            « On m’oblige à passer dans la foule »            Après deux années marquées par la pandémie, l’UCI et Amaury Sport Organisation (ASO), la société gestionnaire du Tour, ont fait le choix de vivre avec le virus. C’est là que le décalage avec le peloton se fait parfois sentir. « Le public vit normalement et, moi, je vis normalement à la maison, mais pas sur le Tour de France, martèle Marc Madiot. On ne peut en vouloir à personne, mais c’est vrai que la situation est plus délicate que ces deux dernières années où le public avait cette angoisse et faisait attention. »              « On prend des précautions avec un test PCR tous les trois jours et un test antigénique tous les jours, et on m’oblige, ce matin, au village départ, à passer dans la foule », peste son homologue de l’équipe TotalEnergies, Jean-René Bernaudeau, agacé par ces incohérences.                             Lire le décryptage :  Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus                   Le Belge Florian Vermeersch reste plus pragmatique : « J’essaie de limiter mes contacts, je garde mon masque quand il y a beaucoup de monde, mais, finalement, on roule dans un groupe de 180 mecs et sans masque, donc… » Dimanche, avant le départ de la 9e étape, le Néerlandais Bauke Mollema (Trek-Segafredo) a répondu visage découvert aux questions des journalistes. Lui qui avait pourtant mal à la gorge, la veille.             

<article-nb="2022/07/12/17-17">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le nouveau circuit mondial de ce sport, à mi-chemin entre le tennis et le squash, fait étape à Paris du 11 au 17 juillet. Directeur de la mission padel à la Fédération française de tennis, Arnaud Di Pasquale détaille les ambitions de développement de la discipline en France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tennis             Avec un « Grand Chelem » à Roland-Garros, le padel français veut atteindre « une autre dimension »      Le nouveau circuit mondial de ce sport, à mi-chemin entre le tennis et le squash, fait étape à Paris du 11 au 17 juillet. Directeur de la mission padel à la Fédération française de tennis, Arnaud Di Pasquale détaille les ambitions de développement de la discipline en France.          Propos recueillis par Elisabeth Pineau et Valentin Baudry         Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 15h46    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Espagnol Ruben Rivera Serra, lors du Paris Premier Padel Major 2022, le 10 juillet 2022.  NICOLAS GOUHIER/FFT                 Du 11 au 17 juillet, Roland-Garros va réduire la taille de ses courts et les joueurs celle de leur raquette pour accueillir un « Grand Chelem » de padel, discipline à mi-chemin entre le tennis et le squash, affiliée à la Fédération française de tennis (FFT).            Le Paris Premier Padel Major est l’un des tournois principaux du circuit Premier Padel, lancé en avril et financé par Qatar Sports Investments, la structure du président du PSG, Nasser Al-Khelaïfi. Grâce à cette vitrine, le directeur du tournoi et de la mission padel à la FFT, Arnaud Di Pasquale, espère « donner un coup d’accélérateur au développement de la discipline » en France et à internationalement.            A ce jour, combien la France compte-t-elle de pratiquants de padel ?            On recense quasiment 300 000 pratiquants. Il est compliqué de chiffrer précisément le nombre de licenciés car il n’existe, pour le moment, qu’une licence unique de tennis qui permet de disputer aussi les compétitions de padel. A la rentrée, nous lancerons une licence pour cette seule discipline, à 20 euros, en plus d’une licence multiraquettes (à 32 euros). L’objectif, à l’horizon 2024, est d’atteindre 500 000 pratiquants et de doubler le nombre de pistes [le nom donné aux terrains] pour atteindre les deux mille. Notre axe prioritaire, c’est de développer les équipements. La demande est très forte, beaucoup de clubs sont saturés, notamment en Provence-Alpes-Côte d’Azur (PACA) et Occitanie, les régions les plus dynamiques.            Un développement de la discipline, mais avec quels moyens financiers ?            Tout l’enjeu est de convaincre les collectivités de mettre de l’argent dans un sport qui manque encore de notoriété. L’accompagnement se fait de deux manières : par l’Agence nationale du sport et le programme « 5 000 équipements » [annoncé par le président de la République fin 2021, visant à accompagner le développement de cinq mille terrains de sport d’ici à 2024] qui prévoit la création de cinq cents pistes de padel, financées, selon des critères d’éligibilité, entre 50 % et 80 % par l’Etat et jusqu’à 100 % pour les outre-mer. De son côté, la FFT prévoit des aides au développement des clubs et de la pratique (ADCP), qui accompagnent toutes ses disciplines, dont le padel.              Nous sommes au début d’une aventure qui a commencé il y a cinquante ans en Espagne et en Amérique du Sud, principalement en Argentine. En Europe, la discipline a fait un bond en Belgique et en Suisse, mais aussi en Italie et en Suède, ces deux derniers pays comptant plus de 500 000 pratiquants chacun.            Comment expliquer cet engouement tardif en France ?            En France, il y avait déjà des pistes au début des années 2000 en Occitanie et en PACA, mais c’était alors confidentiel. Très lente au départ, la courbe est en train d’exploser : ces trois dernières années, on est entre 25 % et 50 % d’augmentation par an. Quand on voit à quel point la discipline est ludique, accessible, spectaculaire et malgré tout rigoureuse sportivement, on a du mal à comprendre pourquoi le déclic a mis autant de temps à se produire chez nous. A côté, l’Espagne recense plus de 11 000 pistes et près de six millions de pratiquants.            Ne craignez-vous pas de voir les pratiquants se détourner massivement du tennis au profit du padel ?            On a tendance à décrier le tennis car le haut niveau marche moins bien en ce moment, mais pour le reste, le sport se porte très bien : on vient de refranchir le seuil du million de licenciés [qui n’avait plus été atteint depuis septembre 2017]. Mais je ne crois pas une seconde à une potentielle « cannibalisation » du tennis par le padel. Désormais, plus de 60 % des pratiquants de padel ne sont pas issus du tennis, quand au départ, 80 % en étaient issus.              On récupère aussi ceux qu’on appelle les « abandonnistes », à savoir tous les jeunes qui, à l’adolescence, ont choisi un autre sport que le tennis ou ont arrêté le sport à cause des études, et se remettent au sport avec le padel. Idem chez les trentenaires ou quarantenaires qui ont fondé une famille et pour qui c’est compliqué de continuer à disputer des tournois de tennis. Le padel, c’est moins compétition et plus loisir.            Ce « Grand Chelem » à Roland-Garros a été annoncé début avril, le défi n’est-il pas osé ?            A un moment on doit prendre des risques, on a vu le train passer, on a décidé de monter dedans. On a eu trois mois pour organiser cet événement, le timing est hyperserré, on a la chance que des partenaires du tournoi [de tennis] de Roland-Garros nous suivent. Dans un an, on y verra plus clair.            On va accepter de perdre de l’argent au début, mais l’idée, c’est d’être rentable d’ici à trois ans [la durée du contrat]. L’objectif est de s’inscrire dans la durée et de placer le padel dans une autre dimension en France. Mais pas uniquement, cela dépasse le cadre national.            Quid de la diffusion de l’événement ?            Le circuit Premier Padel vient de signer un accord avec Canal+ qui va donc diffuser le tournoi. C’est peut-être présomptueux mais c’est le stade de Roland-Garros, un écrin somptueux qui parle à tout le monde. On veut aussi proposer une expérience à des prix très accessibles, les places seront entre 15 euros et 50 euros par jour.            Le circuit Premier Padel a été lancé en février, il existait jusque-là un circuit professionnel de référence, le World Padel Tour : leur coexistence n’entretient-elle pas la confusion ?            Le World Padel Tour [WPT, lancé en 2013] est un circuit fermé. Le circuit Premier Padel est placé sous l’égide de la Fédération internationale de padel (FIP), à laquelle est affiliée la FFT. Il était cohérent de suivre la FIP sur ce nouveau circuit. Les joueurs et joueuses ont des contrats avec le WPT qui courent jusqu’à fin 2023. Mais l’un des objectifs majeurs, c’est qu’ensuite il n’y ait plus qu’un seul circuit pour gagner en lisibilité.              Les meilleurs joueurs soutiennent le circuit Premier Padel : les conditions d’accueil sont différentes, les prize money [dotations] sont supérieurs, la visibilité est plus grande. A ce jour, le circuit compte dix tournois dont quatre « Majors » : Doha, Rome, Paris et Mexico. A partir de 2024, il y en aura plus d’une vingtaine.                           Le padel en France, en quelques chiffres       300 000 – Le nombre de pratiquants en France, selon une étude menée par Union Sport & Cycle. Parmi eux, on compte 25 000 compétiteurs et compétitrices.         1 100 – Le nombre actuel de pistes de padel sur l’ensemble du territoire.         472 – Le nombre de clubs qui proposent cette discipline : il s’agit soit de clubs associatifs de tennis qui se dotent de terrains de padel, soit de clubs privés (108 au total) qui proposent exclusivement du padel.                              Elisabeth Pineau et  Valentin Baudry           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/11/avec-un-grand-chelem-a-roland-garros-le-padel-francais-veut-atteindre-une-autre-dimension_6134254_3242.html"},"headline":"Avec un \u00ab\u00a0Grand Chelem\u00a0\u00bb \u00e0 Roland-Garros, le padel fran\u00e7ais veut atteindre \u00ab\u00a0une autre dimension\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T08:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-11T08:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-11T15:46:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Le nouveau circuit mondial de ce sport, \u00e0 mi-chemin entre le tennis et le squash, fait \u00e9tape \u00e0 Paris du 11 au 17\u00a0juillet. Directeur de la mission padel \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis, Arnaud Di Pasquale d\u00e9taille les ambitions de d\u00e9veloppement de la discipline en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
,{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/c659802_1657546875212-padel-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-18">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Du 11 au 17 juillet, le stade de la porte d’Auteuil accueille pour la première fois un tournoi majeur de ce sport de raquette qui enregistre, depuis 2020, la plus forte progression de pratiquants en France, toutes disciplines confondues.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tennis             A Roland-Garros, un pas d’élan pour le padel      Du 11 au 17 juillet, le stade de la porte d’Auteuil accueille pour la première fois un tournoi majeur de ce sport de raquette qui enregistre, depuis 2020, la plus forte progression de pratiquants en France, toutes disciplines confondues.          Par Valentin Baudry         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 15h46    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vue du court Philippe-Chatrier, lors du tournoi Paris Premier Padel Major 2022, le 10 juillet 2022.  CHRISTOPHE GUIBBAUD/FFT                 La date est inhabituelle, le décor est inédit. Aux prémices du mois de juillet, les courts et les gradins du stade Roland-Garros s’animent, plus d’un mois après le quatorzième sacre de Rafael Nadal. Dans l’ombre, les terrains de la porte d’Auteuil ont été transformés et entendront bientôt résonner de nouveau une petite balle de feutrine, mais pas celle que l’on croit, en mettant à l’honneur celle du padel.            Sur l’immuable terre battue des courts nº 2 à nº 6, des pistes synthétiques de 20 mètres sur 10 mètres ont été édifiées, traversées par un filet, entourées de larges vitres et de grilles. Même le parterre du Philippe-Chatrier n’y déroge pas, lui aussi repeint aux couleurs du padel. Roland-Garros héberge du 11 au 17 juillet le Paris Premier Padel Major, considéré comme un « Grand Chelem » – la plus haute catégorie de tournoi du circuit –, et espère ainsi donner un gros coup de projecteur à cette discipline spectaculaire.                             Lire aussi :  Avec un « Grand Chelem » à Roland-Garros, le padel français veut atteindre « une autre dimension »                   Né en 1969 à Acapulco (Mexique), ce sport de raquette hybride s’inspire autant du squash que du tennis et a la particularité d’être pratiqué uniquement en double. Rapidement adopté en Amérique centrale et en Amérique du Sud, le padel débarque au même moment en Europe : les premiers courts voient le jour à Marbella, sur la Costa del Sol (Espagne), où la discipline gagne rapidement en popularité. Le coup de foudre est tel que le pays compte désormais plus de quatre millions de pratiquants, soit plus d’aficionados que son grand frère le tennis.            « Un véritable tournant » ?            En France, le padel s’immisce dans la sphère des sports de raquette au début des années 2010, soutenu par des joueurs de tennis lassés par la traditionnelle balle jaune et par des sportifs et célébrités en tout genre, de Zinédine Zidane à Cyril Hanouna. En 2014, la Fédération française de tennis (FFT) absorbe celle de padel, étape décisive de son développement. Depuis 2020, la discipline est celle qui enregistre la plus forte progression de son nombre de pratiquants, selon des chiffres du ministère des sports et de la FFT. Avec 300 000 padélistes dénombrés dans l’Hexagone, la branche amateurs s’y enracine progressivement, tandis que celle professionnelle peine toujours à se démarquer.              Alejandro Galan, Juan Lebron ou encore Fernando Belasteguin : autant de padélistes déifiés dans le monde hispanique que de noms inconnus en terre française. Au Major de Paris – qui mettra aux prises 56 équipes –, ces têtes d’affiche seront traquées par un public d’initiés. Un processus de starification, dont la lenteur se fait ressentir auprès du fleuron tricolore. « On gagnerait à mettre en avant les meilleurs joueurs français, soutient Benjamin Tison, 69e padéliste mondial, et numéro un dans l’Hexagone. Ça aiderait le padel professionnel en France et ça permettrait aux plus jeunes de pouvoir s’identifier. »            Exilé à Barcelone depuis 2018 pour s’entraîner auprès de l’élite, le natif de Mantes-la-Jolie (Yvelines) aborde Roland-Garros avec des ambitions, certes personnelles, mais surtout nationales : « Si on m’avait dit il y a un an qu’on jouerait sur le [court] Chatrier, j’aurais eu du mal à y croire, concède le padéliste de 33 ans. Mais quand je vois l’explosion actuelle du padel en France et en Europe, je pense que cela va au-delà d’un sport simplement à la mode : ce tournoi peut être un véritable tournant. » Reste à déterminer pour qui.            Nasser Al-Khelaïfi bouscule les circuits            En constante évolution, le monde du padel et ses circuits professionnels peuvent désorienter les moins avertis. Avec deux compétitions distinctes déjà en place, le World Padel Tour (WPT) et l’American Padel Tour (APT), la grille s’est floutée encore un peu plus cette année lors de l’arrivée d’un troisième mastodonte : le Premier Padel Tour. Soutenu par l’Association des joueurs professionnels de padel et financé directement par Qatar Sports Investments (QSI), filiale dirigée par le président du Paris-Saint-Germain, Nasser Al-Khelaïfi, Premier Padel est venu rebattre les cartes.              En premier lieu, il offre des récompenses plus élevées lors des tournois : à titre d’exemple, la dotation globale du Paris Premier Padel Major sera de 525 000 euros, soit près de cinq fois plus qu’un tournoi majeur du World Padel Tour, et environ quatre fois plus que l’événement majeur de l’APT Padel Tour. A cela s’ajoutent des contrats moins contraignants et une exposition médiatique décuplée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le padel, le nouveau phénomène des sports de raquette                   « Nasser a voulu faire bouger les lignes, résume le Français Arnaud Di Pasquale, ancien 39e mondial en tennis et chargé, depuis 2021, de la mission padel à la FFT. Il s’est dit que ce n’était pas possible de laisser le padel à cette place. » Avec une telle opération séduction, difficile pour les padélistes de ne pas être conquis, sur les pistes autant que dans les tribunes, laissant pour seul déçu le World Padel Tour, dont les contrats avec ses joueurs prendront fin en 2023.            Seul point noir jusqu’alors, et pas des moindres : l’absence des joueuses aux tournois organisés par Premier Padel. « Voir jouer les garçons, et pas les filles, ça me donne envie de chialer, fulmine Alix Collombon, 23e joueuse mondiale et numéro un française. Premier Padel et Nasser veulent pourtant un tableau féminin. Simplement, les femmes n’ont pas encore signé avec ce nouveau circuit, alors que les garçons ont pris la décision d’aller à l’encontre de leur contrat initial avec le WPT. » Une situation qui devrait se résorber pour l’édition suivante.            Désirs olympiques et d’émancipation            De QSI à la FFT, d’importants acteurs exogènes ont flairé le bon filon et structurent le padel. « Le ministère des sports a proposé en 2014 à la FFT de récupérer la délégation, ce qu’elle a accepté, retrace Arnaud Di Pasquale. L’impulsion est donnée par le tennis mais, aujourd’hui, il n’y a pas de cannibalisation. » Un statut ambivalent, décrié par certains acteurs du milieu, dont le dirigeant d’un immense centre de padel en Ile-de-France : « Je pense que le petit frère du tennis ne va plus l’être pour très longtemps, avance-t-il sous couvert d’anonymat. La FFT nous a aidés, mais elle pourrait nous restreindre à l’avenir. Nous connaissons notre sport et son potentiel, il va falloir que nous reprenions la main. »              Des positions que tempèrent les figures de proue françaises, conscientes du travail effectué par la Fédération : « Le padel est financé et développé par la FFT et, en contrepartie, fait gagner des licences au tennis qui en perd [à titre individuel] : c’est une relation gagnant-gagnant », défend Benjamin Tison. « Le problème était d’avoir des professeurs de tennis qui ne savent pas enseigner le padel. On a été écoutés et, dès septembre, un diplôme national va être lancé pour améliorer cela : la Fédération est tellement puissante, a beaucoup d’argent, ça ne peut qu’aider », souligne Alix Collombon.            Pour tous, Roland-Garros est une étape cruciale, un passage obligé dans l’écrin du tennis, paradoxalement comme pour s’en émanciper. Mais les véritables ambitions sont internationales et, plus précisément, olympiques : « Pour 2028 [aux Jeux de Los Angeles], ça me paraît juste, se désole Benjamin Tison. Mais je pense qu’avec une telle explosion, dans autant de pays [on dénombre 25 millions de pratiquants dans le monde], le sport sera bientôt olympique, qui sait, peut-être en 2032 ? » En terre de glisse aux Jeux de Brisbane (Australie), le padel continuerait de surfer sur sa notoriété et pourrait, enfin, se démarquer du stand-up paddle, son homophone trompeur.                           Règles et spécificités du padel       Règles : le padel se joue exclusivement en double sur un terrain rectangulaire de 10 m × 20 m entouré de grilles et de vitres et divisé en son milieu par un filet. Le comptage des points est le même qu’au tennis : il faut six jeux pour gagner un set et deux sets pour remporter la partie. Le service se joue à la cuillère, avec deux tentatives et, s’il n’y a droit qu’à un rebond de la balle au sol lors de l’échange, il est possible de frapper celle-ci après un rebond sur n’importe quelle autre surface.         Surface : la surface généralement utilisée en compétition est du gazon synthétique sablé ou semi-sablé, vert, bleu ou ocre.         Matériel : la raquette de padel est plus petite qu’une raquette de tennis, sans cordage, d’un poids d’environ 370 grammes. Les balles sont quasi semblables à celles utilisées pour le tennis (avec moins de pression), de couleur uniforme, jaune.                              Valentin Baudry           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/11/a-roland-garros-un-pas-d-elan-pour-le-padel_6134240_3242.html"},"headline":"A Roland-Garros, un pas d\u2019\u00e9lan pour le padel","dateCreated":"2022-07-11T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-11T06:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-11T15:46:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Du 11 au 17\u00a0juillet, le stade de la porte d\u2019Auteuil accueille pour la premi\u00e8re fois un tournoi majeur de ce sport de raquette qui enregistre, depuis 2020, la plus forte progression de pratiquants en France, toutes disciplines confondues.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1130436_1657546643728-padel.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-19">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Les Bleues ont démarré leur Euro en fanfare face à l’Italie, alors que la Belgique et l’Islande ont fait match nul. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Football       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : mauvais souvenirs norvégiens, jeunesse anglaise et ex-banquière irlandaise   Chronique        Florian Lefèvre          Clément Martel        Les Bleues ont démarré leur Euro en fanfare face à l’Italie, alors que la Belgique et l’Islande ont fait match nul. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié hier à 05h57, mis à jour hier à 07h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Angleterre-Norvège                           Les Norvégiennes Guro Reiten (à gauche) et Caroline Graham Hansen (à droite) célèbrent un but sous les yeux de leur coéquipière Anja Sonstevold, lors du match remporté contre l’Irlande du Nord (4-1) jeudi 7 juillet, à l’Euro 2022, au St Mary’s Stadium, à Southampton.  BERNADETT SZABO / REUTERS                 Place à la deuxième journée de la phase de groupes. Entrée dans la compétition avec une courte victoire face à l’Autriche (1-0), mercredi 6 juillet, l’Angleterre rencontre cette fois-ci la Norvège, qui avait, de son côté, dominé une modeste Irlande du Nord (4-1). La première place du groupe A est en jeu.              Le pays organisateur, candidat désigné à la victoire finale, doit encore allier le succès et la manière. « Nous n’avons pas assez bien gardé le ballon », reconnaissait après le match d’ouverture Sarina Wiegman. Arrivée à la tête de la sélection anglaise en 2021, la coach néerlandaise avait emmené les Pays-Bas au sacre lors de la dernière édition de l’Euro, en 2017.            Cette année-là, la Norvège avait vécu un fiasco pendant la compétition, en rentrant à la maison dès le premier tour sans avoir marqué le moindre but. Dans la foulée, l’attaquante star Ada Hegerberg avait mis sa carrière en sélection sur pause, dénonçant les conditions dans lesquelles évoluait l’équipe nationale féminine. Cinq ans plus tard, l’attaquante de l’Olympique lyonnais a fait son grand retour, et le sélectionneur, qui mise sur un football offensif, n’a pas changé.                             Lire aussi :  Football : l’Angleterre mise sur l’Euro féminin pour affirmer son statut de nouveau poids lourd                   « Nous ne sommes pas dans le top 3 [dont l’Angleterre fait partie], mais je dirais que nous sommes un outsider derrière les plus grandes nations », a déclaré Martin Sjogren. Pour les supporteurs norvégiens, l’Angleterre ravive de mauvais souvenirs : elle a éliminé la sélection scandinave des deux dernières Coupes du monde (en huitièmes de finale en 2015 et en quarts de finale en 2019).              Angleterre-Norvège, lundi 11 juillet à 21 heures au Falmer Stadium (Brighton), sur TMC et Canal+ Sport                Autriche-Irlande du Nord, lundi 11 juillet à 18 heures au St Mary’s Stadium (Southampton), sur Canal+ Sport              Euro star : Lauren Hemp            C’était la plus jeune joueuse alignée par Sarina Wiegman dans le onze titulaire de l’Angleterre lors du match d’ouverture de l’Euro. Née en 2000, Lauren Hemp, qui fêtera ses 22 ans le mois prochain, est déjà considérée comme la meilleure joueuse de la sélection.              Originaire du comté du Norfolk, dans l’est de l’île, la jeune Lauren a d’abord rejoint Bristol City. Quand le prestigieux club de Manchester City l’a contactée en 2018, elle a d’abord cru à un canular. La suite de son parcours donnera raison aux recruteurs mancuniens.            Alignée à la gauche du trident offensif des Trois Lionnes, l’ailière est capable à elle seule de faire basculer le cours d’un match. « Il n’y a pas beaucoup de joueuses qui me font lever de mon siège, mais Lauren Hemp en est une. Quand elle a le ballon, elle crée des différences, elle dribble si vite, elle est létale », complimente Kelly Smith, la deuxième meilleure buteuse de l’histoire de l’Angleterre (46 buts en 117 sélections entre 1995 et 2014).            Avec les Coupes du monde 2015 et 2019 et l’Euro 2017, l’Angleterre a aligné trois demi-finales dans les tournois majeurs. Hemp n’était pas là, en revanche, elle a acquis de l’expérience en disputant les Jeux olympiques de Tokyo avec la sélection de Grande-Bretagne en 2021.            Dans la lucarne : le Covid-19 s’invite            Jackie Groenen is helaas positief getest op COVID-19 en gaat daarom de komende dagen in isolatie. Wanneer zij klach… https://t.co/D3DocJ1QVi— oranjevrouwen (@OranjeLeeuwinnen)              Avant elle, c’est l’Anglaise Lotte Wubben-Moy, remplaçante lors du match d’ouverture contre l’Autriche (1-0), qui avait été contrainte de quitter provisoirement les « Lionesses », alors que l’Italie doit se passer de la milieu Valentina Cernoia.              Durant cet Euro féminin, les tests d’avant-match ne sont pas obligatoires. Mais une équipe qui est confrontée à plusieurs cas de Covid-19 doit placer les personnes concernées à l’isolement. Et les matchs ont lieu tant qu’au moins 13 joueuses, dont une gardienne, sont disponibles            Reprise de volée : Louise McDaniel, l’Autriche en ligne de mire            « C’est encore un peu irréel pour le moment, mais j’ai apprécié chaque minute jusqu’à présent et je suis évidemment impatiente de vivre d’autres émotions. »            Louise McDaniel a assisté sur le banc des remplaçantes à la défaite de son équipe, l’Irlande du Nord, face à la Norvège (4-1) jeudi 7 juillet, mais la jeune femme de 22 ans a bien le droit de savourer son début d’Euro.            Il y a encore quelques semaines, elle jonglait entre les entraînements avec Cliftonville, son club de Belfast, et un emploi dans une banque. La préparation du rendez-vous anglais, pour lequel elle a été sélectionnée, lui a permis, pour la première fois, de se concentrer à 100 % sur sa passion.              Désormais déterminée à faire du football son métier, en rejoignant un club professionnel, l’internationale nord-irlandaise espère aussi entrer en jeu sous le maillot vert lundi 11 juillet, face à l’Autriche.            Dans le rétro            Les Bleues ont fait une entrée tronitruante dans leur Euro dimanche 10 juillet, à Rotherham. La France a gagné cinq buts à un face à l’Italie. Les réalisations de Marie-Antoinette Katoto, Delphine Cascarino et Grace Geyoro, par trois fois, ont été inscrites avant la pause, avant la réduction de l’écart de Martina Piemonte pour les Azzurre. La sélectionneuse tricolore Corinne Diacre a eu tout le loisir de donner du temps de jeu aux remplaçantes.                             Revivez la rencontre :  Les Bleues démarrent en fanfare face à l’Italie                   Dans le même groupe, la Belgique et l’Islande n’ont pas réussi à se départager. Les deux équipes se sont quittées sur un score de un but partout. Les Islandaises, dangereuses dans le domaine aérien, ont pourtant dominé la partie. Après avoir buté sur Nicky Evrard sur penalty (33e), Berglind Thorvaldsdóttir a marqué de la tête (50e). Mais Justine Vanhaevermaet a égalisé pour les « Red Flames » en transformant, elle, un penalty (67e).                   Florian Lefèvre et  Clément Martel          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/07/11/euro-de-football-2022-mauvais-souvenirs-norvegiens-jeunesse-anglaise-et-ex-banquiere-irlandaise_6134235_1616938.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: mauvais souvenirs norv\u00e9giens, jeunesse anglaise et ex-banqui\u00e8re irlandaise","dateCreated":"2022-07-11T05:57:17+02:00","datePublished":"2022-07-11T05:57:17+02:00","dateModified":"2022-07-11T07:15:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"Les Bleues ont d\u00e9marr\u00e9 leur Euro en fanfare face \u00e0 l\u2019Italie, alors que la Belgique et l\u2019Islande ont fait match nul. Retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 13\u1d49 \u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/230/0/3500/1750/1342/671/60/0/d434949_5645000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-20">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Les Tricolores l’ont emporté avec la manière face à des Italiennes débordées (5-1). Elles prennent déjà une option sur la qualification pour les quarts de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : la France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition      Les Tricolores l’ont emporté avec la manière face à des Italiennes débordées (5-1). Elles prennent déjà une option sur la qualification pour les quarts de finale.          Par Walid Kachour(Rotherham, Grande-Bretagne, envoyé spécial)         Publié hier à 02h57, mis à jour hier à 07h11    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Grace Geyoro a signé trois buts pour le premier match de l’équipe de France à l’Euro, face à l’Italie, le 10 juillet 2022, à Rotherham (Grande-Bretagne).  DAVE THOMPSON / AP                 Les Bleues n’avaient pas le temps. Dernière nation majeure à entrer en lice dans l’Euro féminin de football, les joueuses de Corinne Diacre commençaient à s’impatienter dans leur champêtre camp de base d’Ashby-de-la-Zouch, et avaient hâte d’en découdre, dimanche 10 juillet, sur le gazon impeccable du New York Stadium de Rotherham (Grande-Bretagne).            Et ça s’est senti, avec des Françaises qui ont joué le coup d’envoi trop tôt, avant la fin du compte à rebours protocolaire. Puis c’était au tour du tableau d’affichage de faire des siennes, en n’affichant pas le chronomètre de la partie. Qu’importe, il a fallu moins d’une mi-temps aux Tricolores pour plier l’affaire face à l’Italie (5-1), annoncée pourtant comme un potentiel épouvantail du groupe D.                             Revivez la rencontre :  Euro Féminin 2022 : les Bleues démarrent en fanfare face à l’Italie                   Seize ans presque jour pour jour après le France-Italie du 9 juillet 2006 en finale de Coupe du monde masculine – perdue par les Bleus aux tirs au but –, les Françaises n’ont pas pris la peine de jouer avec les nerfs de leurs supporteurs. La lecture du match aurait été si différente si la gardienne Pauline Peyraud-Magnin n’avait pas réalisé l’arrêt de la rencontre, sortant du bout du pied droit à la manière d’une handballeuse le tir à bout portant de l’Italienne Barbara Bonansea (4e), alors que le score était encore vierge.            Touchées par la Grace            Après ce coup de chaud, est venue la tempête Grace Geyoro, autrice d’un triplé et désignée logiquement joueuse du match. Blessée durant la préparation, la pensionnaire du Paris-Saint-Germain est revenue juste à temps pour ce rendez-vous continental. Marie-Antoinette Katoto (12e) et Delphine Cascarino (38e) ont complété la table de marque.              Peu utilisée lors du Mondial 2019, la milieu de 25 ans confirme le poids qu’elle a pris dans jeu en club, à Paris, depuis plusieurs saisons. La numéro 8 a su accélérer quand le jeu l’exigeait. La native de Kolwezi (République démocratique du Congo) a profité d’une grande liberté dans l’entrejeu pour souvent se retrouver aux abords de la surface, comme sur l’ouverture du score (9e), ou sur le quatrième but (40e).            « J’ai réussi à me procurer pas mal d’occasions, j’ai aussi bien été servie par mes coéquipières, que ce soit dans les centres ou en déviation. J’ai essayé le plus possible d’accompagner les actions », a décrypté la joueuse en conférence de presse, trophée individuel posé sur le pupitre.            Très expressive dans sa zone technique sur chaque but de son équipe et souriante à l’issue du match, Corinne Diacre a manié le second degré au micro de TF1 à l’issue de la partie : « Il faudrait qu’elle soit blessée plus souvent », a plaisanté la technicienne.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Bleues en quête d’un premier trophée majeur                   Un but et une passe décisive pour Katoto            Le trio des Parisiennes a été à son avantage, avec une Kadidiatou Diani qui s’est montrée très remuante sur son flanc droit, mettant au supplice la latérale Lisa Boattin à plusieurs reprises. Marie-Antoinette Katoto a également beaucoup pesé par son jeu en remise dos au but et ses appels tranchants. Pour son premier match en tournoi majeur, la numéro 9 – qui se sait très attendue – a inscrit un but et délivré une passe décisive.              Après deux rencontres de préparation remportées haut la main face à des adversaires très faibles – le Cameroun et le Vietnam –, la France a pu compter avant la partie sur des retours majeurs, comme ceux de la capitaine Wendie Renard, de l’arrière Sakina Karchaoui et donc de Grace Geyoro. La grosse surprise est venue de la défense centrale, puisque Corinne Diacre s’est passée des services de Griedge Mbock au profit d’Aïssatou Tounkara.            ⚽️⚽️⚽️⚽️⚽️
Elles ont assuré le spectacle ce soir ✨

