<FILE-date="2022/07/12/17">

<article-nb="2022/07/12/17-1">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Selon l’armée américaine, Maher Al-Agal était notamment chargé de développer les réseaux de l’EI en dehors d’Irak et de Syrie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       État islamique             Le chef du groupe Etat islamique en Syrie tué par une frappe de drone, selon le Pentagone      Selon l’armée américaine, Maher Al-Agal était notamment chargé de développer les réseaux de l’EI en dehors d’Irak et de Syrie.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 17h31    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il existe peu d’informations sur lui, mais il est présenté comme « l’un des cinq plus hauts dirigeants » de l’Etat islamique (EI). Maher Al-Agal, le chef du groupe EI en Syrie, a été tué mardi 12 juillet dans une frappe de drone américaine dans le nord-ouest du pays, a annoncé le commandement central du Pentagone (Centcom) dans un communiqué.            U.S. Central Command Forces conducted a UAS strike outside Jindayris, northwest Syria targeting two senior ISIS off… https://t.co/aX3PkLYeu4— CENTCOM (@U.S. Central Command)              Maher Al-Agal a été tué alors qu’il roulait à moto près de la ville de Jandairis, dans le nord-ouest de la Syrie, et son plus proche conseiller a été « gravement blessé », a précisé le Centcom dans un communiqué. Le Pentagone affirme qu’il n’y a pas eu de victimes civiles, même si l’information n’est pas vérifiée.              Maher Al-Agal était « chargé de poursuivre de façon agressive le développement des réseaux de l’EI hors d’Irak et de Syrie », et « l’élimination de ces dirigeants de l’EI va perturber les capacités de l’organisation terroriste à préparer et perpétrer des attentats dans le monde », a affirmé le porte-parole du Centcom, le colonel Joe Buccino.            L’EI repoussé par deux offensives successives            L’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH), une ONG disposant d’un vaste réseau de sources en Syrie, a confirmé la mort de Maher Al-Agal, présenté par l’OSDH comme « le gouverneur pour le Levant » de l’organisation djihadiste, dans une frappe de drone. Les Forces démocratiques syriennes, alliance de combattants kurdes et arabes soutenue par Washington, ont pour leur part annoncé qu’une personne avait été tuée et une autre blessée dans une frappe aérienne visant une moto dans la région d’Alep, sans identifier les victimes.            Après une montée en puissance fulgurante, en 2014, en Irak et en Syrie voisine et la conquête de vastes territoires, l’EI a vu son « califat » autoproclamé être renversé sous le coup d’offensives successives dans ces deux pays, respectivement en 2017 et 2019.              En février, le président américain, Joe Biden, avait annoncé la mort de l’ancien dirigeant de l’EI, Abou Ibrahim Al-Hachimi Al-Qourachi, qui s’est fait exploser au cours d’une opération des forces spéciales américaines dans le nord-ouest de la Syrie, région sous contrôle de djihadistes. Abou Bakr Al-Baghdadi, chef et fondateur de l’organisation Etat islamique avait été tué en octobre 2019, dans un raid des forces spéciales américaines.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mort du chef de l’organisation Etat islamique : une opération étudiée « de longue date » par les Etats-Unis contre un leader resté discret                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au commencement était le livre…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/le-chef-du-groupe-etat-islamique-en-syrie-tue-par-une-frappe-de-drone-selon-le-pentagone_6134518_3210.html"},"headline":"Le chef du groupe Etat islamique en\u00a0Syrie tu\u00e9 par une frappe de drone, selon le\u00a0Pentagone","dateCreated":"2022-07-12T17:31:16+02:00","datePublished":"2022-07-12T17:31:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tat islamique"],"keywords":["International","\u00c9tat islamique"],"description":"Selon l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, Maher Al-Agal \u00e9tait notamment charg\u00e9 de d\u00e9velopper les r\u00e9seaux de l\u2019EI en dehors d\u2019Irak et de Syrie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-2">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En visite en Israël et en Arabie saoudite, du 13 au 16 juillet, le président Joe Biden cherche à réinvestir une région qui doute de plus en plus du leadership américain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Les Etats-Unis veulent ressouder leurs alliances au Proche-Orient      En visite en Israël et en Arabie saoudite, du 13 au 16 juillet, le président Joe Biden cherche à réinvestir une région qui doute de plus en plus du leadership américain.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un membre de l’armée de l’air américaine se tient près d’une batterie de missiles Patriot sur la base aérienne de Prince Sultan en Arabie saoudite, le 20 février 2020.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / AP               Comment dupliquer au Proche-Orient, sous une forme plus modeste, le modèle de la coalition transatlantique qui a répondu à la guerre déclenchée par la Russie en Ukraine ? Telle est l’ambition des Etats-Unis, alors que Joe Biden s’apprête à effectuer une visite officielle en Israël, en Cisjordanie et en Arabie saoudite, du 13 au 16 juillet. La menace posée par l’Iran a accéléré la convergence d’intérêts entre les pays arabes sunnites de la région, l’Etat hébreu et l’Amérique. Une menace d’autant plus pressante que les tentatives infructueuses de réanimation du JCPoA, l’accord sur le nucléaire iranien, depuis novembre 2021, ressemblent aujourd’hui à une façon de retarder l’inéluctable : la signature de son acte de décès, qui renforcerait l’hypothèse d’une confrontation avec Téhéran.          Cette convergence a commencé il y a déjà plusieurs années sous les encouragements de l’administration Trump, avec la signature des accords d’Abraham entre Israël d’une part, les Emirats arabes unis et Bahreïn de l’autre, en septembre 2020. Mais la volonté de Washington de se désengager des conflits du Proche-Orient a eu une conséquence essentielle. Les pays de la région ont appris à vivre dans le deuil de la toute-puissance américaine.          Plus besoin du parrainage de Washington          Ils n’ont plus besoin du parrainage de Washington pour avancer. La cause palestinienne a été rangée en haut de la bibliothèque, sur l’étagère des pavés interminables qui ont lassé tout le monde, jusqu’à la prochaine explosion de violence. A cela s’ajoutent le nouveau dialogue entre l’Etat hébreu et la Turquie, et le rapprochement entre ce dernier pays et l’Arabie saoudite, symbolisé par la visite du prince Mohammed Ben Salman à Ankara, le 22 juin. Directement impliqué dans l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi à Istanbul, en octobre 2018, « MBS » a cessé d’être infréquentable. C’est plutôt l’inverse : le voilà de nouveau courtisé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président turc Erdogan et le prince héritier saoudien  Ben Salman affichent une entente « parfaite » en Turquie                 Signe de l’émancipation graduelle du « camp » américain au Proche-Orient, aucun de ses membres, que ce soient les monarchies du Golfe, Israël, l’Egypte ou la Jordanie, n’a mis en œuvre les sanctions contre la Russie impulsées par Washington et les grandes capitales européennes. Et pour cause : beaucoup d’initiatives prises par Washington ces deux dernières décennies – de l’invasion de l’Irak, en 2003, qui a ouvert le pays à l’influence iranienne, jusqu’au retrait des rebelles yéménites houthistes de la liste des organisations terroristes, en 2021, en passant par le soutien aux « printemps arabes » de 2011 et la signature du JCPoA en 2015 – ont été vécues comme un lâchage dans les palais de la péninsule Arabique. Le Golfe, plus que jamais, doute de la fiabilité de son allié américain.        Il vous reste 68.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/les-etats-unis-veulent-ressouder-leurs-alliances-au-proche-orient_6134512_3210.html"},"headline":"Les Etats-Unis veulent ressouder leurs alliances au Proche-Orient","dateCreated":"2022-07-12T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-12T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Proche-Orient","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"En visite en Isra\u00ebl et en Arabie saoudite, du 13 au 16\u00a0juillet, le pr\u00e9sident Joe Biden cherche \u00e0 r\u00e9investir une r\u00e9gion qui doute de plus en plus du leadership am\u00e9ricain.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/64/0/4122/2061/1342/671/60/0/af4933d_1657606052147-ap21254233108508.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-3">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans une tribune au « Monde », sept associations libanaises demandent à Emmanuel Macron que l’Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions françaises et européennes à l’encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays « de l’enfer dans lequel il est plongé ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », sept associations libanaises demandent à Emmanuel Macron que l’Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions françaises et européennes à l’encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays « de l’enfer dans lequel il est plongé ».   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Monsieur le président de la République,          Les élections législatives libanaises ont pu se tenir en mai 2022, malgré la déliquescence avancée du pays, la pression des milices et les manœuvres de la classe politique corrompue. Les résultats montrent qu’une grande partie des Libanais du Liban et de la diaspora a réussi à porter au Parlement des personnes courageuses et motivées, issues de la société civile, bravant le clientélisme et les menaces physiques.          Ces nouveaux députés, déterminés à jouer pleinement leur rôle réformateur, ont reçu un mandat clair des Libanais : sortir le Liban de ses crises et amorcer sa relance. Certes, il reste du chemin à faire pour que ces forces s’organisent et apprennent à travailler ensemble afin de relever les défis auxquels le Liban doit faire face. Cela ne pourra se faire sans un soutien efficace de la communauté internationale, et particulièrement de la France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, les élections législatives dominées par l’abstention                 Vous venez d’être réélu, et la France, moteur de l’Union européenne, peut sous votre impulsion faire encore beaucoup pour le Liban. Vous en avez la volonté, la détermination et l’énergie. Nous vous demandons de peser de tout votre poids pour que la France et la communauté internationale poursuivent leur mobilisation. Changement intérieur et soutien extérieur, c’est à cette double condition que le Liban sortira de l’enfer dans lequel il est plongé.          « Etat défaillant »          La classe politique au pouvoir ne souhaite pas se réformer. Elle bloque toutes les tentatives en ce sens, qu’elles soient demandées par le Fonds monétaire international, pour la mise en place du programme CEDRE, le renforcement de l’armée, un filet social, le fonctionnement de la justice ou le minimum de fonctionnement des services publics vitaux (électricité, santé, transports…).            Ce blocage perdurera tant qu’il n’y aura pas de pression efficace pour le lever. C’est ce qui nous pousse à demander l’application immédiate de sanctions françaises et européennes à l’encontre des dirigeants politiques et financiers libanais qui, du fait de leurs « actions destructrices », ont délibérément transformé le pays en un « Etat défaillant », comme l’a récemment déploré Olivier De Schutter, rapporteur spécial des Nations unies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Libanais à la merci de la « mafia des générateurs »                 En avril 2021 déjà, M. Le Drian avait annoncé la mise en place de sanctions contre les dirigeants libanais impliqués dans le blocage du pays ou dans la corruption. En juillet 2021, le Conseil des affaires étrangères de l’Union Européenne avait annoncé un accord politique en vue de la mise en place d’un régime de sanctions. Et le Conseil de l’Union Européenne avait adopté des sanctions ciblées « à l’encontre de personnes et d’entités ayant porté atteinte à la démocratie ou à l’Etat de droit au Liban ».        Il vous reste 49.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/12/monsieur-le-president-de-la-republique-nous-demandons-l-application-des-sanctions-a-l-encontre-des-dirigeants-libanais-corrompus_6134511_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Monsieur le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous demandons l\u2019application des sanctions \u00e0 l\u2019encontre des dirigeants libanais corrompus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T17:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-12T17:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-12T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Europe","International","Proche-Orient","Liban","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sept associations libanaises demandent \u00e0 Emmanuel Macron que l\u2019Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays \u00ab\u00a0de l\u2019enfer dans lequel il est plong\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/06/83/0/2327/1163/1342/671/60/0/3ea7e37_GAZ02_LEBANON-SECURITY-BLAST-MACRON_0806_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-4">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Cette durée est jugée insuffisante par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France, qui se sont abstenus lors du vote au Conseil de sécurité, car ils souhaitent poursuivre l’aide une année de plus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Syrie             L’ONU prolonge de six mois le passage transfrontalier de l’aide humanitaire en Syrie      Cette durée est jugée insuffisante par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France, qui se sont abstenus lors du vote au Conseil de sécurité, car ils souhaitent poursuivre l’aide une année de plus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur cette photo fournie par l’ambassade des Etats-Unis en Turquie, Linda Thomas-Greenfield, ambassadrice des Etats-Unis auprès des Nations unies, examine du matériel d’aide au poste frontière de Bab Al-Hawa entre la Turquie et la Syrie, le 3 juin 2021. L’ONU a décidé, mardi 12 juillet 2022, de prolonger de six mois le passage transfrontalier de l’aide humanitaire en Syrie.  AP                 Le Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU) a adopté, mardi 12 juillet, une résolution prévoyant un prolongement de six mois, jusqu’au 10 janvier 2023, du mécanisme d’aide transfrontalière à la Syrie. La durée a été imposée par la Russie alors que tous ses partenaires souhaitaient prolonger l’aide une année de plus.            Le texte a été adopté par douze voix sur quinze, celles de la Russie, de la Chine et des dix membres non permanents du Conseil de sécurité. Les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France se sont abstenus pour marquer leur désaccord avec une durée qu’ils jugent insuffisante pour planifier correctement l’acheminement de l’aide.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat sur l’aide humanitaire à la frontière avec la Syrie                   « La Russie a forcé la main de tout le monde : soit le dispositif était fermé, soit il était prolongé de six mois » et « on ne pouvait pas laisser des gens mourir », avait résumé, auprès de l’Agence France-Presse, un ambassadeur lors de l’accord de principe survenu lundi entre les quinze membres du Conseil de sécurité sur une nouvelle prolongation.              Pour être adopté, un texte doit recueillir au moins neuf voix sur quinze sans vote négatif d’un des cinq membres permanents du Conseil de sécurité (Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Russie, Chine).            Réouverture du passage à la frontière entre la Syrie et la Turquie            La résolution prévoit la reprise par l’ONU de l’utilisation du point de passage de Bab Al-Hawa, à la frontière entre la Syrie et la Turquie, qui n’était plus accessible aux Nations unies depuis dimanche soir après l’expiration de l’autorisation onusienne. Créé en 2014, le mécanisme transfrontalier permet d’acheminer de l’aide humanitaire, sans autorisation de Damas, à plus de 2,4 millions de personnes dans la région d’Idlib (Nord-Ouest) qui demeure sous contrôle de groupes djihadistes et des rebelles.            Le texte adopté, porté par l’Irlande et la Norvège, intègre la possibilité d’une nouvelle extension du dispositif en janvier 2023 pour six mois, sous réserve de l’adoption d’une nouvelle résolution, comme l’avait proposé la semaine dernière la Russie. Tant l’Irlande que la Norvège se sont dites « soulagées » mardi que le mécanisme transfrontalier puisse continuer à fonctionner. « Il est scandaleux que la Russie ait une fois de plus réussi à faire chanter les membres du Conseil, cette fois en réduisant la période de renouvellement à six mois afin que l’autorisation expire au milieu de l’hiver », a réagi dans un communiqué l’ONG Human Rights Watch.              Vendredi, Moscou avait mis son veto à une prolongation pour un an du mécanisme, sous une forme quasi automatique de « six mois-six mois », comme l’ONU en avait décidé il y a un an. En juillet 2021, la prolongation avait recueilli l’unanimité du Conseil de sécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ONU prolonge le passage transfrontalier de l’aide humanitaire en Syrie                   Dialogue interactif informel tous les deux mois            La résolution demande aussi, au plus tard le 10 décembre, un rapport spécial au secrétaire général de l’ONU sur les besoins humanitaires et exige un exposé tous les deux mois sur l’application du dispositif et de celui qui permet l’acheminement d’une aide humanitaire à partir de Damas à travers les lignes de front.            La Russie considère que le mécanisme transfrontalier viole la souveraineté de Damas et veut privilégier depuis longtemps l’aide humanitaire à travers les lignes de front à partir de la capitale syrienne. L’ONU considère avoir besoin jusqu’à présent des deux dispositifs pour répondre aux besoins des Syriens. La résolution réclame par ailleurs d’accentuer les efforts humanitaires dans les domaines de l’eau, de l’assainissement, de la santé, de l’éducation, de l’électricité, ainsi que pour des « projets de réhabilitation rapide » en matière d’abris.              Les Occidentaux, qui se refusaient jusqu’à présent à soutenir tout début de reconstruction en Syrie tant qu’aucune réforme politique n’était entreprise, semblent avoir assoupli leur position sur ce sujet crucial pour Moscou, qui n’a pas les moyens de financer des pans entiers de l’économie syrienne, détruite depuis le début de la guerre en 2011.            Autre concession faite à la Russie : la résolution encourage un dialogue interactif informel du Conseil de sécurité tous les deux mois avec des donateurs, les parties régionales concernées et les organisations humanitaires sur, notamment, les « projets de réhabilitation rapide ».                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Syrie, l’aide humanitaire en terrain miné                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au commencement était le livre…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/l-onu-prolonge-de-six-mois-le-passage-transfrontalier-de-l-aide-humanitaire-en-syrie_6134505_3210.html"},"headline":"L\u2019ONU prolonge de six mois le passage transfrontalier de l\u2019aide humanitaire en Syrie","dateCreated":"2022-07-12T16:38:25+02:00","datePublished":"2022-07-12T16:38:25+02:00","dateModified":"2022-07-12T16:50:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Cette dur\u00e9e est jug\u00e9e insuffisante par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France, qui se sont abstenus lors du vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, car ils souhaitent poursuivre l\u2019aide une ann\u00e9e de plus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/160/0/1895/947/1342/671/60/0/2cad88e_821b763549d34c838c97f65347e28bce-821b763549d34c838c97f65347e28bce-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-5">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Cette somme, en provenance de l’Union européenne, des Etats-Unis et de la Banque mondiale, a été annoncée mardi. L’Ukraine dit avoir besoin de 5 milliards d’euros par mois pour faire fonctionner son économie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : Kiev reçoit près de 2,7 milliards d’euros d’aide financière, « un investissement qui nous rapproche de la victoire » Cette somme, en provenance de l’Union européenne, des Etats-Unis et de la Banque mondiale, a été annoncée mardi. L’Ukraine dit avoir besoin de 5 milliards d’euros par mois pour faire fonctionner son économie.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Les autorités ukrainiennes ont déclaré mardi que leurs forces ont ciblé, pendant la nuit, un dépôt de munitions russe dans le sud de l’Ukraine, à Nova Kakhovka, vu ici le lundi 11 juillet 2022. PLANET LABS PBC / AP                 Le même lieu après le bombardement ukrainien, à Nova Kakhovka, mardi 12 juillet 2022. PLANET LABS PBC / AP                     17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les patronats français et italien appellent Macron et Draghi à « annoncer des mesures impopulaires » sur le prix du gaz        Les présidents du Medef et de Confindustria, organisations patronales française et italienne, ont appelé aujourd’hui Emmanuel Macron et Mario Draghi à « annoncer des mesures impopulaires » pour préparer l’opinion publique à une « coupure complète » du gaz russe et une hausse des prix qui en résulterait. « Il est évident qu’on n’aura plus de gaz russe d’ici la fin de l’année, soit par [notre] choix, soit par choix des Russes », a affirmé le chef du Medef, Geoffroy Roux de Bézieux, lors d’une conférence de presse à Paris avec son homologue italien dans le cadre du 4e Forum économique franco-italien.          « Il faudra encaisser une hausse » des prix de l’énergie pour les consommateurs, a-t-il fait valoir, exhortant Emmanuel Macron à « dire la vérité à nos concitoyens » et « faire le choix du producteur avant de faire celui du consommateur ». « Et si on doit couper le gaz à des industriels, il faut le préparer en amont », a encore lancé M. Roux de Bézieux face à la presse réunie à l’ambassade d’Italie.          Le patron de la première organisation patronale française a également appelé à « ne pas sous-estimer l’impact que peuvent avoir les citoyens et les entreprises en terme de sobriété », soulignant que « baisser la température de 20 degrés à 19 degrés dans les bureaux des entreprises, c’est diminuer de 7 % [leur] consommation énergétique ».                    16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Israël envoie des équipements défensifs à l’Ukraine        Israël va envoyer en Ukraine des casques, des gilets pare-balles, des combinaisons de protection pour le déminage, des masques à gaz à destination des organisations civiles et humanitaires. L’envoi d’équipement militaire offensif n’est pas à l’ordre du jour.          Si le chef de la diplomatie israélienne, Yaïr Lapid, avait dénoncé l’invasion russe de l’Ukraine, dès son commencement, comme une « grave violation de l’ordre mondial », il avait également souligné les « liens anciens et profonds » unissant son pays à la Russie et à l’Ukraine, principaux viviers de l’alya, l’émigration juive vers Israël.          Le pays a jusqu’à présent été très prudent quant à l’aide accordée à l’Ukraine, envoyant de l’aide humanitaire à la fin de février – des purificateurs d’eau, du matériel médical, des médicaments, des tentes, des couvertures, notamment – et accueillant sur son territoire des réfugiés ukrainiens.                    16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Un investissement qui nous rapproche de la victoire » : l’Ukraine se félicite de la nouvelle aide de près de 1,7 milliard d’euros accordée par les Etats-Unis et la Banque mondiale        L’Ukraine va recevoir une aide supplémentaire de 1,7 milliard de dollars (soit 1,69 milliard d’euros) de la part de l’Agence américaine pour le développement international (Usaid), du département du Trésor et de la Banque mondiale. Cet argent est destiné à payer les salaires de ses travailleurs des services essentiels, dont le secteur de la santé, et à atténuer le déficit budgétaire aigu causé par la « guerre d’agression brutale » du président russe Vladimir Poutine, a déclaré l’Usaid dans un communiqué. Le déficit budgétaire de l’Ukraine se creuse en effet de 5 milliards de dollars par mois (quasiment autant d’euros), en raison de la fonte de ses revenus et de son incapacité à accéder à des financements sur les marchés extérieurs.          Alors que de nombreux membres du personnel médical ont quitté l’Ukraine, certains hôpitaux ont fermé leurs portes, et d’autres ont été bombardés. Les professionnels de la santé qui restent en Ukraine font leur travail dans des conditions très difficiles. Viktor Liashko, ministre ukrainien de la santé, a affirmé que le paiement des salaires des travailleurs de la santé devenait de plus en plus difficile chaque mois « en raison du fardeau écrasant de la guerre ». « 1,7 milliard de dollars n’est pas une énième aide financière, c’est un investissement qui nous rapproche de la victoire », a déclaré M. Liashko dans un communiqué. A ce jour, l’Usaid a accordé un soutien budgétaire de 4 milliards de dollars au gouvernement ukrainien. Ces fonds ont servi à maintenir l’approvisionnement en gaz et en électricité des hôpitaux et des écoles, à acheminer des fournitures humanitaires aux citoyens et à payer les salaires des fonctionnaires et des enseignants, a fait savoir l’organisation.          Lors de la semaine dernière, l’administration Biden avait également annoncé qu’elle allait envoyer 400 millions de dollars supplémentaires d’équipements militaires à l’Ukraine, soit le quinzième lot d’armes et d’équipements militaires transféré à l’Ukraine des stocks du ministère de la défense depuis août dernier. Au total, les Etats-Unis ont envoyé environ 7,3 milliards de dollars d’aide à l’Ukraine depuis le début de la guerre.                    15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vers de nouvelles négociations sur la reprise des livraisons des céréales bloquées en mer Noire avec la Russie, l’Ukraine et l’ONU        Des délégations russe et ukrainienne ainsi que des représentants de l’Organisation des Nations unies (ONU) se rencontreront demain à Istanbul pour discuter de la reprise des livraisons par la mer Noire de céréales bloquées dans les ports ukrainiens, a annoncé aujourd’hui le ministre de la défense turc, Hulusi Akar. Le directeur du département des organisations internationales au ministère des affaires étrangères russe, Piotr Ilitchiov, a confirmé la rencontre, tout en soulignant que Moscou avait une liste de demandes. « Nos conditions compréhensibles comprennent la possibilité de contrôler et fouiller le navire pour éviter la contrebande d’armes, et un engagement de Kiev à ne pas organiser de provocations », a ajouté M. Ilitchiov.          Cette réunion quadripartite aura lieu dans un contexte de hausse mondiale des prix des denrées alimentaires, due en partie à l’invasion de l’Ukraine par la Russie. L’Ukraine est l’un des principaux exportateurs mondiaux de blé et d’autres céréales, mais ses exportations ont été bloquées en mer Noire par des navires de guerre russes, et des mines placées par Kiev posent également problème. Des responsables turcs ont assuré disposer de 20 navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et pourraient être rapidement chargés de céréales ukrainiennes.          La Turquie, membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts diplomatiques depuis des semaines pour  faire reprendre les livraisons de céréales. Istanbul s’efforce d’entretenir de bons rapports avec Kiev et Moscou et se pose en médiatrice.                    15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des membres du mouvement de l’Armée de la jeunesse marchent près des cercueils lors des funérailles de cinquante-huit soldats non identifiés de la république autoproclamée de Louhansk, à Louhansk, le 12 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     14:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lego cesse définitivement ses ventes en Russie        Le numéro un mondial du jouet, le groupe danois Lego, quitte la Russie. Le fabricant des célèbres briques en plastique met ainsi « un terme à son partenariat » avec le distributeur russe Inventive Retail Group, « qui possédait et exploitait 81 magasins au nom de la marque ». Le groupe danois va également supprimer les postes de « la plupart de son équipe installée à Moscou », a-t-elle précisé.          Lego avait déjà décidé début mars de suspendre ses livraisons à la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine, mais les magasins exploités par son sous-traitant avaient pu rester ouverts et continuer à vendre leurs stocks. « Nous confirmons la résiliation du contrat avec Lego », a déclaré une porte-parole d’Inventive Retail Group. « Notre société continuera à travailler en tant qu’expert dans la catégorie des jouets de construction et éducatifs », a-t-elle ajouté, sans plus de précisions.          Début mai, la Russie avait placé les produits Lego sur la liste d’une centaine de catégories de marchandises dont l’importation sans l’accord des détenteurs de la propriété intellectuelle était autorisée. Parmi ces produits, on trouvait également les téléphones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des matières et pièces détachées utilisées dans l’industrie.                    14:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Iran va livrer des drones à la Russie selon la Maison Blanche, Téhéran se défend        Lors d’un point presse à Washington, le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirmé hier que l’Iran allait livrer « des centaines de drones [à la Russie], dont des appareils de combat, dans un délai très court ». Les drones ont joué un rôle important depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, pour les opérations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes.          Ces informations, issues des services de renseignement américains, « indiquent également que l’Iran se prépare à former les forces russes au maniement de ces drones et les premières séances de formation devaient débuter dès début juillet », a-t-il ajouté. Aujourd’hui, le porte-parole du ministère des affaires étrangères iranien, Nasser Kanani, a réagi à ces affirmations : « La coopération technologique date d’avant les événements en Ukraine et il n’y a eu aucun développement particulier dans ce domaine récemment. » Il a ajouté que la position de Téhéran est « claire et a été maintes fois exprimée officiellement ». L’Iran, a-t-il dit, est contre la guerre en Ukraine et appelle à « une solution politique », tout en dénonçant l’origine de cette crise : celle-ci est due, selon Téhéran, à la volonté d’expansion des Etats-Unis et de l’OTAN.                    14:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ukraine, récits de survie en « zone grise » : « Tant qu’il reste, je reste »        Dans l’oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chloé Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coincé entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre ici, se vit à hauteur d’hommes et de femmes, dans un décor de fin du monde.                    Lire aussi :  En Ukraine, récits de survie en « zone grise » : « Tant qu’il reste, je reste »                                 13:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexandre Loukachenko dit avoir parlé avec Poutine de « plans d’attaque » occidentaux contre la Russie        Le dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, a dit mardi avoir discuté par téléphone la veille avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, des « plans stratégiques d’attaque contre la Russie » que les Occidentaux ont, selon lui, préparés. Ces « plans » prévoient des offensives « passant par l’Ukraine et par la Biélorussie », a assuré M. Loukachenko, cité par l’agence biélorusse Belta.          Minsk fait face à une « guerre hybride » et les actions des Occidentaux « rapprochent le monde de l’abîme d’une grande guerre qui ne peut avoir de vainqueur », a ajouté M. Loukachenko. « L’histoire se répète », a-t-il conclu, en allusion aux invasions de la Russie par Napoléon Ier et par l’Allemagne nazie.          M. Loukachenko, qui louvoyait autrefois entre l’Europe et Moscou, s’est rangé du côté de la Russie et soutient son offensive contre l’Ukraine, permettant notamment à Moscou d’utiliser son territoire comme base arrière. Le mois dernier, M. Poutine a annoncé que Moscou allait livrer « dans les prochains mois » à la Biélorussie des missiles capables de transporter des charges nucléaires.          En raison de son soutien à Moscou et de la répression d’un vaste mouvement de contestation en 2020, la Biélorussie est visée par des sanctions occidentales, accroissant encore sa dépendance à l’égard de la Russie.                    Lire aussi :  Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie                                 12:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un bâtiment résidentiel brûle après une frappe militaire russe, à Mykolaïv, en Ukraine, le 12 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE / VIA REUTERS                     11:35   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE approuve une nouvelle aide financière de 1 milliard d’euros pour l’Ukraine        Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont approuvé mardi une nouvelle aide financière de 1 milliard d’euros pour l’Ukraine. Cette aide porte à 2,2 milliards d’euros le total de l’assistance macrofinancière (nom donné à l’aide financière européenne d’urgence fournie aux pays proches de l’UE) à Kiev.          L’aide « adoptée aujourd’hui vise à répondre aux besoins de financement immédiats et les plus urgents de l’Ukraine, et à faire en sorte que l’Etat ukrainien puisse continuer à remplir ses fonctions les plus essentielles », a déclaré le ministre des finances tchèque, Zbynek Stanjura, cité dans un communiqué.          Le gouvernement ukrainien estime avoir besoin de l’équivalent de 5 milliards d’euros par mois pour continuer à faire fonctionner l’économie du pays, avait déclaré en mai le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko.          Le milliard d’euros débloqué mardi par l’UE correspond au montant proposé par la Commission européenne le 1er juillet. Il constitue seulement la première partie d’un dispositif d’un montant maximum de 9 milliards d’euros en 2022 qui avait été proposé par l’exécutif européen en mai. Mais les Etats membres sont divisés sur les modalités de financement de cette aide, ce qui retarde le processus.                    11:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 14 milliards d’euros d’avoirs d’oligarques russes gelés dans l’UE        Quelque 13,8 milliards d’euros d’avoirs d’oligarques russes ont été gelés dans l’Union européenne (UE) dans le cadre des sanctions décidées contre Moscou en réponse à l’invasion de l’Ukraine, a annoncé mardi le commissaire européen à la justice, Didier Reynders. « C’est assez énorme, mais je dois dire qu’une très large part, plus de 12 milliards, [est gelée] par cinq Etats membres », a déclaré le commissaire belge. Il n’a pas précisé quels étaient ces pays. A la mi-juin, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, avait chiffré la somme gelée seulement en Allemagne à 4,48 milliards d’euros.          A la fin de juin, la « task force » des alliés occidentaux chargée de traquer les avoirs des élites russes avait annoncé qu’environ 30 milliards de dollars (29 milliards d’euros) d’avoirs détenus par des oligarques russes avaient été bloqués, ainsi que quelque 300 milliards de la Banque centrale de Russie. Cette « task force » comprend les Etats-Unis, l’Australie, la France, le Canada, l’Allemagne, le Japon, l’Italie, le Royaume-Uni et la Commission européenne.          Au total et depuis l’invasion de la Crimée en 2014, 1 158 individus – dont le président russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, mais aussi les membres de la Douma et des oligarques comme Roman Abramovitch, Mikhaïl Fridman ou Petr Aven – et 98 entités sont soumis à des gels d’avoirs et des interdictions d’entrer dans l’UE.                    11:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan du bombardement russe à Tchassiv Yar monte à trente-quatre morts        Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation de Tchassiv Yar, dans l’Est, s’est encore alourdi, passant à au moins trente-quatre morts, dont un enfant, selon les autorités locales. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent mardi.          La ville de Tchassiv Yar (12 000 habitants) est située dans l’oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent à conquérir.          Lundi, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que « plus de trois cents » combattants ukrainiens ont été tués par un bombardement sur Tchassiv Yar, mais il n’a pas évoqué l’immeuble d’habitation touché, parlant à la place de missiles de haute précision « ayant détruit un » point de déploiement « de l’armée ukrainienne ».                    11:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un militaire ukrainien boit dans un abri sur la ligne de front dans le sud de la région de Kharkiv, le 11 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                               10:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis le début de la guerre avec la Russie, le président ukrainien a changé de registre côté costume, optant pour une tenue de camouflage lors de ses différentes prises de parole.                    Lire aussi :  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d’une com très maîtrisée                       10:27   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sait-on avec quelles armes cette réaction a pu se faire ?    Serge Bénard         Bonjour,          Une vice-dirigeante de l’administration d’occupation de Kherson, Ekaterina Houbareva, a accusé les forces ukrainiennes d’avoir mené cette frappe avec des lance-roquettes multiples américains Himars. Il n’était pas possible de vérifier ces affirmations de manière indépendante dans l’immédiat.                    08:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kherson : un bombardement ukrainien fait sept morts, selon la Russie        Les forces d’occupation russes de la région de Kherson (sud) ont affirmé que sept personnes avaient été tuées et une soixantaine d’autres blessées dans le bombardement ukrainien qui a touché la ville de Nova Kakhovka, dans la nuit de lundi à mardi, a déclaré, sur Telegram, Vladimir Leontiev, le chef de l’administration militaro-civile installé dans cette localité par les forces russes.          L’Ukraine, de son côté, a déclaré qu’elle avait mené une frappe sur des cibles militaires à Nova Kakhovka, ajoutant que 52 militaires russes avaient été tués et un entrepôt de munitions détruit.          Dans une vidéo diffusée par des médias russes, une énorme boule de feu et des gerbes sont projetées vers le ciel en pleine nuit, pendant que retentissent de puissantes détonations et que s’élève une épaisse colonne de fumée blanche.          Sur d’autres images prises au matin et diffusées par les autorités d’occupation, on voit plusieurs édifices détruits. « Des dizaines de maisons ont été touchées (…). On sort les gens des décombres », a déclaré M. Leontiev. « C’est une tragédie terrible (…). Le nombre [de victimes] va augmenter, car l’ampleur des dégâts est énorme », a-t-il ajouté, dénonçant un « acte de terrorisme ».          Limitrophe de la péninsule de Crimée, annexée par Moscou en 2014, la région de Kherson est largement occupée par les forces russes engagées, depuis le 24 février, dans l’invasion de l’Ukraine.          L’armée ukrainienne mène depuis plusieurs semaines une contre-offensive sur le front de Kherson, alors que le gros des troupes russes est déployé dans le Donbass, dans l’est du pays. Kiev est parvenu à regagner du terrain et à se rapprocher de Kherson, une ville de 290 000 habitants, mais ne parvient pas pour l’heure à percer en profondeur les lignes de défense russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : à Kherson, la vie à l’heure russe                       07:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les personnes venant de Biélorussie, dont le régime est l’allié de Moscou, sont devenues « suspectes » aux yeux des Ukrainiens.                    Lire aussi :  A Kiev, le statut précaire des opposants biélorusses                       06:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trente-trois morts dans les bombardements de Tchassiv Yar, les recherches se poursuivent        Le bilan du bombardement ce week-end d’un immeuble d’habitation de Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk, est monté à 33 morts, dont un enfant d’une dizaine d’années, a annoncé lundi le service d’Etat des situations d’urgence d’Ukraine. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, où les opérations de secours vont se poursuivre aujourd’hui.          Le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a, pour sa part, assuré que « plus de 300 » combattants ukrainiens avaient péri près de Tchassiv Yar, sans dire quand.          A Kharkiv (Nord-Est), « des bâtiments civils – un centre commercial et des logements – ont essuyé le feu ennemi. Plusieurs missiles ont touché des maisons », a déclaré le responsable de son administration, Oleh Synehoubov. Selon le parquet régional, « 31 personnes ont été blessées, dont deux enfants de quatre et 16 ans. Six civils, dont un adolescent de 17 ans et son père, ont été tués ».          Des avions russes ont aussi tiré quatre missiles lundi sur la région d’Odessa, cité portuaire sur la mer Noire, a souligné Kiev. Selon le commandement opérationnel sud, les frappes – qui n’ont pas fait de victime – ont touché des infrastructures portuaires, une habitation ainsi que des terres agricoles.                                         Le contexte          Image de couverture :  Après des bombardements à Kharkhiv, le 11 juillet.   STRINGER / REUTERS          L’Ukraine s’attend à une nouvelle offensive de l’armée russe sur des villes stratégiques de la région orientale du Donbass, cible prioritaire de Moscou. « Il existe des signes selon lesquels les unités ennemies se préparent à intensifier les opérations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout », a averti l’état-major ukrainien.Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre de la défense ukrainien affirme que l’Ukraine rassemble une force d’un million d’hommes équipés d’armes occidentales, avec pour objectif de récupérer les zones côtières du Sud occupées par la Russie.Le bilan du bombardement d’un immeuble d’habitation de Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk, est monté à trente-trois morts, dont un enfant d’une dizaine d’années, a annoncé lundi le service ukrainien pour les situations d’urgence. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, où les opérations de secours vont se poursuivre mardi.L’ambassade de la région séparatiste de Donetsk sera inaugurée mardi à Moscou, en présence du ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov.Volodymyr Zelensky a accusé, lundi, le Canada de saper les sanctions contre la Russie en décidant de rendre à l’Allemagne des turbines en réparation des deux gazoducs de Nord Stream 1. Le président ukrainien a annoncé la convocation de l’ambassadeur canadien à Kiev « en raison d’une exception absolument inacceptable au régime de sanctions contre la Russie ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         Décryptages. A Kiev, le statut précaire des opposants biélorusses         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-12T14:37:48+00:00","coverageEndTime":"2022-07-13T02:37:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","description":"Cette somme, en provenance de l\u2019Union europ\u00e9enne, des Etats-Unis et de la Banque mondiale, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi. L\u2019Ukraine dit avoir besoin de 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois pour faire fonctionner son \u00e9conomie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev reçoit près de 2,7 milliards d’euros d’aide financière, « un investissement qui nous rapproche de la victoire »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette somme, en provenance de l\u2019Union europ\u00e9enne, des Etats-Unis et de la Banque mondiale, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi. L\u2019Ukraine dit avoir besoin de 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois pour faire fonctionner son \u00e9conomie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/3335/2223/1342/894/3/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-12T14:37:48+00:00"
,"endDate":"2022-07-13T02:37:48+00:00"
         Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9 mardi que leurs forces ont cibl\u00e9, pendant la nuit, un d\u00e9p\u00f4t de munitions russe dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Nova Kakhovka, vu ici le lundi 11\u00a0juillet 2022. PLANET LABS PBC \/ AP                 Le m\u00eame lieu apr\u00e8s le bombardement ukrainien, \u00e0 Nova Kakhovka, mardi 12\u00a0juillet 2022. PLANET LABS PBC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/c8fdaaf_1657631638279-456785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T15:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T15:10:42+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents du Medef et de Confindustria, organisations patronales fran\u00e7aise et italienne, ont appel\u00e9 aujourd\u2019hui Emmanuel Macron et Mario Draghi \u00e0 \u00ab\u00a0annoncer des mesures impopulaires\u00a0\u00bb pour pr\u00e9parer l\u2019opinion publique \u00e0 une \u00ab\u00a0coupure compl\u00e8te\u00a0\u00bb du gaz russe et une hausse des prix qui en r\u00e9sulterait. \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019on n\u2019aura plus de gaz russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, soit par [notre] choix, soit par choix des Russes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef du Medef, Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris avec son homologue italien dans le cadre du 4e Forum \u00e9conomique franco-italien.          \u00ab\u00a0Il faudra encaisser une hausse\u00a0\u00bb des prix de l\u2019\u00e9nergie pour les consommateurs, a-t-il fait valoir, exhortant Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 nos concitoyens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0faire le choix du producteur avant de faire celui du consommateur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et si on doit couper le gaz \u00e0 des industriels, il faut le pr\u00e9parer en amont\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 M. Roux de B\u00e9zieux face \u00e0 la presse r\u00e9unie \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Italie.          Le patron de la premi\u00e8re organisation patronale fran\u00e7aise a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas sous-estimer l\u2019impact que peuvent avoir les citoyens et les entreprises en terme de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0baisser la temp\u00e9rature de 20\u00a0degr\u00e9s \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s dans les bureaux des entreprises, c\u2019est diminuer de 7 % [leur] consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les patronats fran\u00e7ais et italien appellent Macron et Draghi \u00e0 \u00ab\u00a0annoncer des mesures impopulaires\u00a0\u00bb s...","dateModified":"2022-07-12T15:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T14:52:04+00:00","articleBody":"     Isra\u00ebl va envoyer en Ukraine des casques, des gilets pare-balles, des combinaisons de protection pour le d\u00e9minage, des masques \u00e0 gaz \u00e0 destination des organisations civiles et humanitaires. L\u2019envoi d\u2019\u00e9quipement militaire offensif n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour.          Si le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne, Ya\u00efr Lapid, avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, d\u00e8s son commencement, comme une \u00ab\u00a0grave violation de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, il avait \u00e9galement soulign\u00e9 les \u00ab\u00a0liens anciens et profonds\u00a0\u00bb unissant son pays \u00e0 la Russie et \u00e0 l\u2019Ukraine, principaux viviers de l\u2019alya, l\u2019\u00e9migration juive vers Isra\u00ebl.          Le pays a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent quant \u00e0 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, envoyant de l\u2019aide humanitaire \u00e0 la fin de f\u00e9vrier \u2013 des\u00a0purificateurs d\u2019eau, du mat\u00e9riel m\u00e9dical, des m\u00e9dicaments, des tentes, des couvertures, notamment \u2013 et accueillant sur son territoire des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl envoie des \u00e9quipements d\u00e9fensifs \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-12T14:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T14:27:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va recevoir une aide suppl\u00e9mentaire de 1,7\u00a0milliard de dollars (soit 1,69\u00a0milliard d\u2019euros) de la part de l\u2019Agence am\u00e9ricaine pour le d\u00e9veloppement international (Usaid), du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor et de la Banque mondiale. Cet argent est destin\u00e9 \u00e0 payer les salaires de ses travailleurs des services essentiels, dont le secteur de la sant\u00e9, et \u00e0 att\u00e9nuer le d\u00e9ficit budg\u00e9taire aigu caus\u00e9 par la \u00ab\u00a0guerre d\u2019agression brutale\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Usaid dans un communiqu\u00e9. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire de l\u2019Ukraine se creuse en effet de 5 milliards de dollars par mois (quasiment autant d\u2019euros), en raison de la fonte de ses revenus et de son incapacit\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 des financements sur les march\u00e9s ext\u00e9rieurs.          Alors que de nombreux membres du personnel m\u00e9dical ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, certains h\u00f4pitaux ont ferm\u00e9 leurs portes, et d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s. Les professionnels de la sant\u00e9 qui restent en Ukraine font leur travail dans des conditions tr\u00e8s difficiles. Viktor Liashko, ministre ukrainien de la sant\u00e9, a affirm\u00e9 que le paiement des salaires des travailleurs de la sant\u00e9 devenait de plus en plus difficile chaque mois \u00ab\u00a0en raison du fardeau \u00e9crasant de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a01,7\u00a0milliard de dollars n\u2019est pas une \u00e9ni\u00e8me aide financi\u00e8re, c\u2019est un investissement qui nous rapproche de la victoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Liashko dans un communiqu\u00e9. A ce jour, l\u2019Usaid a accord\u00e9 un soutien budg\u00e9taire de 4\u00a0milliards de dollars au gouvernement ukrainien. Ces fonds ont servi \u00e0 maintenir l\u2019approvisionnement en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9 des h\u00f4pitaux et des \u00e9coles, \u00e0 acheminer des fournitures humanitaires aux citoyens et \u00e0 payer les salaires des fonctionnaires et des enseignants, a fait savoir l\u2019organisation.          Lors de la semaine derni\u00e8re, l\u2019administration Biden avait \u00e9galement annonc\u00e9 qu\u2019elle allait envoyer 400\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine, soit le quinzi\u00e8me lot d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des stocks du minist\u00e8re de la d\u00e9fense depuis ao\u00fbt dernier. Au total, les Etats-Unis ont envoy\u00e9 environ 7,3\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un investissement qui nous rapproche de la victoire\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Ukraine se f\u00e9licite de la nouvelle aid...","dateModified":"2022-07-12T14:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T13:37:10+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ainsi que des repr\u00e9sentants de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) se rencontreront demain \u00e0 Istanbul pour discuter de la reprise des livraisons par la mer Noire de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar. Le directeur du d\u00e9partement des organisations internationales au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Piotr Ilitchiov, a confirm\u00e9 la rencontre, tout en soulignant que Moscou avait une liste de demandes. \u00ab\u00a0Nos conditions compr\u00e9hensibles comprennent la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler et fouiller le navire pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes, et un engagement de Kiev \u00e0 ne pas organiser de provocations\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Ilitchiov.          Cette r\u00e9union quadripartite aura lieu dans un contexte de hausse mondiale des prix des denr\u00e9es alimentaires, due en partie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, mais ses exportations ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es en mer Noire par des navires de guerre russes, et des mines plac\u00e9es par Kiev posent \u00e9galement probl\u00e8me. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de 20 navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et pourraient \u00eatre rapidement charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts diplomatiques depuis des semaines pour  faire reprendre les livraisons de c\u00e9r\u00e9ales. Istanbul s\u2019efforce d\u2019entretenir de bons rapports avec Kiev et Moscou et se pose en m\u00e9diatrice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers de nouvelles n\u00e9gociations sur la reprise des livraisons des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en mer Noire avec l...","dateModified":"2022-07-12T15:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T13:12:21+00:00","articleBody":"           Des membres du mouvement de l\u2019Arm\u00e9e de la jeunesse marchent pr\u00e8s des cercueils lors des fun\u00e9railles de cinquante-huit soldats non identifi\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Louhansk, \u00e0 Louhansk, le 12\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/1b0c57b_1657631516525-654331.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T13:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:58:29+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro un mondial du jouet, le groupe danois Lego, quitte la Russie. Le fabricant des c\u00e9l\u00e8bres briques en plastique met ainsi \u00ab\u00a0un terme \u00e0 son partenariat\u00a0\u00bb avec le distributeur russe Inventive Retail Group, \u00ab\u00a0qui poss\u00e9dait et exploitait 81 magasins au nom de la marque\u00a0\u00bb. Le groupe danois va \u00e9galement supprimer les postes de \u00ab\u00a0la plupart de son \u00e9quipe install\u00e9e \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Lego avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but mars de suspendre ses livraisons \u00e0 la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais les magasins exploit\u00e9s par son sous-traitant avaient pu rester ouverts et continuer \u00e0 vendre leurs stocks. \u00ab\u00a0Nous confirmons la r\u00e9siliation du contrat avec Lego\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole d\u2019Inventive Retail Group. \u00ab\u00a0Notre soci\u00e9t\u00e9 continuera \u00e0 travailler en tant qu\u2019expert dans la cat\u00e9gorie des jouets de construction et \u00e9ducatifs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          D\u00e9but mai, la Russie avait plac\u00e9 les produits Lego sur la liste d\u2019une centaine de cat\u00e9gories de marchandises dont l\u2019importation sans l\u2019accord des d\u00e9tenteurs de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e9tait autoris\u00e9e. Parmi ces produits, on trouvait \u00e9galement les t\u00e9l\u00e9phones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des mati\u00e8res et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es utilis\u00e9es dans l\u2019industrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lego cesse d\u00e9finitivement ses ventes en Russie","dateModified":"2022-07-12T13:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:35:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point presse \u00e0 Washington, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirm\u00e9 hier que l\u2019Iran allait livrer \u00ab\u00a0des centaines de drones\u00a0[\u00e0 la Russie], dont des appareils de combat, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court\u00a0\u00bb. Les drones ont jou\u00e9 un r\u00f4le important depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour les op\u00e9rations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes.          Ces informations, issues des services de renseignement am\u00e9ricains, \u00ab\u00a0indiquent \u00e9galement que l\u2019Iran se pr\u00e9pare \u00e0 former les forces russes au maniement de ces drones et les premi\u00e8res s\u00e9ances de formation devaient d\u00e9buter d\u00e8s d\u00e9but juillet\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Aujourd\u2019hui, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Nasser Kanani, a r\u00e9agi \u00e0 ces affirmations\u00a0: \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration technologique date d\u2019avant les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine et il n\u2019y a eu aucun d\u00e9veloppement particulier dans ce domaine r\u00e9cemment.\u00a0\u00bb Il a ajout\u00e9 que la position de T\u00e9h\u00e9ran est \u00ab\u00a0claire et a \u00e9t\u00e9 maintes fois exprim\u00e9e officiellement\u00a0\u00bb. L\u2019Iran, a-t-il dit, est contre la guerre en Ukraine et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une solution politique\u00a0\u00bb, tout en d\u00e9non\u00e7ant l\u2019origine de cette crise\u00a0: celle-ci est due, selon T\u00e9h\u00e9ran, \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019expansion des Etats-Unis et de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran va livrer des drones \u00e0 la Russie selon la Maison Blanche, T\u00e9h\u00e9ran se d\u00e9fend","dateModified":"2022-07-12T13:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:11:33+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T12:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T11:17:46+00:00","articleBody":"     Le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a dit mardi avoir discut\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone la veille avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, des \u00ab\u00a0plans strat\u00e9giques d\u2019attaque contre la Russie\u00a0\u00bb que les Occidentaux ont, selon lui, pr\u00e9par\u00e9s. Ces \u00ab\u00a0plans\u00a0\u00bb pr\u00e9voient des offensives \u00ab\u00a0passant par l\u2019Ukraine et par la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Loukachenko, cit\u00e9 par l\u2019agence bi\u00e9lorusse Belta.          Minsk fait face \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb et les actions des Occidentaux \u00ab\u00a0rapprochent le monde de l\u2019ab\u00eeme d\u2019une grande guerre qui ne peut avoir de vainqueur\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Loukachenko. \u00ab\u00a0L\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, en allusion aux invasions de la Russie par Napol\u00e9on Ier et par l\u2019Allemagne nazie.          M.\u00a0Loukachenko, qui louvoyait autrefois entre l\u2019Europe et Moscou, s\u2019est rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Russie et soutient son offensive contre l\u2019Ukraine, permettant notamment \u00e0 Moscou d\u2019utiliser son territoire comme base arri\u00e8re. Le mois dernier, M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 que Moscou allait livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires.          En raison de son soutien \u00e0 Moscou et de la r\u00e9pression d\u2019un vaste mouvement de contestation en\u00a02020, la Bi\u00e9lorussie est vis\u00e9e par des sanctions occidentales, accroissant encore sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.                    Lire aussi :  Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Loukachenko dit avoir parl\u00e9 avec Poutine de \u00ab\u00a0plans d\u2019attaque\u00a0\u00bb occidentaux contre la Rus...","dateModified":"2022-07-12T11:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T10:32:06+00:00","articleBody":"           Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel br\u00fble apr\u00e8s une frappe militaire russe, \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, le 12\u00a0juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/7b282ea_1657616629186-654092.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T11:06:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:35:36+00:00","articleBody":"     Les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont approuv\u00e9 mardi une nouvelle aide financi\u00e8re de 1\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019Ukraine. Cette aide porte \u00e0 2,2\u00a0milliards d\u2019euros le total de l\u2019assistance macrofinanci\u00e8re (nom donn\u00e9 \u00e0 l\u2019aide financi\u00e8re europ\u00e9enne d\u2019urgence fournie aux pays proches de l\u2019UE) \u00e0 Kiev.          L\u2019aide \u00ab\u00a0adopt\u00e9e aujourd\u2019hui vise \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de financement imm\u00e9diats et les plus urgents de l\u2019Ukraine, et \u00e0 faire en sorte que l\u2019Etat ukrainien puisse continuer \u00e0 remplir ses fonctions les plus essentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des finances tch\u00e8que, Zbynek Stanjura, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Le gouvernement ukrainien estime avoir besoin de l\u2019\u00e9quivalent de 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois pour continuer \u00e0 faire fonctionner l\u2019\u00e9conomie du pays, avait d\u00e9clar\u00e9 en mai le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko.          Le milliard d\u2019euros d\u00e9bloqu\u00e9 mardi par l\u2019UE correspond au montant propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne le 1er juillet. Il constitue seulement la premi\u00e8re partie d\u2019un dispositif d\u2019un montant maximum de 9 milliards d\u2019euros en 2022 qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en en mai. Mais les Etats membres sont divis\u00e9s sur les modalit\u00e9s de financement de cette aide, ce qui retarde le processus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE approuve une nouvelle aide financi\u00e8re de 1\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-12T10:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:25:13+00:00","articleBody":"     Quelque 13,8\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders. \u00ab\u00a0C\u2019est assez \u00e9norme, mais je dois dire qu\u2019une tr\u00e8s large part, plus de 12\u00a0milliards, [est gel\u00e9e] par cinq Etats membres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commissaire belge. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels \u00e9taient ces pays. A la mi-juin, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, avait chiffr\u00e9 la somme gel\u00e9e seulement en Allemagne \u00e0 4,48\u00a0milliards d\u2019euros.          A la fin de juin, la \u00ab\u00a0task force\u00a0\u00bb des alli\u00e9s occidentaux charg\u00e9e de traquer les avoirs des \u00e9lites russes avait annonc\u00e9 qu\u2019environ 30\u00a0milliards de dollars (29\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019avoirs d\u00e9tenus par des oligarques russes avaient \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, ainsi que quelque 300\u00a0milliards de la Banque centrale de Russie. Cette \u00ab\u00a0task force\u00a0\u00bb comprend les Etats-Unis, l\u2019Australie, la France, le Canada, l\u2019Allemagne, le Japon, l\u2019Italie, le Royaume-Uni et la Commission europ\u00e9enne.          Au total et depuis l\u2019invasion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, 1\u00a0158\u00a0individus \u2013 dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, mais aussi les membres de la Douma et des oligarques comme Roman Abramovitch, Mikha\u00efl Fridman ou Petr Aven \u2013 et 98\u00a0entit\u00e9s sont soumis \u00e0 des gels d\u2019avoirs et des interdictions d\u2019entrer dans l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 14\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes gel\u00e9s dans l\u2019UE","dateModified":"2022-07-12T09:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:15:46+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans l\u2019Est, s\u2019est encore alourdi, passant \u00e0 au moins trente-quatre morts, dont un enfant, selon les autorit\u00e9s locales. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, et les op\u00e9rations de secours se poursuivent mardi.          La ville de Tchassiv Yar (12\u00a0000\u00a0habitants) est situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent \u00e0 conqu\u00e9rir.          Lundi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de trois cents\u00a0\u00bb combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un bombardement sur Tchassiv Yar, mais il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019immeuble d\u2019habitation touch\u00e9, parlant \u00e0 la place de missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ayant d\u00e9truit un\u00a0\u00bb point de d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du bombardement russe \u00e0 Tchassiv Yar monte \u00e0 trente-quatre morts","dateModified":"2022-07-12T09:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:06:00+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien boit dans un abri sur la ligne de front dans le sud de la r\u00e9gion de Kharkiv, le 11\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/ad7766c_1657616696537-798765.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T09:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T08:55:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien a chang\u00e9 de registre c\u00f4t\u00e9 costume, optant pour une tenue de camouflage lors de ses diff\u00e9rentes prises de parole.                    Lire aussi :  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T08:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T08:27:23+00:00","articleBody":"    Sait-on avec quelles armes cette r\u00e9action a pu se faire ?    Serge B\u00e9nard         Bonjour,          Une vice-dirigeante de l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson, Ekaterina Houbareva, a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir men\u00e9 cette frappe avec des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars. Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T09:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T06:27:38+00:00","articleBody":"     Les forces d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson (sud) ont affirm\u00e9 que sept personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une soixantaine d\u2019autres bless\u00e9es dans le bombardement ukrainien qui a touch\u00e9 la ville de Nova Kakhovka, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, Vladimir Leontiev, le chef de l\u2019administration militaro-civile install\u00e9 dans cette localit\u00e9 par les forces russes.          L\u2019Ukraine, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle avait men\u00e9 une frappe sur des cibles militaires \u00e0 Nova Kakhovka, ajoutant que 52 militaires russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et un entrep\u00f4t de munitions d\u00e9truit.          Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par des m\u00e9dias russes, une \u00e9norme boule de feu et des gerbes sont projet\u00e9es vers le ciel en pleine nuit, pendant que retentissent de puissantes d\u00e9tonations et que s\u2019\u00e9l\u00e8ve une \u00e9paisse colonne de fum\u00e9e blanche.          Sur d\u2019autres images prises au matin et diffus\u00e9es par les autorit\u00e9s d\u2019occupation, on voit plusieurs \u00e9difices d\u00e9truits. \u00ab\u00a0Des dizaines de maisons ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es (\u2026). On sort les gens des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Leontiev. \u00ab\u00a0C\u2019est une trag\u00e9die terrible (\u2026). Le nombre [de victimes] va augmenter, car l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts est \u00e9norme\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.          Limitrophe de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, la r\u00e9gion de Kherson est largement occup\u00e9e par les forces russes engag\u00e9es, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne depuis plusieurs semaines une contre-offensive sur le front de Kherson, alors que le gros des troupes russes est d\u00e9ploy\u00e9 dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. Kiev est parvenu \u00e0 regagner du terrain et \u00e0 se rapprocher de Kherson, une ville de 290\u00a0000\u00a0habitants, mais ne parvient pas pour l\u2019heure \u00e0 percer en profondeur les lignes de d\u00e9fense russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: un bombardement ukrainien fait sept morts, selon la Russie","dateModified":"2022-07-12T09:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T05:46:15+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les personnes venant de Bi\u00e9lorussie, dont le r\u00e9gime est l\u2019alli\u00e9 de Moscou, sont devenues \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb aux yeux des Ukrainiens.                    Lire aussi :  A Kiev, le statut pr\u00e9caire des opposants bi\u00e9lorusses         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T06:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:59:21+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement ce week-end d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk, est mont\u00e9 \u00e0 33 morts, dont un enfant d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi le service d\u2019Etat des situations d\u2019urgence d\u2019Ukraine. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, o\u00f9 les op\u00e9rations de secours vont se poursuivre aujourd\u2019hui.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a, pour sa part, assur\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de 300\u00a0\u00bb combattants ukrainiens avaient p\u00e9ri pr\u00e8s de Tchassiv Yar, sans dire quand.          A Kharkiv (Nord-Est), \u00ab\u00a0des b\u00e2timents civils \u2013 un centre commercial et des logements \u2013 ont essuy\u00e9 le feu ennemi. Plusieurs missiles ont touch\u00e9 des maisons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de son administration, Oleh Synehoubov. Selon le parquet r\u00e9gional, \u00ab\u00a031 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants de quatre et 16\u00a0ans. Six civils, dont un adolescent de 17\u00a0ans et son p\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Des avions russes ont aussi tir\u00e9 quatre missiles lundi sur la r\u00e9gion d\u2019Odessa, cit\u00e9 portuaire sur la mer Noire, a soulign\u00e9 Kiev. Selon le commandement op\u00e9rationnel sud, les frappes \u2013 qui n\u2019ont pas fait de victime \u2013 ont touch\u00e9 des infrastructures portuaires, une habitation ainsi que des terres agricoles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trente-trois morts dans les bombardements de Tchassiv Yar, les recherches se poursuivent","dateModified":"2022-07-12T05:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:42:06+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, les Ukrainiens anticipent d\u2019\u00e2pres combats dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), dans le Donbass. \u00ab\u00a0Il existe des signes selon lesquels les unit\u00e9s ennemies se pr\u00e9parent \u00e0 intensifier les op\u00e9rations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout\u00a0\u00bb, a averti l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Kramatorsk, centre administratif du Donbass encore sous contr\u00f4le ukrainien, et sa voisine Sloviansk sont consid\u00e9r\u00e9es comme les prochaines cibles des militaires russes dans leur plan de conqu\u00eate totale du Donbass, quatre mois et demi apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Ce bassin minier est partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou, apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e.          L\u2019ambassade de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk sera inaugur\u00e9e aujourd\u2019hui \u00e0 Moscou, en pr\u00e9sence du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov.          Dans ce contexte, la Russie a fait savoir que, par un d\u00e9cret de Vladimir Poutine, elle voulait faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe de tous les Ukrainiens. Une mesure que le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb condamn\u00e9e car constituant \u00ab\u00a0un nouvel empi\u00e8tement sur la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, incompatible avec les normes et principes du droit international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine anticipe une offensive russe","dateModified":"2022-07-12T05:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:36:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je comprends que les temps sont durs, mais le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ne poss\u00e8de-t-il pas un costume\u00a0?\u00a0\u00bb Ce tweet de l\u2019\u00e9conomiste et financier Peter Schiff, apr\u00e8s l\u2019apparition, en tee-shirt kaki, de Volodymyr Zelensky lors de sa visioconf\u00e9rence du 16\u00a0mars devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, est tomb\u00e9 \u00e0 plat.          Hormis cette figure de Wall Street, ce v\u00eatement devenu consubstantiel au pr\u00e9sident ukrainien n\u2019a scandalis\u00e9 personne. Le signe que sa tenue de combat s\u2019est impos\u00e9e comme un vecteur politique \u2013 et positif \u2013 \u00e0 part enti\u00e8re.                    Lire aussi :  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T05:17:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:27:05+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 une nouvelle offensive de l\u2019arm\u00e9e russe sur des villes strat\u00e9giques de la r\u00e9gion orientale du Donbass, cible prioritaire de Moscou. \u00ab\u00a0Il existe des signes selon lesquels les unit\u00e9s ennemies se pr\u00e9parent \u00e0 intensifier les op\u00e9rations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout\u00a0\u00bb, a averti l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre ukrainien de la d\u00e9fense affirme que l\u2019Ukraine rassemble une force d\u2019un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec, pour objectif, de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res du Sud occup\u00e9es par la Russie.          Le bilan du bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk, est mont\u00e9 \u00e0 33 morts, dont un enfant d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi le service ukrainien des situations d\u2019urgence. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, o\u00f9 les op\u00e9rations de secours vont se poursuivre mardi.          L\u2019ambassade de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk sera inaugur\u00e9e mardi \u00e0 Moscou, en pr\u00e9sence du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Volodymyr Zelensky a accus\u00e9, lundi, le Canada de saper les sanctions contre la Russie en d\u00e9cidant de rendre \u00e0 l\u2019Allemagne des turbines en r\u00e9paration des deux gazoducs de Nord Stream\u00a01. Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 la convocation de l\u2019ambassadeur canadien \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0en raison d\u2019une exception absolument inacceptable au r\u00e9gime de sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-07-12T09:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:26:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 139e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-12T04:26:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/3335/2223/1342/894/3/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/12/17-6">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’ex-république yougoslave va ainsi abandonner sa devise nationale, la kuna, et devenir le vingtième pays membre de la zone euro, sept ans après l’entrée de la Lituanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Union européenne             L’Union européenne approuve l’adhésion de la Croatie à l’euro      L’ex-république yougoslave va ainsi abandonner sa devise nationale, la kuna, et devenir le vingtième pays membre de la zone euro, sept ans après l’entrée de la Lituanie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h51, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Devant le siège de l’Union européenne (UE) à Bruxelles, une bannière souhaite la bienvenue à la Croatie dans la zone euro, mardi 12 juillet 2022. L’UE a levé les derniers obstacles à l’adoption de l’euro par la Croatie.  VIRGINIA MAYO / AP                 Le Conseil de l’Union européenne, qui représente les pays membres, a adopté mardi 12 juillet les derniers actes juridiques validant le passage de la Croatie à l’euro au 1er janvier 2023. L’ex-république yougoslave va ainsi devenir le vingtième pays membre de la zone euro, sept ans après l’entrée de la Lituanie. La Croatie va abandonner sa devise nationale, la kuna, qui s’échangera au taux de 7,5345 kunas pour 1 euro, a annoncé le Conseil dans un communiqué.            « Je tiens à féliciter mon homologue, Zdravko Maric, et la Croatie tout entière, a déclaré le ministre des finances tchèque, Zbynek Stanjura, dont le pays assure la présidence tournante du Conseil. La Croatie a rempli avec succès tous les critères économiques requis et payera en euros à partir du 1er janvier 2023. »              L’événement a été marqué par une cérémonie de signature devant la presse à Bruxelles, en présence de la présidente de la Banque centrale européenne (BCE), Christine Lagarde, du vice-président de la Commission Valdis Dombrovskis et du commissaire à l’économie Paolo Gentiloni.            Trois cent quarante-cinq millions d’usagers            La Commission avait donné son feu vert à cette adhésion le 1er juin, estimant que la Croatie remplissait toutes les conditions. La fin de la procédure d’adhésion de la Croatie à la monnaie unique européenne intervient au moment où la devise, qui s’est affaiblie ces derniers mois dans le contexte de la guerre en Ukraine, a atteint la parité avec le dollar, pour la première fois depuis décembre 2002.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   L’euro a par ailleurs fêté en début d’année ses vingt ans d’existence en tant que monnaie fiduciaire. Au 1er janvier 2002, des millions d’Européens dans douze pays avaient abandonné leurs lires, francs, deutsche marks et drachmes pour des pièces et billets en euros.              Ils ont été rejoints depuis par sept autres pays : la Slovénie en 2007, Chypre et Malte en 2008, la Slovaquie (2009), l’Estonie (2011), la Lettonie (2014) et enfin la Lituanie en 2015. La zone euro rassemble déjà 345 millions d’habitants, en attendant la Croatie.            La monnaie unique est un symbole d’unité et de souveraineté européennes. Tous les pays de l’UE se sont engagés en théorie à y adhérer dès qu’ils remplissent les conditions, mais aucun calendrier n’est fixé. Seule exception : le Danemark a négocié une exemption après un référendum en 2000 par lequel les Danois ont rejeté l’euro.                              Lire aussi   Comment, en vingt ans, l’euro a été adopté par les Européens                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au commencement était le livre…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/l-union-europeenne-approuve-l-adhesion-de-la-croatie-a-l-euro_6134489_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne approuve l\u2019adh\u00e9sion de la Croatie \u00e0 l\u2019euro","dateCreated":"2022-07-12T14:51:45+02:00","datePublished":"2022-07-12T14:51:45+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:54:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Croatie"],"description":"L\u2019ex-r\u00e9publique yougoslave va ainsi abandonner sa devise nationale, la kuna, et devenir le vingti\u00e8me pays membre de la zone euro, sept ans apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de la Lituanie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/238/0/6295/3147/1342/671/60/0/bebf9ba_9f8ac0acdf3e43db91d42b4ef72d9513-9f8ac0acdf3e43db91d42b4ef72d9513-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-7">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Cet avocat de profession avait été accusé du massacre d’étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Mexique             Luis Echeverria, ancien président mexicain, est mort      Cet avocat de profession avait été accusé du massacre d’étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico.          Par Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Luis Echeverria, le 16 novembre 1969, à Mexico, après son investiture pour la présidentielle de 1970.  AP               Son nom reste associé au massacre de Tlatelolco. Ce 2 octobre 1968, à Mexico, des militaires ouvrent le feu sur des milliers d’étudiants, réunis sur la place des Trois-Cultures, à quelques jours de l’inauguration des Jeux olympiques d’été dans la capitale. Des francs-tireurs, postés dans les immeubles alentour, visent la foule. Au sol, des soldats encerclent les manifestants. La fusillade durera deux heures, faisant 25 morts selon les chiffres officiels, plus de 300 selon les associations de victimes.          Cinquante-trois ans plus tard, l’impunité plane toujours sur ce drame qui entache la mémoire de Luis Echeverria, ministre de l’intérieur (1963-1969) à l’époque. Elu président, deux ans plus tard, il mènera d’autres répressions sanglantes contre ses opposants.                           Lire aussi :  Le massacre de Mexico en 1968, symbole de l'impunité                 M. Echeverria est mort, vendredi 8 juillet, à l’âge de 100 ans, dans sa demeure de Cuernavaca (centre). C’est le seul ancien président mexicain (1970-1976) à avoir été jugé pour génocide, mais sans avoir posé un pied en prison. Sur la scène internationale, son image est restée celle d’un défenseur des nations du tiers-monde, militant pour l’autodétermination économique en pleine guerre froide. Allié à la fois de Richard Nixon aux Etats-Unis et de Salvador Allende au Chili, M. Echeverria a donné asile à des réfugiés chiliens après le coup d’Etat, en 1973, du général Augusto Pinochet.            Mais au Mexique, l’ancien président est passé à la postérité pour sa main de fer contre les contestataires du régime autoritaire instauré par le Parti révolutionnaire institutionnel. Le PRI, hégémonique durant soixante et onze ans jusqu’en 2000, avant de revenir au pouvoir de 2012 à 2018.          Sa vie est liée à l’histoire du parti. Né le 17 janvier 1922 à Mexico dans une famille de quatre enfants, il avait à peine trois ans quand a débuté le mandat du général Plutarco Elias Calles, créateur du Parti national révolutionnaire, l’embryon du PRI. M. Echeverria était encore adolescent lorsque le président Lazaro Cardenas a nationalisé, en 1938, la production pétrolière. Son diplôme de droit de l’université nationale autonome du Mexique obtenu, le jeune avocat rejoint, en 1946, les rangs du PRI. Douze ans plus tard, le trentenaire est déjà vice-ministre de l’intérieur avant de prendre la tête de ce ministère sous le mandat de Gustavo Diaz Ordaz (1964-1970), auquel il succédera.          « Guerre sale »          Plus charismatique que son prédécesseur, M. Echeverria affiche, à son arrivée à la présidence, l’image d’un progressiste en rupture avec l’autoritarisme du PRI. Mais un nouveau bain de sang, dans le droit fil de celui de 1968, entache son début de mandat : le 10 juin 1971, des étudiants mobilisés dans le centre de Mexico sont attaqués par un groupe de choc à la botte du PRI, surnommé « Los Halcones » (Les Faucons). Le massacre fait au moins 120 morts. Dans la foulée, M. Echeverria lance sa « guerre sale » contre les guérillas qui se renforcent dans les campagnes et dans les villes. Meurtres, disparitions forcées, tortures… La répression se veut violente et systématique selon une logique contre-insurrectionnelle.          Il vous reste 34.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/12/luis-echeverria-ancien-president-mexicain-est-mort_6134482_3382.html"},"headline":"Luis Echeverria, ancien pr\u00e9sident mexicain, est mort","dateCreated":"2022-07-12T14:19:07+02:00","datePublished":"2022-07-12T14:19:07+02:00","dateModified":"2022-07-12T14:50:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique","Disparitions"],"description":"Cet avocat de profession avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du massacre d\u2019\u00e9tudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 \u00e0 Mexico.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/3d4095b_1f389a0d893a43c9a5dfd6bf2fc89cac-1f389a0d893a43c9a5dfd6bf2fc89cac-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-8">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La monnaie unique européenne est plombée par le risque de coupure des approvisionnements russes en gaz pour l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Économie       Europe             L’euro atteint la parité avec le dollar, une première depuis sa mise en circulation      La monnaie unique européenne est plombée par le risque de coupure des approvisionnements russes en gaz pour l’Union européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h03    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un billet de 100 dollars et un billet de 100 euros. Pour la première fois en vingt ans, l’euro atteint la parité avec le dollar.  TETRA IMAGES / PHOTONONSTOP / TETRA IMAGES / PHOTONONSTOP                 L’euro est tombé, mardi 12 juillet, à 1 dollar, seuil qui n’avait pas été atteint depuis l’année de sa mise en circulation, il y a deux décennies. La monnaie unique européenne est plombée par le risque de coupure des approvisionnements russes en gaz pour l’Union européenne.            Les investisseurs privilégiaient le billet vert, qui a gagné près de 14 % depuis le début de l’année et s’est brièvement échangé à 1 dollar pour 1 euro quand les interrogations sur la toute nouvelle monnaie unique pesaient sur son cours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Le marché s’inquiète d’une crise énergétique majeure sur le Vieux Continent, doutant du rétablissement, par la Russie, des flux de gaz après une interruption pour maintenance sur le gazoduc Nord Stream 1. Cette situation accentue les craintes de récession en Europe.              L’énergie en provenance de Russie « est au cœur de la tourmente en Europe » et l’annonce, par le Canada, samedi, qu’il restituerait à l’Allemagne des turbines destinées au gazoduc Nord Stream pour atténuer la crise énergétique avec la Russie « est sans impact positif », commente Jeffrey Halley, analyste chez Oanda.            Le gazoduc Nord Stream 1 en maintenance            Lundi, le groupe russe majeur de l’énergie Gazprom a entamé dix jours de maintenance sur le gazoduc Nord Stream 1. L’Allemagne et d’autres pays européens attendent de voir si la livraison de gaz sera rétablie. « La question-clé est de savoir si le gaz reviendra après le 21 juillet. Les marchés semblent avoir déjà pris leur décision », note M. Halley. Pour Mark Haefele, analyste chez UBS, l’arrêt des livraisons russes de gaz en Europe « causerait une récession dans toute la zone euro avec trois trimestres consécutifs de contraction de l’économie ». La Banque centrale européenne (BCE) aura donc du mal à resserrer sa politique monétaire pour lutter contre l’inflation galopante sans aggraver la situation économique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, les banquiers centraux à l’attaque                   La Réserve fédérale américaine (FED) a plus de marge de manœuvre pour poursuivre ses hausses des taux, les chiffres de l’emploi publiés vendredi ayant montré que l’économie des Etats-Unis résiste, pour l’instant, mieux. La dégringolade de l’euro pourrait encore se poursuivre.            Difficulté face au franc suisse            Mercredi, les données sur l’inflation en France, en Allemagne et aux Etats-Unis pourraient nourrir les inquiétudes des investisseurs sur une divergence des économies des deux côtés de l’Atlantique. « Si l’inflation américaine est plus forte que le marché ne le prévoit, cela pourrait profiter au dollar », les investisseurs pariant que la FED va devoir agir encore plus vite pour remonter ses taux, estime Fawad Razaqzada, analyste chez Forex.com.              L’euro est très légèrement remonté après avoir atteint 1 dollar, et s’échangeait, vers 12 h 10, pour 1,0024 dollar. « Les investisseurs peinent à franchir le cap symbolique de la parité » et à faire tomber l’euro sous ce niveau, estime Walid Koudmani, analyste chez XTB. « Ce rythme lent prouve qu’il s’agit d’un mouvement dans la durée, de vente de l’euro et d’achat du dollar, et pas une manipulation du marché », ajoute M. Razaqzada.            L’euro est également en difficulté face au franc suisse, également une valeur refuge : il a reculé à 0,9836 franc suisse, un plus bas depuis 2015. Et le dollar brille aussi face aux autres monnaies considérées comme vulnérables au risque : la livre sterling a plongé jusqu’à 1,1807 dollar, un niveau plus atteint depuis mars 2020, quand le début de la pandémie de Covid-19 en Europe, en pleine négociation sur le Brexit, avait fait reculer la devise britannique à son plus bas niveau depuis 1985.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/12/l-euro-atteint-la-parite-avec-le-dollar-une-premiere-depuis-sa-mise-en-circulation_6134476_3234.html"},"headline":"L\u2019euro atteint la parit\u00e9 avec le dollar, une premi\u00e8re depuis sa mise en circulation","dateCreated":"2022-07-12T13:03:23+02:00","datePublished":"2022-07-12T13:03:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La monnaie unique europ\u00e9enne est plomb\u00e9e par le risque de coupure des approvisionnements russes en gaz pour l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/31/424/0/5125/2562/1342/671/60/0/8ce73fa_M6ZpOAR-aZcv78RcEJJpHoKp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-9">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Washington se refuse à plonger dans l’inconnu, en actant l’échec des négociations censées ranimer l’accord international sur le nucléaire iranien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             Face à l’Iran, Israël craint l’attentisme de Joe Biden      Washington se refuse à plonger dans l’inconnu, en actant l’échec des négociations censées ranimer l’accord international sur le nucléaire iranien.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, prend la parole au début de la réunion hebdomadaire du cabinet à Jérusalem, dimanche 10 juillet 2022.  MAYA ALLERUZZO / AP               Pour le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, la visite de Joe Biden, le 13 juillet, est l’occasion de célébrer une entente sans nuages avec le président démocrate. Mais, une fois les portes closes, les deux hommes devront aborder un désaccord capital, sans grande chance de le résoudre. Israël considère que son allié échoue à le protéger d’une menace existentielle, alors que le programme nucléaire iranien approche le seuil militaire.          M. Biden se refuse à signer l’acte de décès des négociations qu’il a lancées en avril 2021, afin de ranimer l’accord international de 2015 censé encadrer le programme iranien (JCPoA). Or ces pourparlers ont cessé de ralentir les progrès de Téhéran. Au contraire : depuis l’automne, la République islamique d’Iran s’affranchit des contraintes qui pesaient sur son programme nucléaire, au grand dam des négociateurs qui exhortent Téhéran, de manière incantatoire, à revenir au plus vite dans l’accord. L’échec de la dernière session de tractations, en juin à Doha, a suscité la consternation d’Israël, qui se demande combien de temps Washington peut encore prétendre y croire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : l’Iran sommé de respecter ses obligations                 L’Etat hébreu rappelle que les premières contraintes fixées par ce texte seront automatiquement levées en 2025, c’est-à-dire demain. Il exhorte son grand allié à saisir le Conseil de sécurité des Nations unies et à préparer l’usage de la force militaire. Dialogue de sourds. « M. Biden ne peut se résoudre à précipiter une crise, relève un diplomate européen. Si son administration n’a jamais défini de “plan B”, c’est qu’elle n’en a pas. » Un gouffre s’ouvre devant lui.          « Le “breakout” est atteint »          L’envoyé spécial de Washington pour l’Iran, Robert Malley, dont la posture d’ouverture exaspère Israël depuis le premier jour, demeure comptable d’une promesse de campagne – effacer le retrait du « deal » décrété par Donald Trump en 2018 –, alors que les élections de mi-mandat s’annoncent en novembre. Les Européens eux-mêmes envisagent des sanctions accrues contre le programme nucléaire et l’influence régionale de l’Iran. Mais M. Biden craint de transmettre le dossier au Conseil de sécurité.            Il se mettrait à la merci de Moscou et de Pékin, qui assurent la survie de Téhéran en achetant son pétrole, en dépit des sanctions américaines. Un blocage au Conseil laisserait au président Joe Biden peu d’options, tandis que la machine militaire américaine est accaparée par son soutien à l’Ukraine.          « Les Iraniens ont atteint une position dont ils ne pouvaient que rêver, estime Yoav Rosenberg, ancien analyste du renseignement militaire israélien. Si vous remontiez le temps et annonciez à n’importe quel négociateur, en 2015, que l’Iran enrichit aujourd’hui de l’uranium à 60 %, qu’il fait tourner des centrifugeuses avancées et expérimente avec l’uranium métal, il vous dirait que c’est fini, le “breakout” est atteint : l’Iran peut se doter d’assez de matériel fissile pour fabriquer une bombe. » Il faudrait désormais de deux à quatre semaines à Téhéran pour enrichir une quantité d’uranium (à 90 %) suffisante pour se doter d’une arme nucléaire, selon les estimations concordantes d’Israël, de Washington et des Européens.        Il vous reste 64.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/face-a-l-iran-israel-craint-l-attentisme-de-joe-biden_6134474_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019Iran, Isra\u00ebl craint l\u2019attentisme de Joe Biden","dateCreated":"2022-07-12T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-12T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-12T16:14:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Washington se refuse \u00e0 plonger dans l\u2019inconnu, en actant l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations cens\u00e9es ranimer l\u2019accord international sur le nucl\u00e9aire iranien.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/25d1faf_f409a145ff4c49abb1a0d25e50a8d362-f409a145ff4c49abb1a0d25e50a8d362-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-10">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le pouvoir à Téhéran, confronté à une vague de contestation après la mort de 43 personnes dans l’effondrement d’une tour, durcit le ton.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Cinéma             En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés      Le pouvoir à Téhéran, confronté à une vague de contestation après la mort de 43 personnes dans l’effondrement d’une tour, durcit le ton.          Par Ghazal Golshiri et Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le réalisateur iranien Mohammad Rasoulof, lors du 57e Festival international du film de Saint-Sébastien(Espagne), le 19 septembre 2009.  RAFA RIVAS / AFP               Coup sur coup, trois figures du cinéma iranien ont été arrêtées ces derniers jours. Vendredi 8 juillet, Mohammad Rasoulof et son confrère Mostafa Al-Ahmad ont ainsi été interpellés chez eux et conduits en détention au motif de leur activisme « anti-révolutionnaire ». Lundi 11 juillet, ce fut au tour du cinéaste Jafar Panahi, venu devant la prison où étaient incarcérés ses deux collègues pour s’inquiéter de leur sort, d’être appréhendé.          Voici quelques années que les autorités iraniennes, dont les interventions étaient plus feutrées du temps du cinéaste Abbas Kiarostami, durcissent leur joug, jouant au chat et à la souris avec quelques cinéastes nationaux qui ne rentrent pas dans le rang. Jafar Panahi, ex-assistant de Kiarostami, lauréat du Lion d’or à Venise, en 2000, pour Le Cercle, et Mohammad Rasoulof, lauréat de l’Ours d’or, en 2020, au Festival de Berlin pour Le diable n’existe pas, furent particulièrement visés, victimes tour à tour d’arrestations temporaires, de condamnations à des peines d’emprisonnement et d’interdiction de sortie du territoire. Les cinéastes, souvent appuyés par les institutions cinéphiles du monde entier, faisaient de leur mieux pour contourner cet arbitraire.           Voici quelques années que les autorités iraniennes jouent au chat et à la souris avec certains réalisateurs nationaux qui ne rentrent pas dans le rang          Ces arrestations marquent un nouveau tour de vis opéré ces derniers jours. Les réalisateurs, conjointement à de nombreux autres artistes, avaient publiquement dénoncé, sur les réseaux sociaux, la répression policière consécutive à une manifestation protestant contre l’écroulement, le 23 mai, d’un immeuble dans le sud-ouest du pays, causant la mort de quarante-trois personnes. Le drame a touché la tour Métropole, dans la ville d’Abadan, dont le propriétaire, Hossein Abdolbaghi, proche de certaines figures puissantes de la République islamique d’Iran, avait réussi à contourner les normes de sécurité lors de la construction. Des milliers d’Iraniens sont ainsi descendus dans la rue, à Abadan et ailleurs, pour dénoncer la corruption et l’incompétence des autorités. Face à cette colère populaire, la répression a été omniprésente. Dans leur lettre ouverte, les cinéastes iraniens demandaient aux forces de l’ordre de « déposer [leur] arme », phrase devenue un mot-dièse populaire sur les réseaux sociaux en persan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, l’effondrement d’un immeuble à Abadan suscite la colère                 Selon les informations relayées par l’une des avocates de M. Rasoulof, Maryam Kianersi, le cinéaste, placé en cellule d’isolement, est « en interrogatoire » à la prison tristement célèbre d’Evin. Jusqu’à présent, l’application de sa condamnation à un an de prison, confirmée en 2019, a été suspendue. Mais ses avocates redoutent que les autorités prennent prétexte de cette nouvelle arrestation pour le garder longuement en détention. Jafar Panahi, sous le coup d’une condamnation à six ans de prison, en suspens depuis 2010, pourrait également voir sa peine appliquée.        Il vous reste 40.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/12/en-iran-trois-cineastes-de-nouveau-emprisonnes_6134467_3246.html"},"headline":"En Iran, trois cin\u00e9astes de nouveau emprisonn\u00e9s","dateCreated":"2022-07-12T12:09:02+02:00","datePublished":"2022-07-12T12:09:02+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:09:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le pouvoir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, confront\u00e9 \u00e0 une vague de contestation apr\u00e8s la mort de 43\u00a0personnes dans l\u2019effondrement d\u2019une tour, durcit le ton.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
,{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/37/0/2913/1456/1342/671/60/0/09f7281_5681031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-11">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Depuis sa réélection triomphale, il multiplie les menaces de blocage à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongrie             Plus isolé que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto à Bruxelles      Depuis sa réélection triomphale, il multiplie les menaces de blocage à Bruxelles.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre hongrois Viktor Orban arrive pour la photo de groupe officielle lors du sommet de l’OTAN à Madrid, le 29 juin 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               « Nem » (« non » en hongrois) à l’embargo sur le pétrole russe. « Nem » aux sanctions contre le patriarche orthodoxe russe, Kirill. « Nem » à la taxation mondiale minimale des multinationales… Depuis sa réélection triomphale aux élections législatives du 3 avril, Viktor Orban ne semble plus avoir que ce mot à la bouche en Europe. Même s’ils ne sont pas tous de même ampleur et de même nature, les veto et les menaces de blocage pris au nom de la défense « des intérêts de la Hongrie » s’enchaînent à Bruxelles, où certains suspectent le premier ministre nationaliste hongrois de rouler pour Vladimir Poutine, le président russe, avec qui il entretient des relations chaleureuses.          Interrogé à ce sujet par le quotidien allemand Tagesspiegel, le 2 juillet, le chef du Parti populaire européen (conservateur), Manfred Weber, a ainsi dénoncé « le jeu très particulier d’Orban à la table européenne », en déclarant « en avoir assez de dépendre de lui pour les questions de politique étrangère ou d’embargo sur le pétrole », qui doivent toutes être décidées à l’unanimité dans l’Union européenne (UE). De plus en plus isolé au sein même de l’Europe centrale, où ses alliés traditionnels du groupe de Visegrad (Pologne, République tchèque, Slovaquie) lui tournent ouvertement le dos depuis qu’il refuse de s’engager derrière l’Ukraine, le chef de gouvernement nationaliste semble avoir décidé, à 59 ans, de faire prendre un virage résolument isolationniste au pays de dix millions d’habitants qu’il dirige d’une main de fer depuis désormais douze ans.                           Lire aussi :  Hongrie : victorieux aux législatives, Viktor Orban se dirige vers un quatrième mandat successif                 Un « marchandage » qui abîme l’Europe          Pour l’instant, M. Orban se garde toutefois d’aller jusqu’au divorce avec le camp occidental, alors que son pays a un besoin crucial des fonds communautaires. Il ne s’est jamais opposé à l’aide militaire que ses partenaires pouvaient apporter à Kiev et a fini par approuver tous les paquets de sanctions décidés en représailles à l’invasion de l’Ukraine, même s’il a obtenu une dérogation en ce qui concerne l’embargo sur le pétrole au terme de pénibles semaines de négociation. « Nous ne pouvons pas mettre notre veto chaque semaine », a-t-il estimé, vendredi 1er juillet, en reconnaissant être « tout seul » en Europe à penser que ces sanctions ne servent à rien au nom d’une victoire de Poutine qu’il juge visiblement inéluctable. « L’Ukraine se bat héroïquement, mais lentement les réalités militaires s’installent. Dans une guerre, le plus important ce sont les soldats, et [les Ukrainiens] sont en train de s’épuiser. Nous n’avons pas besoin de sanctions, mais d’un cessez-le-feu immédiat et de négociations de paix », estime M. Orban, qui se qualifie de « colombe » face « à tous les autres qui sont des faucons ».        Il vous reste 66.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/hongrie-plus-isole-que-jamais-viktor-orban-joue-la-politique-du-veto_6134465_3210.html"},"headline":"Plus isol\u00e9 que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-07-12T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-12T12:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:17:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Depuis sa r\u00e9\u00e9lection triomphale, il multiplie les menaces de blocage \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/7047fad_1657552432135-750842.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-12">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Selon l’ONU, ces soldats étaient venus appuyer la mission des Nations unies au Mali, soumise à des restrictions croissantes de la part de Bamako.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             La junte malienne interpelle 49 « mercenaires » ivoiriens au risque de relancer une crise régionale      Selon l’ONU, ces soldats étaient venus appuyer la mission des Nations unies au Mali, soumise à des restrictions croissantes de la part de Bamako.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le président malien de la transition, le colonel Assimi Goïta (à droite), lors de la fête nationale de l’armée, à Kati, le 20 janvier 2022.  FLORENT VERGNES / AFP                 Avec son treillis un peu lâche, le colonel Abdoulaye Maïga ne rentre pas vraiment dans la norme des présentateurs de journal télévisé. Ses apparitions sont cependant devenues un gage d’audience pour la télévision nationale malienne, comme lorsqu’il avait invité en février la France à retirer « sans délai » ses soldats de l’opération « Barkhane ». Le porte-parole de la junte au pouvoir à Bamako n’a pas failli à sa réputation, lundi 11 juillet, en annonçant que 49 militaires ivoiriens interpellés la veille à l’aéroport de Bamako étaient considérés comme « des mercenaires » et que ceux-ci avaient été « mis à la disposition des autorités judiciaires compétentes ».              Equipés de « leurs armements » et de « munitions de guerre » mais ayant dissimulé leur réelle profession en se faisant passer sur leur passeport pour des « étudiants, chauffeurs, maçons, mécaniciens, vendeuses… », ces militaires, majoritairement issus des forces spéciales ivoiriennes, seraient entrés « illégalement » sur le territoire malien à bord de deux vols distincts, « sans ordre de mission ni autorisation », avec « le dessein funeste (…) manifestement de briser la dynamique de la refondation et de la sécurisation du Mali, ainsi que du retour à l’ordre constitutionnel », selon la description des événements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’horlogerie fine » du retrait de l’opération « Barkhane » du Mali                   Les soldats ivoiriens auraient donné quatre motifs différents à leur venue, dont une « mission confidentielle » que le porte-parole du gouvernement n’a pas pris soin de préciser. Contactés par leurs homologues, les responsables militaires ivoiriens auraient affirmé « qu’ils ignoraient tout » de la présence de ces soldats. Pour se ménager une porte de sortie et peut-être éviter la crise diplomatique, le communiqué du gouvernement malien de transition, lu par l’officier, se clôt par un appel à « la coopération avec la République sœur de Côte d’Ivoire, afin que toute la lumière soit faite sur cette affaire ».            « C’est loufoque ! »            Hormis cette précaution, cette déclaration peut paraître aussi brutale qu’impromptue, huit jours seulement après que les voisins du Mali ont levé le blocus commercial et financier qu’ils lui avaient imposé en janvier. L’heure semblait à la décrispation et lundi soir, à Abidjan, une source officielle en perdait ses mots : « C’est loufoque ! Pourquoi tenterait-on un coup de force alors que l’on vient de lever des sanctions ? Ces soldats sont là dans le cadre d’un accord, notamment pour sécuriser la base du contingent allemand de la Minusma [mission des Nations unies pour la stabilisation au Mali]. »              Les accusations maliennes peuvent en effet paraître d’autant plus surprenantes que quelques heures plus tôt le porte-parole de la mission onusienne avait semblé éteindre la polémique. « Ces soldats sont déployés depuis plusieurs années au Mali dans le cadre d’un appui logistique pour le compte de l’un de nos contingents. D’après nos informations, leur relève du 10 juillet aurait été préalablement communiquée aux autorités nationales », expliquait Olivier Salgado dans une série de tweets, précisant que ce recours aux « éléments nationaux de soutien » (NSE) est « une pratique communément appliquée dans les missions de maintien de la paix ».            Dans le même temps, une note, datée du 5 juillet et attribuée au ministère ivoirien de la défense, apparaissait sur les réseaux sociaux. Celle-ci indique que « le 8e détachement NSE » conduit par « le lieutenant Kouassi Adam Sanni des Forces spéciales, effectuera le relève du 7e détachement le 10 juillet à Bamako ».            Stratégie de blocage            Dès lors, s’il ne s’agit que d’une rotation de routine et que ces militaires n’avaient pas « le dessein funeste » que leur prête le gouvernement malien, ce nouvel épisode de tension ne peut être compris que dans la stratégie de blocage, désormais imposée par Bamako à la Minusma. Après avoir poussé les forces françaises à précipiter leur sortie, les autorités maliennes ont multiplié les entraves au travail d’une mission de l’ONU affaiblie par ce départ.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, massacres en série perpétrés par des djihadistes dans le centre du pays                   En représailles aux sanctions de la région, près de 2 500 casques bleus venus d’Afrique de l’Ouest étaient encore, en juin, dans l’impossibilité d’être relevés. Certains depuis plus d’un an. Les vols et les déplacements au sol des Nations unies sont soumis à des restrictions croissantes. Les soldats ivoiriens interpellés devaient notamment être détachés auprès de la société Sahel Aviation Service, un sous-traitant de l’ONU, que le pouvoir a invité « à confier dorénavant sa sécurité » à l’armée malienne.              Lors du renouvellement du mandat de la Minusma fin juin, le Mali avait fait savoir qu’il entendait soumettre les mouvements de la Mission et ses enquêtes relatives aux droits de l’homme à son autorisation. Bamako venait pourtant de connaître une petite victoire en obtenant que dans la résolution, aucune condamnation directe ne soit faite de Wagner, cette société de sécurité privée proche du Kremlin, dont les mercenaires opèrent avec les soldats maliens depuis janvier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Groupe Wagner » dans « Le Monde », du conflit en Syrie à l’invasion de l’Ukraine                        Cyril Bensimon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au commencement était le livre…  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/12/la-junte-malienne-interpelle-49-mercenaires-ivoiriens-au-risque-de-relancer-une-crise-regionale_6134457_3212.html"},"headline":"La junte malienne interpelle 49 \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb ivoiriens au risque de relancer une crise r\u00e9gionale","dateCreated":"2022-07-12T11:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-12T11:30:10+02:00","dateModified":"2022-07-12T11:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Selon l\u2019ONU, ces soldats \u00e9taient venus appuyer la mission des Nations unies au Mali, soumise \u00e0 des restrictions croissantes de la part de Bamako.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/354/0/4247/2123/1342/671/60/0/1d3cf66_1657617052593-000-9wm3yv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-13">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La mère de l’auteur des coups de feu appartient à l’Eglise de l’unification, également connue sous le nom de secte Moon, mouvement religieux auquel elle a versé des dons qui ont conduit à sa faillite et à l’éclatement de sa famille.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             Shinzo Abe, l’ancien premier ministre japonais, assassiné pour ses liens avec la secte Moon      La mère de l’auteur des coups de feu appartient à l’Eglise de l’unification, également connue sous le nom de secte Moon, mouvement religieux auquel elle a versé des dons qui ont conduit à sa faillite et à l’éclatement de sa famille.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 15h22    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le véhicule transportant le corps de l’ancien premier ministre japonais Shinzo Abe quitte le temple Zojo-ji après ses funérailles à Tokyo, le 12 juillet.  HIRO KOMAE / AP               Alors que l’enquête se poursuit sur l’assassinat de Shinzo Abe, ciblé pour sa proximité avec la secte Moon, les funérailles de l’ancien premier ministre japonais se sont tenues dans l’intimité, mardi 12 juillet, au temple bouddhiste Zojo-ji, au cœur de Tokyo. Une veillée funèbre, ouverte au public, avait attiré, la veille, des centaines de personnes souhaitant rendre un dernier hommage à l’ancien chef de gouvernement tué à Nara alors qu’il prononçait un discours dans le cadre de la campagne pour les sénatoriales du 10 juillet. Elles pouvaient déposer des œillets blancs sur un autel orné de son portrait, souriant, en chemise blanche sans cravate.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                 Le premier ministre Fumio Kishida, s’y est rendu, comme la secrétaire américaine au Trésor, Janet Yellen, et le vice-président taïwanais, William Lai – la plus haute personnalité taïwanaise venue au Japon depuis la rupture des relations officielles, en 1972. De retour de Bali où il a participé à la réunion du G20, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a ensuite fait escale à Tokyo pour rendre hommage à « un homme porteur d’une vision » qui « a fait plus que beaucoup pour renforcer les relations entre les Etats-Unis et le Japon ».            Le même jour, le Parti libéral-démocrate (PLD) au pouvoir se gardait de tout triomphalisme après sa large victoire aux sénatoriales. Pour l’annonce des résultats qui ont donné 63 sièges au PLD sur les 125 à pourvoir, M. Kishida portait une cravate sombre et un ruban noir à la boutonnière, signes de deuil. Il avait souhaité le maintien du scrutin qui « représente un fondement de notre démocratie, ébranlé par la violence ». Les drapeaux ont été mis en berne au Kantei, les bureaux du premier ministre.          Relations avec les mouvements religieux          Pendant ce temps, la police continue d’interroger Tetsuya Yamagami, l’auteur des coups de feu. L’ancien marin de 41 ans reprochait à M. Abe ses liens avec « une organisation » que les autorités se refusaient à citer, tout comme les grands médias, jusqu’à ce que les hebdomadaires et publications en ligne, moins timorés, révèlent qu’il s’agissait de l’Association du Saint-Esprit pour l’unification mondiale, également connue sous le nom de secte Moon. « J’ai ciblé M. Abe en raison de sa proximité avec l’Eglise de l’unification », a expliqué Tetsuya Yamagami, qui a nié l’avoir tué pour des raisons politiques.          La mère de M. Yamagami appartient à l’Eglise de l’unification à laquelle elle a consenti des dons importants ayant conduit à sa faillite personnelle, le 21 août 2002. D’après M. Yamagami, sa haine de M. Abe est due à ce que cet engagement – confirmé par la secte – a conduit à l’éclatement de sa famille. L’Eglise de l’unification a été créée en 1954 par le révérend sud-coréen Moon Sun-myung (1920-2012). Comptant près de trois millions de membres dans le monde, elle a été rebaptisée, en 2005, Fédération des familles pour la paix mondiale et l’unification.        Il vous reste 51.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/l-ancien-premier-ministre-japonais-shinzo-abe-assassine-pour-ses-liens-avec-la-secte-moon_6134456_3210.html"},"headline":"Shinzo Abe, l\u2019ancien premier ministre japonais, assassin\u00e9 pour ses liens avec la secte Moon","dateCreated":"2022-07-12T11:10:32+02:00","datePublished":"2022-07-12T11:10:32+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:22:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La m\u00e8re de l\u2019auteur des coups de feu appartient \u00e0 l\u2019Eglise de l\u2019unification, \u00e9galement connue sous le nom de secte Moon, mouvement religieux auquel elle a vers\u00e9 des dons qui ont conduit \u00e0 sa faillite et \u00e0 l\u2019\u00e9clatement de sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/41d41ff_ffc4f8a99632445a98fa6d9a496d4618-ffc4f8a99632445a98fa6d9a496d4618-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-14">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le climat sécuritaire ne cesse de se dégrader dans le pays. En deux semaines, plus de quarante personnes sont mortes dans des lieux de fêtes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, colère et incompréhension après la fusillade meurtrière de Soweto      Le climat sécuritaire ne cesse de se dégrader dans le pays. En deux semaines, plus de quarante personnes sont mortes dans des lieux de fêtes.          Par Mathilde Boussion(Soweto, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un corps est évacué de la scène d’une fusillade dans un bar à Soweto, en Afrique du Sud, le dimanche 10 juillet 2022, qui a coûté la vie à quinze personnes.  SHIRAAZ MOHAMED / AP               Les habitants de Nomzamo Park n’en peuvent plus. Ils marchaient déjà la peur au ventre dans les rues sombres de ce quartier pauvre du township de Soweto, à Johannesburg. Ils craignent désormais de mourir en allant boire un verre. Après la fusillade qui a coûté la vie à quinze personnes dans une taverne, samedi 9 juillet, plusieurs centaines de résidents ont hurlé leur ras-le-bol au ministre de la police sud-africain, Bheki Cele, en visite sur les lieux du drame, lundi.            « On n’a pas de police, ici ! Quand on veut déposer plainte, on attend jusqu’à la nuit et, quand il y a des meurtres, personne ne vient », attaque une volontaire d’une brigade de surveillance locale. Assailli de toute part, Bheki Cele a promis le déploiement d’une unité spéciale. « Une fois qu’ils seront là, vous ne viendrez pas me chercher pour ramasser les corps parce que, quand ils arrivent, ils arrivent », a promis le responsable. Sans vraiment convaincre.                           Lire aussi :  Afrique du Sud : deux personnes arrêtées après deux fusillades dans des bars                 « Ils n’en ont rien à faire de nous, quand on les appelle la nuit, ils disent que c’est trop dangereux et qu’ils viendront le lendemain », raconte Khanyisile Mbhele, une voisine de la taverne réveillée par les coups de feu. A quelques mètres de sa maison, des traces de sang tapissent le trottoir devant le portail criblé d’impacts. Dans la nuit du samedi 9 juillet au dimanche 10 juillet, les fêtards étaient rassemblés dans ce bar étriqué quand des hommes descendus d’un minibus ont ouvert le feu sur les clients.          « Une fille m’a appelée à l’aide, je suis entrée dans la taverne, elle avait reçu des balles dans les jambes. Elle était entourée de corps, je n’avais jamais vu ça », poursuit la jeune voisine. Le temps que l’ambulance arrive, un homme, le seul à avoir trouvé une voiture, a eu le temps de faire trois rotations jusqu’à l’hôpital, assure-t-elle, en dénonçant, comme d’autres habitants, l’interminable attente de l’arrivée des secours et de la police.          Mort de 21 jeunes âgés de 13 à 17 ans          Dans ce quartier déshérité où de petites maisons subventionnées par le gouvernement côtoient des cabanes en tôle, on est habitué à entendre des coups de feu. « Tous les soirs », précise Khanyisile. Mais jamais autant.            Le climat sécuritaire ne cesse de se dégrader en Afrique du Sud : en deux semaines, plus de quarante personnes sont mortes dans des lieux de fêtes. Au cours du week-end, quatre personnes ont également été tuées au cours d’une fusillade dans un bar à Pietermaritzburg, dans la province du Kwazulu-Natal, et deux autres dans une taverne au sud de Johannesburg.        Il vous reste 59.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/12/en-afrique-du-sud-colere-et-incomprehension-apres-la-fusillade-meurtriere-de-soweto_6134451_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, col\u00e8re et incompr\u00e9hension apr\u00e8s la fusillade meurtri\u00e8re de Soweto","dateCreated":"2022-07-12T10:58:16+02:00","datePublished":"2022-07-12T10:58:16+02:00","dateModified":"2022-07-12T16:37:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Le climat s\u00e9curitaire ne cesse de se d\u00e9grader dans le pays. En deux semaines, plus de quarante personnes sont mortes dans des lieux de f\u00eates.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Soweto, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/232/0/3000/1500/1342/671/60/0/bf2e34c_c7291e9f489b44f4a51d4bde894b28e9-c7291e9f489b44f4a51d4bde894b28e9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-15">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La puissante famille, aujourd’hui poussé vers la sortie par des mois de protestation, a dominé la vie politique de l’île durant près de deux décennies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Les Rajapaksa, un clan qui a précipité le Sri Lanka dans l’abîme      La puissante famille, aujourd’hui poussé vers la sortie par des mois de protestation, a dominé la vie politique de l’île durant près de deux décennies.          Par Carole Dieterich(New Delhi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des manifestants avec les masques des frères Rajapaksa, le 26 avril, à Penideniya, au Sri Lanka.  ABHISHEK CHINNAPPA / GETTY IMAGES VIA AFP               Le Sri Lanka s’apprête sans doute à tourner une page de son histoire marquée par la domination des Rajapaksa. Le président Gotabaya Rajapaksa, qui était le dernier membre du clan à s’accrocher encore au pouvoir, devrait démissionner, mercredi 13 juillet. Chassé du palais présidentiel par une foule de manifestants en colère, samedi, l’homme a pris la fuite sous la protection de l’armée. Dans la hâte, il aurait laissé derrière lui 17,85 millions de roupies, soit environ 49 000 euros, en liquide. Les manifestants, qui manquent de tout depuis des mois en raison de la grave crise économique et financière qui frappe le pays, ont remis les billets flambant neufs à la police.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka plonge dans l’inconnu après la « prise de la Bastille »                 Plusieurs médias locaux avancent que le président se préparerait à partir pour Dubaï. Mardi 12 juillet au matin, des agents du principal aéroport international de Colombo et des passagers auraient empêché Basil Rajapaksa, ex-ministre des finances, de quitter le pays.            Cette chute humiliante du clan, poussé vers la sortie par la rue, contraste avec sa réputation. La famille Rajapaksa a dirigé le Sri Lanka d’une main de fer de 2005 à 2015, avant de revenir au pouvoir en novembre 2019. L’élection de Gotabaya Rajapaksa, surnommé « le terminator », avait alors consacré le retour aux responsabilités de la famille. Dans la foulée des attentats djihadistes d’avril 2019, qui avaient causé la mort de plus de 250 personnes, « Gota », le militaire de la fratrie et ancien ministre de la défense, réputé pour ses opérations impitoyables contre la guérilla des Tigres tamouls, s’était présenté comme l’homme capable de relever le pays, avec ses défis sécuritaires et économiques.          « Népotisme absolu »          Il a, peu à peu, réinstallé sa famille aux commandes du pays. Le frère de Gotabaya, l’ex-président Mahinda Rajapaksa, a été nommé premier ministre. Autre frère, Basil Rajapaksa, surnommé « Monsieur 10 % » – référence aux commissions qu’il aurait perçues sur des contrats publics –, est devenu ministre des finances. L’aîné de la fratrie, Chamal Rajapaksa, s’est vu attribuer le portefeuille de l’irrigation. Enfin, la nouvelle génération n’a pas été oubliée : Namal Rajapaksa, le fils aîné de Mahinda, pressenti pour prendre un jour la tête du pays, a écopé du ministère des sports et de la jeunesse. Tous, y compris le charismatique Mahinda, ont été poussés à la démission ces derniers mois dans l’espoir de maintenir Gotabaya au pouvoir.          « C’est du népotisme absolu, la famille Rajapaksa s’est appropriée l’Etat », fulmine Paikiasothy Saravanamuttu, fondateur du Centre for Policy Alternatives, un groupe de réflexion sri-lankais. Le président a également fait adopter un amendement à la Constitution lui conférant des pouvoirs étendus dans la nomination et la révocation des fonctionnaires, des juges, de la police, des ministres, et un contrôle sur les commissions indépendantes chargées des droits de l’homme et des efforts de lutte contre la corruption. Cette manœuvre avait notamment pour objet de le prémunir de toute enquête sur les allégations de corruption et les crimes qui ont pu être commis lors de la guerre civile.        Il vous reste 53.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/les-rajapaksa-saga-d-un-clan-qui-a-precipite-le-sri-lanka-dans-l-abime_6134440_3210.html"},"headline":"Sri Lanka\u00a0: les Rajapaksa, saga d\u2019un clan qui a ruin\u00e9 le pays","dateCreated":"2022-07-12T10:23:49+02:00","datePublished":"2022-07-12T10:23:49+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:17:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"La puissante famille, aujourd\u2019hui pouss\u00e9 vers la sortie par des mois de protestation, a domin\u00e9 la vie politique de l\u2019\u00eele durant pr\u00e8s de deux d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"New Delhi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/373/0/4341/2170/1342/671/60/0/6190756_1657606973833-020-1393855848.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-16">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le constructeur français de moteurs d’avions inaugure trois nouvelles usines dans le sud du pays et prévoit d’investir plus de 200 millions d’euros d’ici à 2025 pour renforcer sa présence dans le sous-continent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Inde             Safran s’invite au cœur de l’eldorado aérien indien      Le constructeur français de moteurs d’avions inaugure trois nouvelles usines dans le sud du pays et prévoit d’investir plus de 200 millions d’euros d’ici à 2025 pour renforcer sa présence dans le sous-continent.          Par Guy Dutheil         Publié aujourd’hui à 10h10    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans l’usine Safran Power Units de Toulouse (Haute-Garonne), le 7 juillet 2022.  BATARD PATRICK / ABACA               Le constructeur de moteurs d’avion Safran met le cap sur l’Inde. Olivier Andriès, directeur général du motoriste français, a inauguré ces derniers jours pas moins de trois nouvelles usines. Les deux premières sont situées à Hyderabad, dans l’Etat du Télangana, dans le sud de l’Inde. Elles produiront des câblages électriques dans l’une, et des pièces tournantes de moteur dans l’autre. Enfin, une troisième implantation, à Bangalore (dans l’Etat de Karnataka, dans le Sud), est dévolue à la production de canalisations pour le moteur LEAP, celui qui propulse les A320neo et le 737 MAX. Elle fait l’objet d’un partenariat à 50-50 avec le groupe industriel indien Hindustan Aeronautics Limited (HAL). Les trois centres emploieront près de 1 500 personnes. Pour marquer l’événement, le groupe avait choisi de convier la presse indienne et internationale.                            Lire aussi   « Le pire est derrière nous ! » : Safran affiche son optimisme pour tourner la page de la crise dans l’aéronautique                 Au total, le groupe prévoit d’investir plus de 200 millions d’euros d’ici à 2025 pour renforcer sa présence dans le sous-continent. A l’examen, la mise en œuvre de ces trois nouvelles implantations ne doit absolument rien au hasard. Après la Chine, l’Inde commence de s’imposer comme un nouvel eldorado pour l’aéronautique. Safran ne veut pas louper le coche. « Nous allons donner un coup d’accélérateur » à notre empreinte en Inde, a prévenu M. Andriès.  « L’ambition » principale, affichée par le directeur général, est « d’accompagner la croissance extrêmement forte du marché en Inde ». On le comprend, car elle est la plus forte au monde. « Il va doubler dans les dix ans qui viennent », se frotte par avance les mains le patron de Safran.          Le tournis          Les chiffres donnent le tournis. Alors que les prévisions de progression du trafic aérien s’accordent sur une moyenne annuelle de 3,9 % par an au niveau mondial, l’Inde fait cavalier seul avec une hausse attendue de 6,2 %. En parallèle, la flotte indienne va doubler d’ici à 2041, pour passer d’un peu moins de 850 appareils à plus de 1 600. Airbus est encore plus optimiste. A l’en croire, au cours des deux prochaines décennies, les compagnies indiennes auront besoin de près de 1 800 appareils moyen-courriers et d’un peu moins de 450 long-courriers. Un véritable boom, au point « que le taux de croissance en Inde est même plus élevé qu’en Chine », s’étonne presque M. Andriès.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Encore convalescent, Boeing veut laisser la crise derrière lui                 Il faut dire que la marge de progression y est très importante. Aujourd’hui, « le taux de vols par habitant est encore dix fois plus fort en Europe qu’en Inde. La réserve de trafic passager y est donc unique au monde », s’enthousiasme le directeur général. Pour Safran, l’objectif numéro un est de « s’assurer une bonne position sur le marché de l’aéronautique civile ». Une démarche qui fait écho à la politique de Make in India choisie par le gouvernement nationaliste du premier ministre, Narendra Modi.        Il vous reste 54.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/12/safran-s-invite-au-c-ur-de-l-eldorado-aerien-indien_6134435_3234.html"},"headline":"Safran s\u2019invite au c\u0153ur de l\u2019eldorado a\u00e9rien indien","dateCreated":"2022-07-12T10:10:30+02:00","datePublished":"2022-07-12T10:10:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inde"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Le constructeur fran\u00e7ais de moteurs d\u2019avions inaugure trois nouvelles usines dans le sud du pays et pr\u00e9voit d\u2019investir plus de 200\u00a0millions d\u2019euros d\u2019ici \u00e0 2025 pour renforcer sa pr\u00e9sence dans le sous-continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Guy Dutheil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/1017/0/6097/3048/1342/671/60/0/0ef4dd2_1657593336652-abacanewsroy-816852-022.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-17">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Tchizé dos Santos accuse la dernière épouse de son père et son médecin personnel d’être responsables de la détérioration de l’état de santé de l’ancien chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Angola             Le corps de l’ex-président angolais José Eduardo dos Santos autopsié en Espagne à la demande de sa fille      Tchizé dos Santos accuse la dernière épouse de son père et son médecin personnel d’être responsables de la détérioration de l’état de santé de l’ancien chef de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un journal angolais annonçant la mort de l’ancien président José Eduardo dos Santos, à Luanda, le 9 juillet 2022.  JULIO PACHECO NTELA / AFP                 Le corps de l’ancien président angolais José Eduardo dos Santos, mort vendredi 8 juillet à Barcelone, a été autopsié à la demande d’une de ses filles, qui juge son décès « suspicieux » et souhaite empêcher son enterrement en Angola. L’autopsie « a été réalisée durant le week-end », ont indiqué lundi à l’AFP les avocats de Tchizé dos Santos. « Nous n’avons pas encore les résultats », ont-ils précisé.            La fille de l’ex-président angolais avait demandé à la justice espagnole, quelques heures après le décès de son père, de pratiquer cette autopsie. Sollicitée par l’AFP, une porte-parole du tribunal de Barcelone a confirmé qu’un juge avait donné son feu vert à l’autopsie vendredi soir mais n’a pas communiqué davantage de détails.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ancien président angolais José Eduardo dos Santos est mort                   José Eduardo dos Santos, qui a dirigé l’Angola d’une main de fer de 1979 à 2017, est mort vendredi matin à l’âge de 79 ans dans une clinique de Barcelone, où il avait été hospitalisé après un arrêt cardiaque le 23 juin. L’ancien chef d’Etat avait quitté l’Angola pour Barcelone en avril 2019, officiellement pour raisons de santé. Son placement en soins intensifs, révélé par la presse, a mis au jour les vives tensions existant au sein de la famille dos Santos, notamment entre sa dernière épouse, Ana Paula – une ex-hôtesse de l’air de vingt-et-un ans sa cadette –, et sa fille Tchizé dos Santos, âgée de 44 ans.              Cette dernière, qui a porté plainte en Espagne quelques jours avant le décès pour « tentative d’homicide », accuse Ana Paula et le médecin personnel de son père d’être responsables de la détérioration de l’état de santé de l’ancien chef d’Etat. Elle assure que son père était séparé depuis longtemps d’Ana Paula. « Depuis leur séparation en 2017 et jusqu’au mois d’avril dernier, Ana Paula [ne lui] avait pas rendu visite à Barcelone », a assuré Tchizé dos Santos dans un communiqué publié samedi par ses avocats. Or « c’est depuis qu’elle est arrivée à Barcelone et s’est installée dans la maison » de l’ex-président « que sa santé s’est gravement détériorée », tant sur le plan physique que cognitif, ajoute-t-elle.            « Mon père ne voulait pas être enterré par Joao Lourenço »            Tchizé dos Santos, qui évoque dans son communiqué « une série d’indices » laissant penser que le décès de son père s’est produit dans des « conditions suspicieuses », souhaite s’opposer au retour de son corps en Angola. L’ancien président « a exprimé son souhait d’être enterré dans l’intimité en Espagne » et non « en Angola avec des funérailles nationales qui pourraient favoriser le gouvernement actuel » du président Joao Lourenço, insiste-t-elle.            Le ministre angolais des affaires étrangères, Tete Antonio, qui s’est rendu vendredi dans la clinique de Barcelone où José Eduardo dos Santos est décédé, a refusé de commenter ces accusations. « Nous ne sommes pas venus pour discuter de questions de cette nature, mais pour être présents lors d’un moment difficile », a-t-il déclaré à des journalistes. « Mon père ne voulait pas être enterré par Joao Lourenço », a souligné lundi soir Tchizé dos Santos lors d’un entretien à la chaîne CNN Portugal, décrivant l’actuel chef de l’Etat comme « un dictateur corrompu ».                              Lire aussi   Comment le nouveau président angolais tente de s’affranchir du clan dos Santos                   Le successeur de José dos Santos à la tête de l’Angola, qui est candidat à sa réélection en août, a décrété sept jours de deuil national jusqu’à vendredi inclus. Les autorités angolaises ont par ailleurs annoncé lundi matin l’ouverture d’un livre de condoléances à Luanda, la capitale, pour permettre aux Angolais de lui rendre hommage. Elles n’ont en revanche pas annoncé de quelconque calendrier pour d’éventuelles obsèques officielles en Angola.              Dauphin de José dos Santos, Joao Lourenço avait surpris en lançant dès son arrivée au pouvoir une vaste campagne contre la corruption ciblant la famille de son prédécesseur. José Eduardo dos Santos était accusé d’avoir largement détourné les ressources angolaises en favorisant sa famille et ses proches. Une autre de ses filles, Isabel, est considérée comme la femme la plus riche d’Afrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au commencement était le livre…  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/12/le-corps-de-l-ex-president-angolais-jose-eduardo-dos-santos-autopsie-en-espagne-a-la-demande-de-sa-fille_6134433_3212.html"},"headline":"Le corps de l\u2019ex-pr\u00e9sident angolais Jos\u00e9 Eduardo dos Santos autopsi\u00e9 en Espagne \u00e0 la demande de sa fille","dateCreated":"2022-07-12T09:43:46+02:00","datePublished":"2022-07-12T09:43:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Tchiz\u00e9 dos Santos accuse la derni\u00e8re \u00e9pouse de son p\u00e8re et son m\u00e9decin personnel d\u2019\u00eatre responsables de la d\u00e9t\u00e9rioration de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de l\u2019ancien chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/295/0/1772/886/1342/671/60/0/21b4047_1657611351869-000-32e46wg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-18">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Une décision de la Cour suprême de Turquie expose à une peine de prison à perpétuité la chercheuse française, en butte à une fausse accusation depuis 1998. Dans une tribune au « Monde », un collectif d’universitaires, parmi lesquels Nonna Mayer, François Héran et Eric Fassin, presse les autorités de lui apporter la protection nécessaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Turquie         « En condamnant Pinar Selek, c’est à l’indépendance de la recherche en sciences sociales que s’attaque le gouvernement turc »   Tribune        Collectif        Une décision de la Cour suprême de Turquie expose à une peine de prison à perpétuité la chercheuse française, en butte à une fausse accusation depuis 1998. Dans une tribune au « Monde », un collectif d’universitaires, parmi lesquels Nonna Mayer, François Héran et Eric Fassin, presse les autorités de lui apporter la protection nécessaire.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Subissant une procédure judiciaire qui dure depuis vingt-quatre ans, notre collègue Pinar Selek, sociologue, enseignante-chercheuse à l’université Côte d’Azur (UCA), est confrontée à une décision de la Cour suprême de Turquie qui a rendu, le 21 juin 2022, un arrêt d’annulation de son acquittement ; une décision inique qui rendra exécutoire une condamnation à la prison à perpétuité.          A la fin des années 1990, étudiante à l’université d’Istanbul, Pinar Selek travaille sur le traitement des minorités en Turquie. Arrêtée en juillet 1998, elle sera torturée et emprisonnée pendant plus de deux ans pour avoir refusé de livrer les noms des militants kurdes qu’elle avait interviewés dans le cadre de ses recherches sociologiques. Officiellement, Pinar Selek est accusée d’avoir commis un attentat sur un marché d’Istanbul. Cette accusation a été réduite à néant par plusieurs expertises qui ont montré que l’explosion avait été occasionnée par une fuite de gaz. En outre, le seul témoin qui l’accusait a reconnu avoir fait une fausse déposition sous la contrainte de la torture.          Pinar Selek a été acquittée à quatre reprises en 2006, 2008, 2011 et 2014 des charges qui pesaient contre elle. Exilée en France depuis fin 2011, la sociologue a soutenu sa thèse de doctorat à l’université de Strasbourg qui lui a accordé la protection académique. Elle a ensuite été accueillie à l’Ecole normale supérieure de Lyon où elle a été faite docteur honoris causa, puis à l’UCA, d’abord sur le Programme national d’accueil en urgence des scientifiques en exil (Pause), avec le soutien du ministère de l’enseignement supérieur, de la recherche et de l’innovation, de l’Institut de recherche pour le développement et du CNRS, puis comme chercheuse associée.          Chercheuse engagée          Désormais enseignante-chercheuse au sein de cette université, elle y enseigne la sociologie et y mène des recherches sur les migrations à l’unité de recherche migrations et société (Urmis). Pinar Selek a obtenu le statut de réfugiée en 2013 et reçu la nationalité française en 2017.            Chercheuse engagée en faveur du droit des personnes et des minorités nationales, religieuses, sexuelles, politiques, Pinar Selek affronte cette épreuve avec un courage et une dignité qui forcent l’admiration. Nous lui manifestons notre entière solidarité face à l’injustice et à la persécution dont elle est victime depuis plus de vingt ans. Comme c’est souvent le cas lors des procès politiques dans les régimes autoritaires, les poursuites à l’encontre de Pinar Selek se sont appuyées sur des chefs d’accusation qui ne sont fondés sur aucun élément sérieux.        Il vous reste 52.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/12/en-condamnant-pinar-selek-c-est-a-l-independance-de-la-recherche-en-sciences-sociales-que-s-attaque-le-gouvernement-turc_6134424_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En condamnant Pinar Selek, c\u2019est \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance de la recherche en sciences sociales que s\u2019attaque le gouvernement turc\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T07:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-12T07:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["Droits humains","International","Turquie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de Turquie expose \u00e0 une peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 la chercheuse fran\u00e7aise, en butte \u00e0 une fausse accusation depuis 1998. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019universitaires, parmi lesquels Nonna Mayer, Fran\u00e7ois H\u00e9ran et Eric Fassin, presse les autorit\u00e9s de lui apporter la protection n\u00e9cessaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/315/0/4928/2464/1342/671/60/0/004d0cc_1657548097193-000-par7768534.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-19">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le coureur explique, dans un documentaire diffusé sur la BBC, être venu de Djibouti à l’âge de 9 ans sous une fausse identité, avant d’être forcé à travailler comme domestique dans une famille.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Athlétisme             Mo Farah, quadruple champion olympique d’athlétisme, révèle avoir été « amené illégalement » au Royaume-Uni lorsqu’il était enfant      Le coureur explique, dans un documentaire diffusé sur la BBC, être venu de Djibouti à l’âge de 9 ans sous une fausse identité, avant d’être forcé à travailler comme domestique dans une famille.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mo Farah, le 5 septembre 2020, lors de son record du monde de l’heure, à Bruxelles.  MARTIN BUREAU / AFP                 « La vérité, c’est que je ne suis pas celui que vous croyez. La plupart des gens me connaissent sous le nom de Mo Farah, mais ce n’est pas la réalité. » C’est ainsi que Mo Farah, quadruple champion olympique d’athlétisme, révèle, dans un documentaire, être arrivé illégalement au Royaume-Uni sous une fausse identité. « J’ai été séparé de ma mère, et j’ai été amené illégalement sous le nom d’un autre enfant appelé Mohamed Farah », explique l’athlète britannique dans un entretien qui sera retransmis mercredi 13 juillet sur la BBC.            A la suite de ses révélations, le ministère de l’intérieur britannique a dit à l’Agence France-Presse (AFP), mardi 12 juillet, qu’« aucune poursuite ne sera[it] engagée » contre le sportif.              Celui qui fut champion olympique dans les épreuves du 5 000 mètres et du 10 000 mètres, en 2012 puis en 2016, raconte sur la BBC qu’il a reçu le nom de Mohamed Farah d’une femme qui l’avait fait venir au Royaume-Uni – lui affirmant qu’il y rejoindrait des proches – de Djibouti, pays d’Afrique orientale, à l’âge de 9 ans.                             Lire aussi :  Athlétisme : Mo Farah bat le record de l’heure pour son grand retour sur la piste                   Il s’appelle Hussein Abdi Kahin            L’athlète de 39 ans, dont le père a été tué en Somalie lorsqu’il avait 4 ans, assure se nommer en réalité Hussein Abdi Kahin. Sa mère et deux frères vivent dans la région séparatiste du Somaliland, non reconnue par la communauté internationale. « La véritable histoire est que je suis né au Somaliland, dans le nord de la Somalie, sous le nom de Hussein Abdi Kahin. Malgré ce que j’ai dit dans le passé, mes parents n’ont jamais vécu au Royaume-Uni », détaille-t-il.            A son arrivée dans le pays, la femme qui l’accompagnait s’est emparée du papier sur lequel figuraient les coordonnées de ses proches, l’a « déchiré et mis à la poubelle », relate Mo Farah. « A ce moment-là, j’ai su que j’avais un problème. »              Mo Farah, premier athlète britannique à remporter quatre médailles d’or olympiques, raconte également avoir été contraint de faire le ménage et de s’occuper d’autres enfants dans une famille du Royaume-Uni. « Si tu veux revoir ta famille un jour, ne dis rien », s’est-il entendu dire. « Souvent, je m’enfermais dans la salle de bains et je pleurais », confie-t-il.            « Je pense souvent à l’autre Mohamed Farah »            Un jour, il a fini par révéler la vérité à son professeur d’éducation physique, Alan Watkinson, qui avait remarqué ses changements d’humeur dès qu’il se trouvait sur la piste. Il est alors parti vivre chez la mère d’un « ami », qui s’est « vraiment occupée » de lui.            « Le seul langage qu’il semblait comprendre était celui de l’éducation physique et du sport », témoigne Alan Watkinson. « La seule chose que je pouvais faire pour m’éloigner de cette [situation] était de sortir et de courir », raconte l’athlète. Alan Watkinson a ensuite demandé la citoyenneté britannique pour Mo Farah, qui l’a obtenue le 25 juillet 2000.                              Lire aussi   Mo Farah: derrière les médailles, les doutes                   L’athlète explique que ce sont ses enfants qui l’ont incité à dévoiler la vérité sur son passé. « [Ce secret,] je l’ai gardé pendant si longtemps, c’était difficile parce que vous ne voulez pas y faire face et souvent mes enfants posaient des questions (…). Et vous avez toujours une réponse pour tout, mais vous n’avez pas de réponse pour ça. » « C’est la raison principale pour laquelle je raconte mon histoire, parce que je veux me sentir normal et ne pas avoir l’impression de m’accrocher à quelque chose », a-t-il clamé.              Mo Farah, qui a appelé son fils Hussein, en référence à son vrai prénom, a conclu : « Je pense souvent à l’autre Mohamed Farah, le garçon dont j’ai pris la place dans cet avion, et j’espère vraiment qu’il va bien. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/12/l-athlete-mo-farah-champion-olympique-revele-etre-arrive-illegalement-en-grande-bretagne-durant-son-enfance_6134421_3242.html"},"headline":"Mo Farah, quadruple champion olympique d\u2019athl\u00e9tisme, r\u00e9v\u00e8le avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0amen\u00e9 ill\u00e9galement\u00a0\u00bb au Royaume-Uni lorsqu\u2019il \u00e9tait enfant","dateCreated":"2022-07-12T06:20:02+02:00","datePublished":"2022-07-12T06:20:02+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:02:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le coureur explique, dans un documentaire diffus\u00e9 sur la BBC, \u00eatre venu de Djibouti \u00e0\u00a0l\u2019\u00e2ge de 9\u00a0ans sous une fausse identit\u00e9, avant d\u2019\u00eatre forc\u00e9 \u00e0 travailler comme domestique dans une famille.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/567/0/5456/2728/1342/671/60/0/c6fa641_5684821-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-20">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le Parquet national antiterroriste a ouvert une enquête préliminaire contre le géant des boissons, dont l’essentiel de la richesse s’est construit en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Centrafrique             Centrafrique : le groupe Castel sous le coup d’une enquête pour complicité de crimes contre l’humanité      Le Parquet national antiterroriste a ouvert une enquête préliminaire contre le géant des boissons, dont l’essentiel de la richesse s’est construit en Afrique.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 06h08, mis à jour à 11h19    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Pierre Castel, dirigeant du Groupe Castel, lors du salon du vin Vinexpo à Bordeaux, en mai 2019.  GEORGES GOBET / AFP               C’est le type d’affaire qui donne des sueurs froides à tous les entrepreneurs et industriels qui investissent dans des pays en guerre et se trouvent confrontés à l’épineuse question du moment où il devient nécessaire de suspendre son activité pour ne pas se rendre complice des agissements des belligérants.            Après la confirmation en mai par la cour d’appel de Paris de la mise en examen pour « complicité de crimes contre l’humanité » du cimentier Lafarge, soupçonné d’avoir versé en Syrie près de 13 millions d’euros entre 2013 et 2014 à l’organisation Etat islamique, à d’autres groupes armés et à des intermédiaires, un autre fleuron industriel français se trouve aujourd’hui dans le collimateur de la justice.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Revers pour Lafarge dans les poursuites pour ses liens avec des groupes terroristes en Syrie                 Les sommes en jeu et les implications géostratégiques sont sans commune mesure mais, mercredi 29 juin, le Parquet national antiterroriste (PNAT) a ouvert une enquête préliminaire sur de mêmes accusations de « complicité de crimes contre l’humanité » et de « complicité de crimes de guerre » visant cette fois le groupe Castel en Centrafrique.          Aucune plainte n’avait pourtant été déposée au préalable contre ce géant des boissons, parmi les premiers producteurs et négociants mondiaux de vin. Connue en France pour ses marques Listel, La Villageoise ou le caviste Nicolas, la marque a construit l’essentiel de la richesse en Afrique sous l’impulsion de son président-fondateur Pierre Castel, 95 ans et neuvième fortune française – avec sa famille – selon le classement 2021 du magazine Challenges.          « Un arrangement sécuritaire »          La vice-procureure Aurélie Belliot du pôle crimes contre l’humanité, crimes et délits de guerre du PNAT s’est fondée sur les conclusions d’un rapport déposé par l’ONG The Sentry – cofondée par l’acteur américain George Clooney –, quelques jours après sa publication en août 2021. L’organisation accuse la Sucrerie africaine de Centrafrique (Sucaf RCA), filiale de la Société d’organisation de management et de développement des industries alimentaires et agricoles (Somdiaa) détenue à plus de 87 % par le groupe Castel, d’avoir négocié fin 2014 « un arrangement sécuritaire », maintenu jusqu’en mars 2021, avec l’Unité pour la paix en Centrafrique (UPC). Une milice locale impliquée dans des exactions de masse.            The Sentry, qui s’est donné pour mission de traquer les « réseaux de prédateurs internationaux qui profitent des conflits violents, de la répression et de la kleptocratie », soutient que la Sucaf RCA a « mis en place un système sophistiqué et informel pour financer les milices armées par des paiements directs et indirects en espèces, ainsi que par un soutien en nature sous forme d’entretien des véhicules et de fourniture de carburant ».        Il vous reste 76.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/12/centrafrique-le-groupe-castel-sous-le-coup-d-une-enquete-pour-complicite-de-crimes-contre-l-humanite_6134420_3212.html"},"headline":"Centrafrique\u00a0: le groupe Castel sous le coup d\u2019une enqu\u00eate pour complicit\u00e9 de crimes contre l\u2019humanit\u00e9","dateCreated":"2022-07-12T06:08:34+02:00","datePublished":"2022-07-12T06:08:34+02:00","dateModified":"2022-07-12T11:19:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Centrafrique"],"description":"Le Parquet national antiterroriste a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire contre le g\u00e9ant des boissons, dont l\u2019essentiel de la richesse s\u2019est construit en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/515/0/2224/1112/1342/671/60/0/26acece_1657591848708-000-1ge9pn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       


        
  
