<FILE-date="2022/07/12/17">

<article-nb="2022/07/12/17-1">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans une tribune au « Monde », sept associations libanaises demandent à Emmanuel Macron que l’Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions françaises et européennes à l’encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays « de l’enfer dans lequel il est plongé ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », sept associations libanaises demandent à Emmanuel Macron que l’Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions françaises et européennes à l’encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays « de l’enfer dans lequel il est plongé ».   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Monsieur le président de la République,          Les élections législatives libanaises ont pu se tenir en mai 2022, malgré la déliquescence avancée du pays, la pression des milices et les manœuvres de la classe politique corrompue. Les résultats montrent qu’une grande partie des Libanais du Liban et de la diaspora a réussi à porter au Parlement des personnes courageuses et motivées, issues de la société civile, bravant le clientélisme et les menaces physiques.          Ces nouveaux députés, déterminés à jouer pleinement leur rôle réformateur, ont reçu un mandat clair des Libanais : sortir le Liban de ses crises et amorcer sa relance. Certes, il reste du chemin à faire pour que ces forces s’organisent et apprennent à travailler ensemble afin de relever les défis auxquels le Liban doit faire face. Cela ne pourra se faire sans un soutien efficace de la communauté internationale, et particulièrement de la France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, les élections législatives dominées par l’abstention                 Vous venez d’être réélu, et la France, moteur de l’Union européenne, peut sous votre impulsion faire encore beaucoup pour le Liban. Vous en avez la volonté, la détermination et l’énergie. Nous vous demandons de peser de tout votre poids pour que la France et la communauté internationale poursuivent leur mobilisation. Changement intérieur et soutien extérieur, c’est à cette double condition que le Liban sortira de l’enfer dans lequel il est plongé.          « Etat défaillant »          La classe politique au pouvoir ne souhaite pas se réformer. Elle bloque toutes les tentatives en ce sens, qu’elles soient demandées par le Fonds monétaire international, pour la mise en place du programme CEDRE, le renforcement de l’armée, un filet social, le fonctionnement de la justice ou le minimum de fonctionnement des services publics vitaux (électricité, santé, transports…).            Ce blocage perdurera tant qu’il n’y aura pas de pression efficace pour le lever. C’est ce qui nous pousse à demander l’application immédiate de sanctions françaises et européennes à l’encontre des dirigeants politiques et financiers libanais qui, du fait de leurs « actions destructrices », ont délibérément transformé le pays en un « Etat défaillant », comme l’a récemment déploré Olivier De Schutter, rapporteur spécial des Nations unies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Libanais à la merci de la « mafia des générateurs »                 En avril 2021 déjà, M. Le Drian avait annoncé la mise en place de sanctions contre les dirigeants libanais impliqués dans le blocage du pays ou dans la corruption. En juillet 2021, le Conseil des affaires étrangères de l’Union Européenne avait annoncé un accord politique en vue de la mise en place d’un régime de sanctions. Et le Conseil de l’Union Européenne avait adopté des sanctions ciblées « à l’encontre de personnes et d’entités ayant porté atteinte à la démocratie ou à l’Etat de droit au Liban ».        Il vous reste 49.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/12/monsieur-le-president-de-la-republique-nous-demandons-l-application-des-sanctions-a-l-encontre-des-dirigeants-libanais-corrompus_6134511_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Monsieur le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous demandons l\u2019application des sanctions \u00e0 l\u2019encontre des dirigeants libanais corrompus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T17:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-12T17:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-12T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Europe","International","Proche-Orient","Liban","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sept associations libanaises demandent \u00e0 Emmanuel Macron que l\u2019Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays \u00ab\u00a0de l\u2019enfer dans lequel il est plong\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/06/83/0/2327/1163/1342/671/60/0/3ea7e37_GAZ02_LEBANON-SECURITY-BLAST-MACRON_0806_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-2">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Cette somme, en provenance de l’Union européenne, des Etats-Unis et de la Banque mondiale, a été annoncée mardi. L’Ukraine dit avoir besoin de 5 milliards d’euros par mois pour faire fonctionner son économie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : Kiev reçoit près de 2,7 milliards d’euros d’aide financière, « un investissement qui nous rapproche de la victoire » Cette somme, en provenance de l’Union européenne, des Etats-Unis et de la Banque mondiale, a été annoncée mardi. L’Ukraine dit avoir besoin de 5 milliards d’euros par mois pour faire fonctionner son économie.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Les autorités ukrainiennes ont déclaré mardi que leurs forces ont ciblé, pendant la nuit, un dépôt de munitions russe dans le sud de l’Ukraine, à Nova Kakhovka, vu ici le lundi 11 juillet 2022. PLANET LABS PBC / AP                 Le même lieu après le bombardement ukrainien, à Nova Kakhovka, mardi 12 juillet 2022. PLANET LABS PBC / AP                     17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les patronats français et italien appellent Macron et Draghi à « annoncer des mesures impopulaires » sur le prix du gaz        Les présidents du Medef et de Confindustria, organisations patronales française et italienne, ont appelé aujourd’hui Emmanuel Macron et Mario Draghi à « annoncer des mesures impopulaires » pour préparer l’opinion publique à une « coupure complète » du gaz russe et une hausse des prix qui en résulterait. « Il est évident qu’on n’aura plus de gaz russe d’ici la fin de l’année, soit par [notre] choix, soit par choix des Russes », a affirmé le chef du Medef, Geoffroy Roux de Bézieux, lors d’une conférence de presse à Paris avec son homologue italien dans le cadre du 4e Forum économique franco-italien.          « Il faudra encaisser une hausse » des prix de l’énergie pour les consommateurs, a-t-il fait valoir, exhortant Emmanuel Macron à « dire la vérité à nos concitoyens » et « faire le choix du producteur avant de faire celui du consommateur ». « Et si on doit couper le gaz à des industriels, il faut le préparer en amont », a encore lancé M. Roux de Bézieux face à la presse réunie à l’ambassade d’Italie.          Le patron de la première organisation patronale française a également appelé à « ne pas sous-estimer l’impact que peuvent avoir les citoyens et les entreprises en terme de sobriété », soulignant que « baisser la température de 20 degrés à 19 degrés dans les bureaux des entreprises, c’est diminuer de 7 % [leur] consommation énergétique ».                    16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Israël envoie des équipements défensifs à l’Ukraine        Israël va envoyer en Ukraine des casques, des gilets pare-balles, des combinaisons de protection pour le déminage, des masques à gaz à destination des organisations civiles et humanitaires. L’envoi d’équipement militaire offensif n’est pas à l’ordre du jour.          Si le chef de la diplomatie israélienne, Yaïr Lapid, avait dénoncé l’invasion russe de l’Ukraine, dès son commencement, comme une « grave violation de l’ordre mondial », il avait également souligné les « liens anciens et profonds » unissant son pays à la Russie et à l’Ukraine, principaux viviers de l’alya, l’émigration juive vers Israël.          Le pays a jusqu’à présent été très prudent quant à l’aide accordée à l’Ukraine, envoyant de l’aide humanitaire à la fin de février – des purificateurs d’eau, du matériel médical, des médicaments, des tentes, des couvertures, notamment – et accueillant sur son territoire des réfugiés ukrainiens.                    16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Un investissement qui nous rapproche de la victoire » : l’Ukraine se félicite de la nouvelle aide de près de 1,7 milliard d’euros accordée par les Etats-Unis et la Banque mondiale        L’Ukraine va recevoir une aide supplémentaire de 1,7 milliard de dollars (soit 1,69 milliard d’euros) de la part de l’Agence américaine pour le développement international (Usaid), du département du Trésor et de la Banque mondiale. Cet argent est destiné à payer les salaires de ses travailleurs des services essentiels, dont le secteur de la santé, et à atténuer le déficit budgétaire aigu causé par la « guerre d’agression brutale » du président russe Vladimir Poutine, a déclaré l’Usaid dans un communiqué. Le déficit budgétaire de l’Ukraine se creuse en effet de 5 milliards de dollars par mois (quasiment autant d’euros), en raison de la fonte de ses revenus et de son incapacité à accéder à des financements sur les marchés extérieurs.          Alors que de nombreux membres du personnel médical ont quitté l’Ukraine, certains hôpitaux ont fermé leurs portes, et d’autres ont été bombardés. Les professionnels de la santé qui restent en Ukraine font leur travail dans des conditions très difficiles. Viktor Liashko, ministre ukrainien de la santé, a affirmé que le paiement des salaires des travailleurs de la santé devenait de plus en plus difficile chaque mois « en raison du fardeau écrasant de la guerre ». « 1,7 milliard de dollars n’est pas une énième aide financière, c’est un investissement qui nous rapproche de la victoire », a déclaré M. Liashko dans un communiqué. A ce jour, l’Usaid a accordé un soutien budgétaire de 4 milliards de dollars au gouvernement ukrainien. Ces fonds ont servi à maintenir l’approvisionnement en gaz et en électricité des hôpitaux et des écoles, à acheminer des fournitures humanitaires aux citoyens et à payer les salaires des fonctionnaires et des enseignants, a fait savoir l’organisation.          Lors de la semaine dernière, l’administration Biden avait également annoncé qu’elle allait envoyer 400 millions de dollars supplémentaires d’équipements militaires à l’Ukraine, soit le quinzième lot d’armes et d’équipements militaires transféré à l’Ukraine des stocks du ministère de la défense depuis août dernier. Au total, les Etats-Unis ont envoyé environ 7,3 milliards de dollars d’aide à l’Ukraine depuis le début de la guerre.                    15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vers de nouvelles négociations sur la reprise des livraisons des céréales bloquées en mer Noire avec la Russie, l’Ukraine et l’ONU        Des délégations russe et ukrainienne ainsi que des représentants de l’Organisation des Nations unies (ONU) se rencontreront demain à Istanbul pour discuter de la reprise des livraisons par la mer Noire de céréales bloquées dans les ports ukrainiens, a annoncé aujourd’hui le ministre de la défense turc, Hulusi Akar. Le directeur du département des organisations internationales au ministère des affaires étrangères russe, Piotr Ilitchiov, a confirmé la rencontre, tout en soulignant que Moscou avait une liste de demandes. « Nos conditions compréhensibles comprennent la possibilité de contrôler et fouiller le navire pour éviter la contrebande d’armes, et un engagement de Kiev à ne pas organiser de provocations », a ajouté M. Ilitchiov.          Cette réunion quadripartite aura lieu dans un contexte de hausse mondiale des prix des denrées alimentaires, due en partie à l’invasion de l’Ukraine par la Russie. L’Ukraine est l’un des principaux exportateurs mondiaux de blé et d’autres céréales, mais ses exportations ont été bloquées en mer Noire par des navires de guerre russes, et des mines placées par Kiev posent également problème. Des responsables turcs ont assuré disposer de 20 navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et pourraient être rapidement chargés de céréales ukrainiennes.          La Turquie, membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts diplomatiques depuis des semaines pour  faire reprendre les livraisons de céréales. Istanbul s’efforce d’entretenir de bons rapports avec Kiev et Moscou et se pose en médiatrice.                    15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des membres du mouvement de l’Armée de la jeunesse marchent près des cercueils lors des funérailles de cinquante-huit soldats non identifiés de la république autoproclamée de Louhansk, à Louhansk, le 12 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     14:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lego cesse définitivement ses ventes en Russie        Le numéro un mondial du jouet, le groupe danois Lego, quitte la Russie. Le fabricant des célèbres briques en plastique met ainsi « un terme à son partenariat » avec le distributeur russe Inventive Retail Group, « qui possédait et exploitait 81 magasins au nom de la marque ». Le groupe danois va également supprimer les postes de « la plupart de son équipe installée à Moscou », a-t-elle précisé.          Lego avait déjà décidé début mars de suspendre ses livraisons à la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine, mais les magasins exploités par son sous-traitant avaient pu rester ouverts et continuer à vendre leurs stocks. « Nous confirmons la résiliation du contrat avec Lego », a déclaré une porte-parole d’Inventive Retail Group. « Notre société continuera à travailler en tant qu’expert dans la catégorie des jouets de construction et éducatifs », a-t-elle ajouté, sans plus de précisions.          Début mai, la Russie avait placé les produits Lego sur la liste d’une centaine de catégories de marchandises dont l’importation sans l’accord des détenteurs de la propriété intellectuelle était autorisée. Parmi ces produits, on trouvait également les téléphones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des matières et pièces détachées utilisées dans l’industrie.                    14:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Iran va livrer des drones à la Russie selon la Maison Blanche, Téhéran se défend        Lors d’un point presse à Washington, le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirmé hier que l’Iran allait livrer « des centaines de drones [à la Russie], dont des appareils de combat, dans un délai très court ». Les drones ont joué un rôle important depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, pour les opérations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes.          Ces informations, issues des services de renseignement américains, « indiquent également que l’Iran se prépare à former les forces russes au maniement de ces drones et les premières séances de formation devaient débuter dès début juillet », a-t-il ajouté. Aujourd’hui, le porte-parole du ministère des affaires étrangères iranien, Nasser Kanani, a réagi à ces affirmations : « La coopération technologique date d’avant les événements en Ukraine et il n’y a eu aucun développement particulier dans ce domaine récemment. » Il a ajouté que la position de Téhéran est « claire et a été maintes fois exprimée officiellement ». L’Iran, a-t-il dit, est contre la guerre en Ukraine et appelle à « une solution politique », tout en dénonçant l’origine de cette crise : celle-ci est due, selon Téhéran, à la volonté d’expansion des Etats-Unis et de l’OTAN.                    14:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ukraine, récits de survie en « zone grise » : « Tant qu’il reste, je reste »        Dans l’oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chloé Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coincé entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre ici, se vit à hauteur d’hommes et de femmes, dans un décor de fin du monde.                    Lire aussi :  En Ukraine, récits de survie en « zone grise » : « Tant qu’il reste, je reste »                                 13:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexandre Loukachenko dit avoir parlé avec Poutine de « plans d’attaque » occidentaux contre la Russie        Le dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, a dit mardi avoir discuté par téléphone la veille avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, des « plans stratégiques d’attaque contre la Russie » que les Occidentaux ont, selon lui, préparés. Ces « plans » prévoient des offensives « passant par l’Ukraine et par la Biélorussie », a assuré M. Loukachenko, cité par l’agence biélorusse Belta.          Minsk fait face à une « guerre hybride » et les actions des Occidentaux « rapprochent le monde de l’abîme d’une grande guerre qui ne peut avoir de vainqueur », a ajouté M. Loukachenko. « L’histoire se répète », a-t-il conclu, en allusion aux invasions de la Russie par Napoléon Ier et par l’Allemagne nazie.          M. Loukachenko, qui louvoyait autrefois entre l’Europe et Moscou, s’est rangé du côté de la Russie et soutient son offensive contre l’Ukraine, permettant notamment à Moscou d’utiliser son territoire comme base arrière. Le mois dernier, M. Poutine a annoncé que Moscou allait livrer « dans les prochains mois » à la Biélorussie des missiles capables de transporter des charges nucléaires.          En raison de son soutien à Moscou et de la répression d’un vaste mouvement de contestation en 2020, la Biélorussie est visée par des sanctions occidentales, accroissant encore sa dépendance à l’égard de la Russie.                    Lire aussi :  Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie                                 12:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un bâtiment résidentiel brûle après une frappe militaire russe, à Mykolaïv, en Ukraine, le 12 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE / VIA REUTERS                     11:35   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE approuve une nouvelle aide financière de 1 milliard d’euros pour l’Ukraine        Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont approuvé mardi une nouvelle aide financière de 1 milliard d’euros pour l’Ukraine. Cette aide porte à 2,2 milliards d’euros le total de l’assistance macrofinancière (nom donné à l’aide financière européenne d’urgence fournie aux pays proches de l’UE) à Kiev.          L’aide « adoptée aujourd’hui vise à répondre aux besoins de financement immédiats et les plus urgents de l’Ukraine, et à faire en sorte que l’Etat ukrainien puisse continuer à remplir ses fonctions les plus essentielles », a déclaré le ministre des finances tchèque, Zbynek Stanjura, cité dans un communiqué.          Le gouvernement ukrainien estime avoir besoin de l’équivalent de 5 milliards d’euros par mois pour continuer à faire fonctionner l’économie du pays, avait déclaré en mai le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko.          Le milliard d’euros débloqué mardi par l’UE correspond au montant proposé par la Commission européenne le 1er juillet. Il constitue seulement la première partie d’un dispositif d’un montant maximum de 9 milliards d’euros en 2022 qui avait été proposé par l’exécutif européen en mai. Mais les Etats membres sont divisés sur les modalités de financement de cette aide, ce qui retarde le processus.                    11:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 14 milliards d’euros d’avoirs d’oligarques russes gelés dans l’UE        Quelque 13,8 milliards d’euros d’avoirs d’oligarques russes ont été gelés dans l’Union européenne (UE) dans le cadre des sanctions décidées contre Moscou en réponse à l’invasion de l’Ukraine, a annoncé mardi le commissaire européen à la justice, Didier Reynders. « C’est assez énorme, mais je dois dire qu’une très large part, plus de 12 milliards, [est gelée] par cinq Etats membres », a déclaré le commissaire belge. Il n’a pas précisé quels étaient ces pays. A la mi-juin, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, avait chiffré la somme gelée seulement en Allemagne à 4,48 milliards d’euros.          A la fin de juin, la « task force » des alliés occidentaux chargée de traquer les avoirs des élites russes avait annoncé qu’environ 30 milliards de dollars (29 milliards d’euros) d’avoirs détenus par des oligarques russes avaient été bloqués, ainsi que quelque 300 milliards de la Banque centrale de Russie. Cette « task force » comprend les Etats-Unis, l’Australie, la France, le Canada, l’Allemagne, le Japon, l’Italie, le Royaume-Uni et la Commission européenne.          Au total et depuis l’invasion de la Crimée en 2014, 1 158 individus – dont le président russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, mais aussi les membres de la Douma et des oligarques comme Roman Abramovitch, Mikhaïl Fridman ou Petr Aven – et 98 entités sont soumis à des gels d’avoirs et des interdictions d’entrer dans l’UE.                    11:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan du bombardement russe à Tchassiv Yar monte à trente-quatre morts        Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation de Tchassiv Yar, dans l’Est, s’est encore alourdi, passant à au moins trente-quatre morts, dont un enfant, selon les autorités locales. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent mardi.          La ville de Tchassiv Yar (12 000 habitants) est située dans l’oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent à conquérir.          Lundi, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que « plus de trois cents » combattants ukrainiens ont été tués par un bombardement sur Tchassiv Yar, mais il n’a pas évoqué l’immeuble d’habitation touché, parlant à la place de missiles de haute précision « ayant détruit un » point de déploiement « de l’armée ukrainienne ».                    11:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un militaire ukrainien boit dans un abri sur la ligne de front dans le sud de la région de Kharkiv, le 11 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                               10:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis le début de la guerre avec la Russie, le président ukrainien a changé de registre côté costume, optant pour une tenue de camouflage lors de ses différentes prises de parole.                    Lire aussi :  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d’une com très maîtrisée                       10:27   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sait-on avec quelles armes cette réaction a pu se faire ?    Serge Bénard         Bonjour,          Une vice-dirigeante de l’administration d’occupation de Kherson, Ekaterina Houbareva, a accusé les forces ukrainiennes d’avoir mené cette frappe avec des lance-roquettes multiples américains Himars. Il n’était pas possible de vérifier ces affirmations de manière indépendante dans l’immédiat.                    08:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kherson : un bombardement ukrainien fait sept morts, selon la Russie        Les forces d’occupation russes de la région de Kherson (sud) ont affirmé que sept personnes avaient été tuées et une soixantaine d’autres blessées dans le bombardement ukrainien qui a touché la ville de Nova Kakhovka, dans la nuit de lundi à mardi, a déclaré, sur Telegram, Vladimir Leontiev, le chef de l’administration militaro-civile installé dans cette localité par les forces russes.          L’Ukraine, de son côté, a déclaré qu’elle avait mené une frappe sur des cibles militaires à Nova Kakhovka, ajoutant que 52 militaires russes avaient été tués et un entrepôt de munitions détruit.          Dans une vidéo diffusée par des médias russes, une énorme boule de feu et des gerbes sont projetées vers le ciel en pleine nuit, pendant que retentissent de puissantes détonations et que s’élève une épaisse colonne de fumée blanche.          Sur d’autres images prises au matin et diffusées par les autorités d’occupation, on voit plusieurs édifices détruits. « Des dizaines de maisons ont été touchées (…). On sort les gens des décombres », a déclaré M. Leontiev. « C’est une tragédie terrible (…). Le nombre [de victimes] va augmenter, car l’ampleur des dégâts est énorme », a-t-il ajouté, dénonçant un « acte de terrorisme ».          Limitrophe de la péninsule de Crimée, annexée par Moscou en 2014, la région de Kherson est largement occupée par les forces russes engagées, depuis le 24 février, dans l’invasion de l’Ukraine.          L’armée ukrainienne mène depuis plusieurs semaines une contre-offensive sur le front de Kherson, alors que le gros des troupes russes est déployé dans le Donbass, dans l’est du pays. Kiev est parvenu à regagner du terrain et à se rapprocher de Kherson, une ville de 290 000 habitants, mais ne parvient pas pour l’heure à percer en profondeur les lignes de défense russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : à Kherson, la vie à l’heure russe                       07:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les personnes venant de Biélorussie, dont le régime est l’allié de Moscou, sont devenues « suspectes » aux yeux des Ukrainiens.                    Lire aussi :  A Kiev, le statut précaire des opposants biélorusses                       06:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trente-trois morts dans les bombardements de Tchassiv Yar, les recherches se poursuivent        Le bilan du bombardement ce week-end d’un immeuble d’habitation de Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk, est monté à 33 morts, dont un enfant d’une dizaine d’années, a annoncé lundi le service d’Etat des situations d’urgence d’Ukraine. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, où les opérations de secours vont se poursuivre aujourd’hui.          Le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a, pour sa part, assuré que « plus de 300 » combattants ukrainiens avaient péri près de Tchassiv Yar, sans dire quand.          A Kharkiv (Nord-Est), « des bâtiments civils – un centre commercial et des logements – ont essuyé le feu ennemi. Plusieurs missiles ont touché des maisons », a déclaré le responsable de son administration, Oleh Synehoubov. Selon le parquet régional, « 31 personnes ont été blessées, dont deux enfants de quatre et 16 ans. Six civils, dont un adolescent de 17 ans et son père, ont été tués ».          Des avions russes ont aussi tiré quatre missiles lundi sur la région d’Odessa, cité portuaire sur la mer Noire, a souligné Kiev. Selon le commandement opérationnel sud, les frappes – qui n’ont pas fait de victime – ont touché des infrastructures portuaires, une habitation ainsi que des terres agricoles.                                         Le contexte          Image de couverture :  Après des bombardements à Kharkhiv, le 11 juillet.   STRINGER / REUTERS          L’Ukraine s’attend à une nouvelle offensive de l’armée russe sur des villes stratégiques de la région orientale du Donbass, cible prioritaire de Moscou. « Il existe des signes selon lesquels les unités ennemies se préparent à intensifier les opérations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout », a averti l’état-major ukrainien.Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre de la défense ukrainien affirme que l’Ukraine rassemble une force d’un million d’hommes équipés d’armes occidentales, avec pour objectif de récupérer les zones côtières du Sud occupées par la Russie.Le bilan du bombardement d’un immeuble d’habitation de Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk, est monté à trente-trois morts, dont un enfant d’une dizaine d’années, a annoncé lundi le service ukrainien pour les situations d’urgence. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, où les opérations de secours vont se poursuivre mardi.L’ambassade de la région séparatiste de Donetsk sera inaugurée mardi à Moscou, en présence du ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov.Volodymyr Zelensky a accusé, lundi, le Canada de saper les sanctions contre la Russie en décidant de rendre à l’Allemagne des turbines en réparation des deux gazoducs de Nord Stream 1. Le président ukrainien a annoncé la convocation de l’ambassadeur canadien à Kiev « en raison d’une exception absolument inacceptable au régime de sanctions contre la Russie ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         Décryptages. A Kiev, le statut précaire des opposants biélorusses         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-12T14:37:48+00:00","coverageEndTime":"2022-07-13T02:37:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","description":"Cette somme, en provenance de l\u2019Union europ\u00e9enne, des Etats-Unis et de la Banque mondiale, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi. L\u2019Ukraine dit avoir besoin de 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois pour faire fonctionner son \u00e9conomie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev reçoit près de 2,7 milliards d’euros d’aide financière, « un investissement qui nous rapproche de la victoire »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette somme, en provenance de l\u2019Union europ\u00e9enne, des Etats-Unis et de la Banque mondiale, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi. L\u2019Ukraine dit avoir besoin de 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois pour faire fonctionner son \u00e9conomie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/3335/2223/1342/894/3/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-12T14:37:48+00:00"
,"endDate":"2022-07-13T02:37:48+00:00"
         Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9 mardi que leurs forces ont cibl\u00e9, pendant la nuit, un d\u00e9p\u00f4t de munitions russe dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Nova Kakhovka, vu ici le lundi 11\u00a0juillet 2022. PLANET LABS PBC \/ AP                 Le m\u00eame lieu apr\u00e8s le bombardement ukrainien, \u00e0 Nova Kakhovka, mardi 12\u00a0juillet 2022. PLANET LABS PBC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/c8fdaaf_1657631638279-456785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T15:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T15:10:42+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents du Medef et de Confindustria, organisations patronales fran\u00e7aise et italienne, ont appel\u00e9 aujourd\u2019hui Emmanuel Macron et Mario Draghi \u00e0 \u00ab\u00a0annoncer des mesures impopulaires\u00a0\u00bb pour pr\u00e9parer l\u2019opinion publique \u00e0 une \u00ab\u00a0coupure compl\u00e8te\u00a0\u00bb du gaz russe et une hausse des prix qui en r\u00e9sulterait. \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019on n\u2019aura plus de gaz russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, soit par [notre] choix, soit par choix des Russes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef du Medef, Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris avec son homologue italien dans le cadre du 4e Forum \u00e9conomique franco-italien.          \u00ab\u00a0Il faudra encaisser une hausse\u00a0\u00bb des prix de l\u2019\u00e9nergie pour les consommateurs, a-t-il fait valoir, exhortant Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 nos concitoyens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0faire le choix du producteur avant de faire celui du consommateur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et si on doit couper le gaz \u00e0 des industriels, il faut le pr\u00e9parer en amont\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 M. Roux de B\u00e9zieux face \u00e0 la presse r\u00e9unie \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Italie.          Le patron de la premi\u00e8re organisation patronale fran\u00e7aise a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas sous-estimer l\u2019impact que peuvent avoir les citoyens et les entreprises en terme de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0baisser la temp\u00e9rature de 20\u00a0degr\u00e9s \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s dans les bureaux des entreprises, c\u2019est diminuer de 7 % [leur] consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les patronats fran\u00e7ais et italien appellent Macron et Draghi \u00e0 \u00ab\u00a0annoncer des mesures impopulaires\u00a0\u00bb s...","dateModified":"2022-07-12T15:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T14:52:04+00:00","articleBody":"     Isra\u00ebl va envoyer en Ukraine des casques, des gilets pare-balles, des combinaisons de protection pour le d\u00e9minage, des masques \u00e0 gaz \u00e0 destination des organisations civiles et humanitaires. L\u2019envoi d\u2019\u00e9quipement militaire offensif n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour.          Si le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne, Ya\u00efr Lapid, avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, d\u00e8s son commencement, comme une \u00ab\u00a0grave violation de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, il avait \u00e9galement soulign\u00e9 les \u00ab\u00a0liens anciens et profonds\u00a0\u00bb unissant son pays \u00e0 la Russie et \u00e0 l\u2019Ukraine, principaux viviers de l\u2019alya, l\u2019\u00e9migration juive vers Isra\u00ebl.          Le pays a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent quant \u00e0 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, envoyant de l\u2019aide humanitaire \u00e0 la fin de f\u00e9vrier \u2013 des\u00a0purificateurs d\u2019eau, du mat\u00e9riel m\u00e9dical, des m\u00e9dicaments, des tentes, des couvertures, notamment \u2013 et accueillant sur son territoire des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl envoie des \u00e9quipements d\u00e9fensifs \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-12T14:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T14:27:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va recevoir une aide suppl\u00e9mentaire de 1,7\u00a0milliard de dollars (soit 1,69\u00a0milliard d\u2019euros) de la part de l\u2019Agence am\u00e9ricaine pour le d\u00e9veloppement international (Usaid), du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor et de la Banque mondiale. Cet argent est destin\u00e9 \u00e0 payer les salaires de ses travailleurs des services essentiels, dont le secteur de la sant\u00e9, et \u00e0 att\u00e9nuer le d\u00e9ficit budg\u00e9taire aigu caus\u00e9 par la \u00ab\u00a0guerre d\u2019agression brutale\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Usaid dans un communiqu\u00e9. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire de l\u2019Ukraine se creuse en effet de 5 milliards de dollars par mois (quasiment autant d\u2019euros), en raison de la fonte de ses revenus et de son incapacit\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 des financements sur les march\u00e9s ext\u00e9rieurs.          Alors que de nombreux membres du personnel m\u00e9dical ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, certains h\u00f4pitaux ont ferm\u00e9 leurs portes, et d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s. Les professionnels de la sant\u00e9 qui restent en Ukraine font leur travail dans des conditions tr\u00e8s difficiles. Viktor Liashko, ministre ukrainien de la sant\u00e9, a affirm\u00e9 que le paiement des salaires des travailleurs de la sant\u00e9 devenait de plus en plus difficile chaque mois \u00ab\u00a0en raison du fardeau \u00e9crasant de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a01,7\u00a0milliard de dollars n\u2019est pas une \u00e9ni\u00e8me aide financi\u00e8re, c\u2019est un investissement qui nous rapproche de la victoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Liashko dans un communiqu\u00e9. A ce jour, l\u2019Usaid a accord\u00e9 un soutien budg\u00e9taire de 4\u00a0milliards de dollars au gouvernement ukrainien. Ces fonds ont servi \u00e0 maintenir l\u2019approvisionnement en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9 des h\u00f4pitaux et des \u00e9coles, \u00e0 acheminer des fournitures humanitaires aux citoyens et \u00e0 payer les salaires des fonctionnaires et des enseignants, a fait savoir l\u2019organisation.          Lors de la semaine derni\u00e8re, l\u2019administration Biden avait \u00e9galement annonc\u00e9 qu\u2019elle allait envoyer 400\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine, soit le quinzi\u00e8me lot d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des stocks du minist\u00e8re de la d\u00e9fense depuis ao\u00fbt dernier. Au total, les Etats-Unis ont envoy\u00e9 environ 7,3\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un investissement qui nous rapproche de la victoire\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Ukraine se f\u00e9licite de la nouvelle aid...","dateModified":"2022-07-12T14:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T13:37:10+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ainsi que des repr\u00e9sentants de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) se rencontreront demain \u00e0 Istanbul pour discuter de la reprise des livraisons par la mer Noire de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar. Le directeur du d\u00e9partement des organisations internationales au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Piotr Ilitchiov, a confirm\u00e9 la rencontre, tout en soulignant que Moscou avait une liste de demandes. \u00ab\u00a0Nos conditions compr\u00e9hensibles comprennent la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler et fouiller le navire pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes, et un engagement de Kiev \u00e0 ne pas organiser de provocations\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Ilitchiov.          Cette r\u00e9union quadripartite aura lieu dans un contexte de hausse mondiale des prix des denr\u00e9es alimentaires, due en partie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, mais ses exportations ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es en mer Noire par des navires de guerre russes, et des mines plac\u00e9es par Kiev posent \u00e9galement probl\u00e8me. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de 20 navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et pourraient \u00eatre rapidement charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts diplomatiques depuis des semaines pour  faire reprendre les livraisons de c\u00e9r\u00e9ales. Istanbul s\u2019efforce d\u2019entretenir de bons rapports avec Kiev et Moscou et se pose en m\u00e9diatrice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers de nouvelles n\u00e9gociations sur la reprise des livraisons des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en mer Noire avec l...","dateModified":"2022-07-12T15:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#572037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T13:12:21+00:00","articleBody":"           Des membres du mouvement de l\u2019Arm\u00e9e de la jeunesse marchent pr\u00e8s des cercueils lors des fun\u00e9railles de cinquante-huit soldats non identifi\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Louhansk, \u00e0 Louhansk, le 12\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/1b0c57b_1657631516525-654331.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T13:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:58:29+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro un mondial du jouet, le groupe danois Lego, quitte la Russie. Le fabricant des c\u00e9l\u00e8bres briques en plastique met ainsi \u00ab\u00a0un terme \u00e0 son partenariat\u00a0\u00bb avec le distributeur russe Inventive Retail Group, \u00ab\u00a0qui poss\u00e9dait et exploitait 81 magasins au nom de la marque\u00a0\u00bb. Le groupe danois va \u00e9galement supprimer les postes de \u00ab\u00a0la plupart de son \u00e9quipe install\u00e9e \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Lego avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but mars de suspendre ses livraisons \u00e0 la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais les magasins exploit\u00e9s par son sous-traitant avaient pu rester ouverts et continuer \u00e0 vendre leurs stocks. \u00ab\u00a0Nous confirmons la r\u00e9siliation du contrat avec Lego\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole d\u2019Inventive Retail Group. \u00ab\u00a0Notre soci\u00e9t\u00e9 continuera \u00e0 travailler en tant qu\u2019expert dans la cat\u00e9gorie des jouets de construction et \u00e9ducatifs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          D\u00e9but mai, la Russie avait plac\u00e9 les produits Lego sur la liste d\u2019une centaine de cat\u00e9gories de marchandises dont l\u2019importation sans l\u2019accord des d\u00e9tenteurs de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e9tait autoris\u00e9e. Parmi ces produits, on trouvait \u00e9galement les t\u00e9l\u00e9phones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des mati\u00e8res et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es utilis\u00e9es dans l\u2019industrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lego cesse d\u00e9finitivement ses ventes en Russie","dateModified":"2022-07-12T13:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:35:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point presse \u00e0 Washington, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirm\u00e9 hier que l\u2019Iran allait livrer \u00ab\u00a0des centaines de drones\u00a0[\u00e0 la Russie], dont des appareils de combat, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court\u00a0\u00bb. Les drones ont jou\u00e9 un r\u00f4le important depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour les op\u00e9rations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes.          Ces informations, issues des services de renseignement am\u00e9ricains, \u00ab\u00a0indiquent \u00e9galement que l\u2019Iran se pr\u00e9pare \u00e0 former les forces russes au maniement de ces drones et les premi\u00e8res s\u00e9ances de formation devaient d\u00e9buter d\u00e8s d\u00e9but juillet\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Aujourd\u2019hui, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Nasser Kanani, a r\u00e9agi \u00e0 ces affirmations\u00a0: \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration technologique date d\u2019avant les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine et il n\u2019y a eu aucun d\u00e9veloppement particulier dans ce domaine r\u00e9cemment.\u00a0\u00bb Il a ajout\u00e9 que la position de T\u00e9h\u00e9ran est \u00ab\u00a0claire et a \u00e9t\u00e9 maintes fois exprim\u00e9e officiellement\u00a0\u00bb. L\u2019Iran, a-t-il dit, est contre la guerre en Ukraine et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une solution politique\u00a0\u00bb, tout en d\u00e9non\u00e7ant l\u2019origine de cette crise\u00a0: celle-ci est due, selon T\u00e9h\u00e9ran, \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019expansion des Etats-Unis et de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran va livrer des drones \u00e0 la Russie selon la Maison Blanche, T\u00e9h\u00e9ran se d\u00e9fend","dateModified":"2022-07-12T13:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:11:33+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T12:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T11:17:46+00:00","articleBody":"     Le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a dit mardi avoir discut\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone la veille avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, des \u00ab\u00a0plans strat\u00e9giques d\u2019attaque contre la Russie\u00a0\u00bb que les Occidentaux ont, selon lui, pr\u00e9par\u00e9s. Ces \u00ab\u00a0plans\u00a0\u00bb pr\u00e9voient des offensives \u00ab\u00a0passant par l\u2019Ukraine et par la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Loukachenko, cit\u00e9 par l\u2019agence bi\u00e9lorusse Belta.          Minsk fait face \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb et les actions des Occidentaux \u00ab\u00a0rapprochent le monde de l\u2019ab\u00eeme d\u2019une grande guerre qui ne peut avoir de vainqueur\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Loukachenko. \u00ab\u00a0L\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, en allusion aux invasions de la Russie par Napol\u00e9on Ier et par l\u2019Allemagne nazie.          M.\u00a0Loukachenko, qui louvoyait autrefois entre l\u2019Europe et Moscou, s\u2019est rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Russie et soutient son offensive contre l\u2019Ukraine, permettant notamment \u00e0 Moscou d\u2019utiliser son territoire comme base arri\u00e8re. Le mois dernier, M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 que Moscou allait livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires.          En raison de son soutien \u00e0 Moscou et de la r\u00e9pression d\u2019un vaste mouvement de contestation en\u00a02020, la Bi\u00e9lorussie est vis\u00e9e par des sanctions occidentales, accroissant encore sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.                    Lire aussi :  Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Loukachenko dit avoir parl\u00e9 avec Poutine de \u00ab\u00a0plans d\u2019attaque\u00a0\u00bb occidentaux contre la Rus...","dateModified":"2022-07-12T11:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T10:32:06+00:00","articleBody":"           Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel br\u00fble apr\u00e8s une frappe militaire russe, \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, le 12\u00a0juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/7b282ea_1657616629186-654092.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T11:06:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:35:36+00:00","articleBody":"     Les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont approuv\u00e9 mardi une nouvelle aide financi\u00e8re de 1\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019Ukraine. Cette aide porte \u00e0 2,2\u00a0milliards d\u2019euros le total de l\u2019assistance macrofinanci\u00e8re (nom donn\u00e9 \u00e0 l\u2019aide financi\u00e8re europ\u00e9enne d\u2019urgence fournie aux pays proches de l\u2019UE) \u00e0 Kiev.          L\u2019aide \u00ab\u00a0adopt\u00e9e aujourd\u2019hui vise \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de financement imm\u00e9diats et les plus urgents de l\u2019Ukraine, et \u00e0 faire en sorte que l\u2019Etat ukrainien puisse continuer \u00e0 remplir ses fonctions les plus essentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des finances tch\u00e8que, Zbynek Stanjura, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Le gouvernement ukrainien estime avoir besoin de l\u2019\u00e9quivalent de 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois pour continuer \u00e0 faire fonctionner l\u2019\u00e9conomie du pays, avait d\u00e9clar\u00e9 en mai le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko.          Le milliard d\u2019euros d\u00e9bloqu\u00e9 mardi par l\u2019UE correspond au montant propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne le 1er juillet. Il constitue seulement la premi\u00e8re partie d\u2019un dispositif d\u2019un montant maximum de 9 milliards d\u2019euros en 2022 qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en en mai. Mais les Etats membres sont divis\u00e9s sur les modalit\u00e9s de financement de cette aide, ce qui retarde le processus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE approuve une nouvelle aide financi\u00e8re de 1\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-12T10:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:25:13+00:00","articleBody":"     Quelque 13,8\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders. \u00ab\u00a0C\u2019est assez \u00e9norme, mais je dois dire qu\u2019une tr\u00e8s large part, plus de 12\u00a0milliards, [est gel\u00e9e] par cinq Etats membres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commissaire belge. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels \u00e9taient ces pays. A la mi-juin, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, avait chiffr\u00e9 la somme gel\u00e9e seulement en Allemagne \u00e0 4,48\u00a0milliards d\u2019euros.          A la fin de juin, la \u00ab\u00a0task force\u00a0\u00bb des alli\u00e9s occidentaux charg\u00e9e de traquer les avoirs des \u00e9lites russes avait annonc\u00e9 qu\u2019environ 30\u00a0milliards de dollars (29\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019avoirs d\u00e9tenus par des oligarques russes avaient \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, ainsi que quelque 300\u00a0milliards de la Banque centrale de Russie. Cette \u00ab\u00a0task force\u00a0\u00bb comprend les Etats-Unis, l\u2019Australie, la France, le Canada, l\u2019Allemagne, le Japon, l\u2019Italie, le Royaume-Uni et la Commission europ\u00e9enne.          Au total et depuis l\u2019invasion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, 1\u00a0158\u00a0individus \u2013 dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, mais aussi les membres de la Douma et des oligarques comme Roman Abramovitch, Mikha\u00efl Fridman ou Petr Aven \u2013 et 98\u00a0entit\u00e9s sont soumis \u00e0 des gels d\u2019avoirs et des interdictions d\u2019entrer dans l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 14\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes gel\u00e9s dans l\u2019UE","dateModified":"2022-07-12T09:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:15:46+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans l\u2019Est, s\u2019est encore alourdi, passant \u00e0 au moins trente-quatre morts, dont un enfant, selon les autorit\u00e9s locales. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, et les op\u00e9rations de secours se poursuivent mardi.          La ville de Tchassiv Yar (12\u00a0000\u00a0habitants) est situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent \u00e0 conqu\u00e9rir.          Lundi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de trois cents\u00a0\u00bb combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un bombardement sur Tchassiv Yar, mais il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019immeuble d\u2019habitation touch\u00e9, parlant \u00e0 la place de missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ayant d\u00e9truit un\u00a0\u00bb point de d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du bombardement russe \u00e0 Tchassiv Yar monte \u00e0 trente-quatre morts","dateModified":"2022-07-12T09:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:06:00+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien boit dans un abri sur la ligne de front dans le sud de la r\u00e9gion de Kharkiv, le 11\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/ad7766c_1657616696537-798765.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T09:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T08:55:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien a chang\u00e9 de registre c\u00f4t\u00e9 costume, optant pour une tenue de camouflage lors de ses diff\u00e9rentes prises de parole.                    Lire aussi :  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T08:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#571225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T08:27:23+00:00","articleBody":"    Sait-on avec quelles armes cette r\u00e9action a pu se faire ?    Serge B\u00e9nard         Bonjour,          Une vice-dirigeante de l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson, Ekaterina Houbareva, a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir men\u00e9 cette frappe avec des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars. Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T09:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T06:27:38+00:00","articleBody":"     Les forces d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson (sud) ont affirm\u00e9 que sept personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une soixantaine d\u2019autres bless\u00e9es dans le bombardement ukrainien qui a touch\u00e9 la ville de Nova Kakhovka, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, Vladimir Leontiev, le chef de l\u2019administration militaro-civile install\u00e9 dans cette localit\u00e9 par les forces russes.          L\u2019Ukraine, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle avait men\u00e9 une frappe sur des cibles militaires \u00e0 Nova Kakhovka, ajoutant que 52 militaires russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et un entrep\u00f4t de munitions d\u00e9truit.          Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par des m\u00e9dias russes, une \u00e9norme boule de feu et des gerbes sont projet\u00e9es vers le ciel en pleine nuit, pendant que retentissent de puissantes d\u00e9tonations et que s\u2019\u00e9l\u00e8ve une \u00e9paisse colonne de fum\u00e9e blanche.          Sur d\u2019autres images prises au matin et diffus\u00e9es par les autorit\u00e9s d\u2019occupation, on voit plusieurs \u00e9difices d\u00e9truits. \u00ab\u00a0Des dizaines de maisons ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es (\u2026). On sort les gens des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Leontiev. \u00ab\u00a0C\u2019est une trag\u00e9die terrible (\u2026). Le nombre [de victimes] va augmenter, car l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts est \u00e9norme\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.          Limitrophe de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, la r\u00e9gion de Kherson est largement occup\u00e9e par les forces russes engag\u00e9es, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne depuis plusieurs semaines une contre-offensive sur le front de Kherson, alors que le gros des troupes russes est d\u00e9ploy\u00e9 dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. Kiev est parvenu \u00e0 regagner du terrain et \u00e0 se rapprocher de Kherson, une ville de 290\u00a0000\u00a0habitants, mais ne parvient pas pour l\u2019heure \u00e0 percer en profondeur les lignes de d\u00e9fense russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: un bombardement ukrainien fait sept morts, selon la Russie","dateModified":"2022-07-12T09:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T05:46:15+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les personnes venant de Bi\u00e9lorussie, dont le r\u00e9gime est l\u2019alli\u00e9 de Moscou, sont devenues \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb aux yeux des Ukrainiens.                    Lire aussi :  A Kiev, le statut pr\u00e9caire des opposants bi\u00e9lorusses         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit pr\u00e8s de 2,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re, \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-12T06:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:59:21+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement ce week-end d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk, est mont\u00e9 \u00e0 33 morts, dont un enfant d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi le service d\u2019Etat des situations d\u2019urgence d\u2019Ukraine. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, o\u00f9 les op\u00e9rations de secours vont se poursuivre aujourd\u2019hui.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a, pour sa part, assur\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de 300\u00a0\u00bb combattants ukrainiens avaient p\u00e9ri pr\u00e8s de Tchassiv Yar, sans dire quand.          A Kharkiv (Nord-Est), \u00ab\u00a0des b\u00e2timents civils \u2013 un centre commercial et des logements \u2013 ont essuy\u00e9 le feu ennemi. Plusieurs missiles ont touch\u00e9 des maisons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de son administration, Oleh Synehoubov. Selon le parquet r\u00e9gional, \u00ab\u00a031 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants de quatre et 16\u00a0ans. Six civils, dont un adolescent de 17\u00a0ans et son p\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Des avions russes ont aussi tir\u00e9 quatre missiles lundi sur la r\u00e9gion d\u2019Odessa, cit\u00e9 portuaire sur la mer Noire, a soulign\u00e9 Kiev. Selon le commandement op\u00e9rationnel sud, les frappes \u2013 qui n\u2019ont pas fait de victime \u2013 ont touch\u00e9 des infrastructures portuaires, une habitation ainsi que des terres agricoles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trente-trois morts dans les bombardements de Tchassiv Yar, les recherches se poursuivent","dateModified":"2022-07-12T05:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:42:06+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, les Ukrainiens anticipent d\u2019\u00e2pres combats dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), dans le Donbass. \u00ab\u00a0Il existe des signes selon lesquels les unit\u00e9s ennemies se pr\u00e9parent \u00e0 intensifier les op\u00e9rations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout\u00a0\u00bb, a averti l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Kramatorsk, centre administratif du Donbass encore sous contr\u00f4le ukrainien, et sa voisine Sloviansk sont consid\u00e9r\u00e9es comme les prochaines cibles des militaires russes dans leur plan de conqu\u00eate totale du Donbass, quatre mois et demi apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Ce bassin minier est partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou, apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e.          L\u2019ambassade de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk sera inaugur\u00e9e aujourd\u2019hui \u00e0 Moscou, en pr\u00e9sence du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov.          Dans ce contexte, la Russie a fait savoir que, par un d\u00e9cret de Vladimir Poutine, elle voulait faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe de tous les Ukrainiens. Une mesure que le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb condamn\u00e9e car constituant \u00ab\u00a0un nouvel empi\u00e8tement sur la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, incompatible avec les normes et principes du droit international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine anticipe une offensive russe","dateModified":"2022-07-12T05:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:36:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je comprends que les temps sont durs, mais le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ne poss\u00e8de-t-il pas un costume\u00a0?\u00a0\u00bb Ce tweet de l\u2019\u00e9conomiste et financier Peter Schiff, apr\u00e8s l\u2019apparition, en tee-shirt kaki, de Volodymyr Zelensky lors de sa visioconf\u00e9rence du 16\u00a0mars devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, est tomb\u00e9 \u00e0 plat.          Hormis cette figure de Wall Street, ce v\u00eatement devenu consubstantiel au pr\u00e9sident ukrainien n\u2019a scandalis\u00e9 personne. Le signe que sa tenue de combat s\u2019est impos\u00e9e comme un vecteur politique \u2013 et positif \u2013 \u00e0 part enti\u00e8re.                    Lire aussi :  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T05:17:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:27:05+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 une nouvelle offensive de l\u2019arm\u00e9e russe sur des villes strat\u00e9giques de la r\u00e9gion orientale du Donbass, cible prioritaire de Moscou. \u00ab\u00a0Il existe des signes selon lesquels les unit\u00e9s ennemies se pr\u00e9parent \u00e0 intensifier les op\u00e9rations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout\u00a0\u00bb, a averti l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre ukrainien de la d\u00e9fense affirme que l\u2019Ukraine rassemble une force d\u2019un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec, pour objectif, de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res du Sud occup\u00e9es par la Russie.          Le bilan du bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk, est mont\u00e9 \u00e0 33 morts, dont un enfant d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi le service ukrainien des situations d\u2019urgence. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, o\u00f9 les op\u00e9rations de secours vont se poursuivre mardi.          L\u2019ambassade de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk sera inaugur\u00e9e mardi \u00e0 Moscou, en pr\u00e9sence du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Volodymyr Zelensky a accus\u00e9, lundi, le Canada de saper les sanctions contre la Russie en d\u00e9cidant de rendre \u00e0 l\u2019Allemagne des turbines en r\u00e9paration des deux gazoducs de Nord Stream\u00a01. Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 la convocation de l\u2019ambassadeur canadien \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0en raison d\u2019une exception absolument inacceptable au r\u00e9gime de sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-07-12T09:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html#570812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-approuve-une-nouvelle-aide-financiere-d-un-milliard-d-euros-a-kiev_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:26:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 139e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/278/0/3335/1667/1342/671/60/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-12T04:26:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/3335/2223/1342/894/3/0/23cd3bb_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kharkiv-shelling-0711-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/12/17-3">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’ex-république yougoslave va ainsi abandonner sa devise nationale, la kuna, et devenir le vingtième pays membre de la zone euro, sept ans après l’entrée de la Lituanie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Union européenne             L’Union européenne approuve l’adhésion de la Croatie à l’euro      L’ex-république yougoslave va ainsi abandonner sa devise nationale, la kuna, et devenir le vingtième pays membre de la zone euro, sept ans après l’entrée de la Lituanie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h51, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Devant le siège de l’Union européenne (UE) à Bruxelles, une bannière souhaite la bienvenue à la Croatie dans la zone euro, mardi 12 juillet 2022. L’UE a levé les derniers obstacles à l’adoption de l’euro par la Croatie.  VIRGINIA MAYO / AP                 Le Conseil de l’Union européenne, qui représente les pays membres, a adopté mardi 12 juillet les derniers actes juridiques validant le passage de la Croatie à l’euro au 1er janvier 2023. L’ex-république yougoslave va ainsi devenir le vingtième pays membre de la zone euro, sept ans après l’entrée de la Lituanie. La Croatie va abandonner sa devise nationale, la kuna, qui s’échangera au taux de 7,5345 kunas pour 1 euro, a annoncé le Conseil dans un communiqué.            « Je tiens à féliciter mon homologue, Zdravko Maric, et la Croatie tout entière, a déclaré le ministre des finances tchèque, Zbynek Stanjura, dont le pays assure la présidence tournante du Conseil. La Croatie a rempli avec succès tous les critères économiques requis et payera en euros à partir du 1er janvier 2023. »              L’événement a été marqué par une cérémonie de signature devant la presse à Bruxelles, en présence de la présidente de la Banque centrale européenne (BCE), Christine Lagarde, du vice-président de la Commission Valdis Dombrovskis et du commissaire à l’économie Paolo Gentiloni.            Trois cent quarante-cinq millions d’usagers            La Commission avait donné son feu vert à cette adhésion le 1er juin, estimant que la Croatie remplissait toutes les conditions. La fin de la procédure d’adhésion de la Croatie à la monnaie unique européenne intervient au moment où la devise, qui s’est affaiblie ces derniers mois dans le contexte de la guerre en Ukraine, a atteint la parité avec le dollar, pour la première fois depuis décembre 2002.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   L’euro a par ailleurs fêté en début d’année ses vingt ans d’existence en tant que monnaie fiduciaire. Au 1er janvier 2002, des millions d’Européens dans douze pays avaient abandonné leurs lires, francs, deutsche marks et drachmes pour des pièces et billets en euros.              Ils ont été rejoints depuis par sept autres pays : la Slovénie en 2007, Chypre et Malte en 2008, la Slovaquie (2009), l’Estonie (2011), la Lettonie (2014) et enfin la Lituanie en 2015. La zone euro rassemble déjà 345 millions d’habitants, en attendant la Croatie.            La monnaie unique est un symbole d’unité et de souveraineté européennes. Tous les pays de l’UE se sont engagés en théorie à y adhérer dès qu’ils remplissent les conditions, mais aucun calendrier n’est fixé. Seule exception : le Danemark a négocié une exemption après un référendum en 2000 par lequel les Danois ont rejeté l’euro.                              Lire aussi   Comment, en vingt ans, l’euro a été adopté par les Européens                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au commencement était le livre…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/l-union-europeenne-approuve-l-adhesion-de-la-croatie-a-l-euro_6134489_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne approuve l\u2019adh\u00e9sion de la Croatie \u00e0 l\u2019euro","dateCreated":"2022-07-12T14:51:45+02:00","datePublished":"2022-07-12T14:51:45+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:54:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Croatie"],"description":"L\u2019ex-r\u00e9publique yougoslave va ainsi abandonner sa devise nationale, la kuna, et devenir le vingti\u00e8me pays membre de la zone euro, sept ans apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de la Lituanie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/238/0/6295/3147/1342/671/60/0/bebf9ba_9f8ac0acdf3e43db91d42b4ef72d9513-9f8ac0acdf3e43db91d42b4ef72d9513-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-4">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La monnaie unique européenne est plombée par le risque de coupure des approvisionnements russes en gaz pour l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Économie       Europe             L’euro atteint la parité avec le dollar, une première depuis sa mise en circulation      La monnaie unique européenne est plombée par le risque de coupure des approvisionnements russes en gaz pour l’Union européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h03    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un billet de 100 dollars et un billet de 100 euros. Pour la première fois en vingt ans, l’euro atteint la parité avec le dollar.  TETRA IMAGES / PHOTONONSTOP / TETRA IMAGES / PHOTONONSTOP                 L’euro est tombé, mardi 12 juillet, à 1 dollar, seuil qui n’avait pas été atteint depuis l’année de sa mise en circulation, il y a deux décennies. La monnaie unique européenne est plombée par le risque de coupure des approvisionnements russes en gaz pour l’Union européenne.            Les investisseurs privilégiaient le billet vert, qui a gagné près de 14 % depuis le début de l’année et s’est brièvement échangé à 1 dollar pour 1 euro quand les interrogations sur la toute nouvelle monnaie unique pesaient sur son cours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Le marché s’inquiète d’une crise énergétique majeure sur le Vieux Continent, doutant du rétablissement, par la Russie, des flux de gaz après une interruption pour maintenance sur le gazoduc Nord Stream 1. Cette situation accentue les craintes de récession en Europe.              L’énergie en provenance de Russie « est au cœur de la tourmente en Europe » et l’annonce, par le Canada, samedi, qu’il restituerait à l’Allemagne des turbines destinées au gazoduc Nord Stream pour atténuer la crise énergétique avec la Russie « est sans impact positif », commente Jeffrey Halley, analyste chez Oanda.            Le gazoduc Nord Stream 1 en maintenance            Lundi, le groupe russe majeur de l’énergie Gazprom a entamé dix jours de maintenance sur le gazoduc Nord Stream 1. L’Allemagne et d’autres pays européens attendent de voir si la livraison de gaz sera rétablie. « La question-clé est de savoir si le gaz reviendra après le 21 juillet. Les marchés semblent avoir déjà pris leur décision », note M. Halley. Pour Mark Haefele, analyste chez UBS, l’arrêt des livraisons russes de gaz en Europe « causerait une récession dans toute la zone euro avec trois trimestres consécutifs de contraction de l’économie ». La Banque centrale européenne (BCE) aura donc du mal à resserrer sa politique monétaire pour lutter contre l’inflation galopante sans aggraver la situation économique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, les banquiers centraux à l’attaque                   La Réserve fédérale américaine (FED) a plus de marge de manœuvre pour poursuivre ses hausses des taux, les chiffres de l’emploi publiés vendredi ayant montré que l’économie des Etats-Unis résiste, pour l’instant, mieux. La dégringolade de l’euro pourrait encore se poursuivre.            Difficulté face au franc suisse            Mercredi, les données sur l’inflation en France, en Allemagne et aux Etats-Unis pourraient nourrir les inquiétudes des investisseurs sur une divergence des économies des deux côtés de l’Atlantique. « Si l’inflation américaine est plus forte que le marché ne le prévoit, cela pourrait profiter au dollar », les investisseurs pariant que la FED va devoir agir encore plus vite pour remonter ses taux, estime Fawad Razaqzada, analyste chez Forex.com.              L’euro est très légèrement remonté après avoir atteint 1 dollar, et s’échangeait, vers 12 h 10, pour 1,0024 dollar. « Les investisseurs peinent à franchir le cap symbolique de la parité » et à faire tomber l’euro sous ce niveau, estime Walid Koudmani, analyste chez XTB. « Ce rythme lent prouve qu’il s’agit d’un mouvement dans la durée, de vente de l’euro et d’achat du dollar, et pas une manipulation du marché », ajoute M. Razaqzada.            L’euro est également en difficulté face au franc suisse, également une valeur refuge : il a reculé à 0,9836 franc suisse, un plus bas depuis 2015. Et le dollar brille aussi face aux autres monnaies considérées comme vulnérables au risque : la livre sterling a plongé jusqu’à 1,1807 dollar, un niveau plus atteint depuis mars 2020, quand le début de la pandémie de Covid-19 en Europe, en pleine négociation sur le Brexit, avait fait reculer la devise britannique à son plus bas niveau depuis 1985.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/12/l-euro-atteint-la-parite-avec-le-dollar-une-premiere-depuis-sa-mise-en-circulation_6134476_3234.html"},"headline":"L\u2019euro atteint la parit\u00e9 avec le dollar, une premi\u00e8re depuis sa mise en circulation","dateCreated":"2022-07-12T13:03:23+02:00","datePublished":"2022-07-12T13:03:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La monnaie unique europ\u00e9enne est plomb\u00e9e par le risque de coupure des approvisionnements russes en gaz pour l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/31/424/0/5125/2562/1342/671/60/0/8ce73fa_M6ZpOAR-aZcv78RcEJJpHoKp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-5">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Depuis sa réélection triomphale, il multiplie les menaces de blocage à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongrie             Plus isolé que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto à Bruxelles      Depuis sa réélection triomphale, il multiplie les menaces de blocage à Bruxelles.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre hongrois Viktor Orban arrive pour la photo de groupe officielle lors du sommet de l’OTAN à Madrid, le 29 juin 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               « Nem » (« non » en hongrois) à l’embargo sur le pétrole russe. « Nem » aux sanctions contre le patriarche orthodoxe russe, Kirill. « Nem » à la taxation mondiale minimale des multinationales… Depuis sa réélection triomphale aux élections législatives du 3 avril, Viktor Orban ne semble plus avoir que ce mot à la bouche en Europe. Même s’ils ne sont pas tous de même ampleur et de même nature, les veto et les menaces de blocage pris au nom de la défense « des intérêts de la Hongrie » s’enchaînent à Bruxelles, où certains suspectent le premier ministre nationaliste hongrois de rouler pour Vladimir Poutine, le président russe, avec qui il entretient des relations chaleureuses.          Interrogé à ce sujet par le quotidien allemand Tagesspiegel, le 2 juillet, le chef du Parti populaire européen (conservateur), Manfred Weber, a ainsi dénoncé « le jeu très particulier d’Orban à la table européenne », en déclarant « en avoir assez de dépendre de lui pour les questions de politique étrangère ou d’embargo sur le pétrole », qui doivent toutes être décidées à l’unanimité dans l’Union européenne (UE). De plus en plus isolé au sein même de l’Europe centrale, où ses alliés traditionnels du groupe de Visegrad (Pologne, République tchèque, Slovaquie) lui tournent ouvertement le dos depuis qu’il refuse de s’engager derrière l’Ukraine, le chef de gouvernement nationaliste semble avoir décidé, à 59 ans, de faire prendre un virage résolument isolationniste au pays de dix millions d’habitants qu’il dirige d’une main de fer depuis désormais douze ans.                           Lire aussi :  Hongrie : victorieux aux législatives, Viktor Orban se dirige vers un quatrième mandat successif                 Un « marchandage » qui abîme l’Europe          Pour l’instant, M. Orban se garde toutefois d’aller jusqu’au divorce avec le camp occidental, alors que son pays a un besoin crucial des fonds communautaires. Il ne s’est jamais opposé à l’aide militaire que ses partenaires pouvaient apporter à Kiev et a fini par approuver tous les paquets de sanctions décidés en représailles à l’invasion de l’Ukraine, même s’il a obtenu une dérogation en ce qui concerne l’embargo sur le pétrole au terme de pénibles semaines de négociation. « Nous ne pouvons pas mettre notre veto chaque semaine », a-t-il estimé, vendredi 1er juillet, en reconnaissant être « tout seul » en Europe à penser que ces sanctions ne servent à rien au nom d’une victoire de Poutine qu’il juge visiblement inéluctable. « L’Ukraine se bat héroïquement, mais lentement les réalités militaires s’installent. Dans une guerre, le plus important ce sont les soldats, et [les Ukrainiens] sont en train de s’épuiser. Nous n’avons pas besoin de sanctions, mais d’un cessez-le-feu immédiat et de négociations de paix », estime M. Orban, qui se qualifie de « colombe » face « à tous les autres qui sont des faucons ».        Il vous reste 66.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/hongrie-plus-isole-que-jamais-viktor-orban-joue-la-politique-du-veto_6134465_3210.html"},"headline":"Plus isol\u00e9 que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-07-12T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-12T12:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:17:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Depuis sa r\u00e9\u00e9lection triomphale, il multiplie les menaces de blocage \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/7047fad_1657552432135-750842.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-6">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Tchizé dos Santos accuse la dernière épouse de son père et son médecin personnel d’être responsables de la détérioration de l’état de santé de l’ancien chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Angola             Le corps de l’ex-président angolais José Eduardo dos Santos autopsié en Espagne à la demande de sa fille      Tchizé dos Santos accuse la dernière épouse de son père et son médecin personnel d’être responsables de la détérioration de l’état de santé de l’ancien chef de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un journal angolais annonçant la mort de l’ancien président José Eduardo dos Santos, à Luanda, le 9 juillet 2022.  JULIO PACHECO NTELA / AFP                 Le corps de l’ancien président angolais José Eduardo dos Santos, mort vendredi 8 juillet à Barcelone, a été autopsié à la demande d’une de ses filles, qui juge son décès « suspicieux » et souhaite empêcher son enterrement en Angola. L’autopsie « a été réalisée durant le week-end », ont indiqué lundi à l’AFP les avocats de Tchizé dos Santos. « Nous n’avons pas encore les résultats », ont-ils précisé.            La fille de l’ex-président angolais avait demandé à la justice espagnole, quelques heures après le décès de son père, de pratiquer cette autopsie. Sollicitée par l’AFP, une porte-parole du tribunal de Barcelone a confirmé qu’un juge avait donné son feu vert à l’autopsie vendredi soir mais n’a pas communiqué davantage de détails.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ancien président angolais José Eduardo dos Santos est mort                   José Eduardo dos Santos, qui a dirigé l’Angola d’une main de fer de 1979 à 2017, est mort vendredi matin à l’âge de 79 ans dans une clinique de Barcelone, où il avait été hospitalisé après un arrêt cardiaque le 23 juin. L’ancien chef d’Etat avait quitté l’Angola pour Barcelone en avril 2019, officiellement pour raisons de santé. Son placement en soins intensifs, révélé par la presse, a mis au jour les vives tensions existant au sein de la famille dos Santos, notamment entre sa dernière épouse, Ana Paula – une ex-hôtesse de l’air de vingt-et-un ans sa cadette –, et sa fille Tchizé dos Santos, âgée de 44 ans.              Cette dernière, qui a porté plainte en Espagne quelques jours avant le décès pour « tentative d’homicide », accuse Ana Paula et le médecin personnel de son père d’être responsables de la détérioration de l’état de santé de l’ancien chef d’Etat. Elle assure que son père était séparé depuis longtemps d’Ana Paula. « Depuis leur séparation en 2017 et jusqu’au mois d’avril dernier, Ana Paula [ne lui] avait pas rendu visite à Barcelone », a assuré Tchizé dos Santos dans un communiqué publié samedi par ses avocats. Or « c’est depuis qu’elle est arrivée à Barcelone et s’est installée dans la maison » de l’ex-président « que sa santé s’est gravement détériorée », tant sur le plan physique que cognitif, ajoute-t-elle.            « Mon père ne voulait pas être enterré par Joao Lourenço »            Tchizé dos Santos, qui évoque dans son communiqué « une série d’indices » laissant penser que le décès de son père s’est produit dans des « conditions suspicieuses », souhaite s’opposer au retour de son corps en Angola. L’ancien président « a exprimé son souhait d’être enterré dans l’intimité en Espagne » et non « en Angola avec des funérailles nationales qui pourraient favoriser le gouvernement actuel » du président Joao Lourenço, insiste-t-elle.            Le ministre angolais des affaires étrangères, Tete Antonio, qui s’est rendu vendredi dans la clinique de Barcelone où José Eduardo dos Santos est décédé, a refusé de commenter ces accusations. « Nous ne sommes pas venus pour discuter de questions de cette nature, mais pour être présents lors d’un moment difficile », a-t-il déclaré à des journalistes. « Mon père ne voulait pas être enterré par Joao Lourenço », a souligné lundi soir Tchizé dos Santos lors d’un entretien à la chaîne CNN Portugal, décrivant l’actuel chef de l’Etat comme « un dictateur corrompu ».                              Lire aussi   Comment le nouveau président angolais tente de s’affranchir du clan dos Santos                   Le successeur de José dos Santos à la tête de l’Angola, qui est candidat à sa réélection en août, a décrété sept jours de deuil national jusqu’à vendredi inclus. Les autorités angolaises ont par ailleurs annoncé lundi matin l’ouverture d’un livre de condoléances à Luanda, la capitale, pour permettre aux Angolais de lui rendre hommage. Elles n’ont en revanche pas annoncé de quelconque calendrier pour d’éventuelles obsèques officielles en Angola.              Dauphin de José dos Santos, Joao Lourenço avait surpris en lançant dès son arrivée au pouvoir une vaste campagne contre la corruption ciblant la famille de son prédécesseur. José Eduardo dos Santos était accusé d’avoir largement détourné les ressources angolaises en favorisant sa famille et ses proches. Une autre de ses filles, Isabel, est considérée comme la femme la plus riche d’Afrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au commencement était le livre…  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/12/le-corps-de-l-ex-president-angolais-jose-eduardo-dos-santos-autopsie-en-espagne-a-la-demande-de-sa-fille_6134433_3212.html"},"headline":"Le corps de l\u2019ex-pr\u00e9sident angolais Jos\u00e9 Eduardo dos Santos autopsi\u00e9 en Espagne \u00e0 la demande de sa fille","dateCreated":"2022-07-12T09:43:46+02:00","datePublished":"2022-07-12T09:43:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Tchiz\u00e9 dos Santos accuse la derni\u00e8re \u00e9pouse de son p\u00e8re et son m\u00e9decin personnel d\u2019\u00eatre responsables de la d\u00e9t\u00e9rioration de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de l\u2019ancien chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/295/0/1772/886/1342/671/60/0/21b4047_1657611351869-000-32e46wg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-7">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le coureur explique, dans un documentaire diffusé sur la BBC, être venu de Djibouti à l’âge de 9 ans sous une fausse identité, avant d’être forcé à travailler comme domestique dans une famille.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Athlétisme             Mo Farah, quadruple champion olympique d’athlétisme, révèle avoir été « amené illégalement » au Royaume-Uni lorsqu’il était enfant      Le coureur explique, dans un documentaire diffusé sur la BBC, être venu de Djibouti à l’âge de 9 ans sous une fausse identité, avant d’être forcé à travailler comme domestique dans une famille.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mo Farah, le 5 septembre 2020, lors de son record du monde de l’heure, à Bruxelles.  MARTIN BUREAU / AFP                 « La vérité, c’est que je ne suis pas celui que vous croyez. La plupart des gens me connaissent sous le nom de Mo Farah, mais ce n’est pas la réalité. » C’est ainsi que Mo Farah, quadruple champion olympique d’athlétisme, révèle, dans un documentaire, être arrivé illégalement au Royaume-Uni sous une fausse identité. « J’ai été séparé de ma mère, et j’ai été amené illégalement sous le nom d’un autre enfant appelé Mohamed Farah », explique l’athlète britannique dans un entretien qui sera retransmis mercredi 13 juillet sur la BBC.            A la suite de ses révélations, le ministère de l’intérieur britannique a dit à l’Agence France-Presse (AFP), mardi 12 juillet, qu’« aucune poursuite ne sera[it] engagée » contre le sportif.              Celui qui fut champion olympique dans les épreuves du 5 000 mètres et du 10 000 mètres, en 2012 puis en 2016, raconte sur la BBC qu’il a reçu le nom de Mohamed Farah d’une femme qui l’avait fait venir au Royaume-Uni – lui affirmant qu’il y rejoindrait des proches – de Djibouti, pays d’Afrique orientale, à l’âge de 9 ans.                             Lire aussi :  Athlétisme : Mo Farah bat le record de l’heure pour son grand retour sur la piste                   Il s’appelle Hussein Abdi Kahin            L’athlète de 39 ans, dont le père a été tué en Somalie lorsqu’il avait 4 ans, assure se nommer en réalité Hussein Abdi Kahin. Sa mère et deux frères vivent dans la région séparatiste du Somaliland, non reconnue par la communauté internationale. « La véritable histoire est que je suis né au Somaliland, dans le nord de la Somalie, sous le nom de Hussein Abdi Kahin. Malgré ce que j’ai dit dans le passé, mes parents n’ont jamais vécu au Royaume-Uni », détaille-t-il.            A son arrivée dans le pays, la femme qui l’accompagnait s’est emparée du papier sur lequel figuraient les coordonnées de ses proches, l’a « déchiré et mis à la poubelle », relate Mo Farah. « A ce moment-là, j’ai su que j’avais un problème. »              Mo Farah, premier athlète britannique à remporter quatre médailles d’or olympiques, raconte également avoir été contraint de faire le ménage et de s’occuper d’autres enfants dans une famille du Royaume-Uni. « Si tu veux revoir ta famille un jour, ne dis rien », s’est-il entendu dire. « Souvent, je m’enfermais dans la salle de bains et je pleurais », confie-t-il.            « Je pense souvent à l’autre Mohamed Farah »            Un jour, il a fini par révéler la vérité à son professeur d’éducation physique, Alan Watkinson, qui avait remarqué ses changements d’humeur dès qu’il se trouvait sur la piste. Il est alors parti vivre chez la mère d’un « ami », qui s’est « vraiment occupée » de lui.            « Le seul langage qu’il semblait comprendre était celui de l’éducation physique et du sport », témoigne Alan Watkinson. « La seule chose que je pouvais faire pour m’éloigner de cette [situation] était de sortir et de courir », raconte l’athlète. Alan Watkinson a ensuite demandé la citoyenneté britannique pour Mo Farah, qui l’a obtenue le 25 juillet 2000.                              Lire aussi   Mo Farah: derrière les médailles, les doutes                   L’athlète explique que ce sont ses enfants qui l’ont incité à dévoiler la vérité sur son passé. « [Ce secret,] je l’ai gardé pendant si longtemps, c’était difficile parce que vous ne voulez pas y faire face et souvent mes enfants posaient des questions (…). Et vous avez toujours une réponse pour tout, mais vous n’avez pas de réponse pour ça. » « C’est la raison principale pour laquelle je raconte mon histoire, parce que je veux me sentir normal et ne pas avoir l’impression de m’accrocher à quelque chose », a-t-il clamé.              Mo Farah, qui a appelé son fils Hussein, en référence à son vrai prénom, a conclu : « Je pense souvent à l’autre Mohamed Farah, le garçon dont j’ai pris la place dans cet avion, et j’espère vraiment qu’il va bien. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/12/l-athlete-mo-farah-champion-olympique-revele-etre-arrive-illegalement-en-grande-bretagne-durant-son-enfance_6134421_3242.html"},"headline":"Mo Farah, quadruple champion olympique d\u2019athl\u00e9tisme, r\u00e9v\u00e8le avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0amen\u00e9 ill\u00e9galement\u00a0\u00bb au Royaume-Uni lorsqu\u2019il \u00e9tait enfant","dateCreated":"2022-07-12T06:20:02+02:00","datePublished":"2022-07-12T06:20:02+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:02:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le coureur explique, dans un documentaire diffus\u00e9 sur la BBC, \u00eatre venu de Djibouti \u00e0\u00a0l\u2019\u00e2ge de 9\u00a0ans sous une fausse identit\u00e9, avant d\u2019\u00eatre forc\u00e9 \u00e0 travailler comme domestique dans une famille.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/567/0/5456/2728/1342/671/60/0/c6fa641_5684821-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-8">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Il y a une contradiction à vouloir, en France, un pacte de gouvernement similaire à celui de l’Allemagne, où les partis structurent la vie politique, « après avoir œuvré à dynamiter les partis français », estime l’historien et germaniste Jean-Pierre Gougeon dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Allemagne         « Une recomposition politique sur le modèle allemand ne peut se réaliser sur des bases factices »   Tribune        Jacques-Pierre Gougeon  Historien        Il y a une contradiction à vouloir, en France, un pacte de gouvernement similaire à celui de l’Allemagne, où les partis structurent la vie politique, « après avoir œuvré à dynamiter les partis français », estime l’historien et germaniste Jean-Pierre Gougeon dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   A la suite des élections législatives françaises, marquée par l’absence de majorité absolue pour le camp présidentiel, et à un moment où la nouvelle Assemblée nationale se met au travail, on peut s’étonner de voir apparaître dans le débat politique français la référence à un possible « modèle allemand » pour élargir la majorité. Cette idée est évoquée tantôt par ceux qui tentent de masquer une défaite en se montrant innovants et ouverts, tantôt par ceux qui essaient d’habiller un possible « contrat de gouvernement » ou « pacte de gouvernement ».          Cette évocation peut paraître bien singulière dans un contexte éloigné de la tradition et de la réalité allemandes. Si les coalitions constituent le mode de gouvernement en Allemagne, avec une exception notable lorsque le chancelier Konrad Adenauer put gouverner en 1957 seul avec son parti, l’Union chrétienne-démocrate (CDU), elles sont d’abord l’expression de la force des partis politiques et des groupes parlementaires qui en sont l’émanation. Elles se veulent l’expression d’une dynamique politique et non d’un quelconque pis-aller. Il y a une contradiction de fond à se réclamer soudainement du « modèle allemand » après avoir œuvré à dynamiter les partis politiques français.          Une place dans la Constitution          En Allemagne, les partis et les groupes parlementaires structurent la vie politique. Les groupes parlementaires allemands ont un réel poids politique, financier et humain, en comparaison du statut très dégradé de leurs homologues français. En France, le président de groupe parlementaire « pèse » peu, alors qu’en Allemagne c’est une personnalité de premier plan, au même titre qu’un ministre important, voire plus. Quant aux partis politiques, en dépit des crises d’identité traversées par les uns et par les autres – les sociaux-démocrates après l’ère Gerhard Schröder [chancelier fédéral de 1998 à 2005] ou l’Union-chrétienne démocrate (CDU) dont certains membres déplorent le « recentrage » –, ils conservent un nombre d’adhérents enviable : 393 700 pour le Parti social-démocrate (SPD), 384 000 pour l’Union chrétienne-démocrate (CDU), 125 000 pour les Verts [chiffres de 2021].            Les partis ont même une place dans la Constitution, la Loi fondamentale de 1949, dont l’article 21 stipule : « Les partis concourent à la formation de la volonté politique. » Certes, ceux que l’on appelle les « grands partis populaires », la CDU et le SPD, qui dominaient la scène politique à la naissance de la République fédérale en 1949 et recueillaient encore chacun 38 % aux élections fédérales de 2002, ont connu une érosion. Ils ont obtenu respectivement 24,1 % et 25,7 % aux dernières élections fédérales du 27 septembre 2021. L’espace s’est diversifié avec un parti Vert en ascension et un Parti libéral conforté qui ont constitué une coalition avec les sociaux-démocrates d’Olaf Scholz.        Il vous reste 50.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/12/une-recomposition-politique-sur-le-modele-allemand-ne-peut-se-realiser-sur-des-bases-factices_6134410_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une recomposition politique sur le mod\u00e8le allemand ne peut se r\u00e9aliser sur des bases factices\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-12T06:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Il y a une contradiction \u00e0 vouloir, en France, un pacte de gouvernement similaire \u00e0 celui de l\u2019Allemagne, o\u00f9 les partis structurent la vie politique, \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir \u0153uvr\u00e9 \u00e0 dynamiter les partis fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, estime l\u2019historien et germaniste Jean-Pierre Gougeon dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques-Pierre Gougeon","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/270/0/3500/1750/1342/671/60/0/b264fc8_gdn-germany-politics-0614-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-9">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Cinq jours après que le premier ministre conservateur a été poussé à la démission par son propre camp, déjà onze candidats se pressent pour prendre sa place. Leurs propositions tournent presque exclusivement autour des baisses d’impôts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Boris Johnson : dans la course à son remplacement, une surenchère de promesses irréalistes      Cinq jours après que le premier ministre conservateur a été poussé à la démission par son propre camp, déjà onze candidats se pressent pour prendre sa place. Leurs propositions tournent presque exclusivement autour des baisses d’impôts.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h05, mis à jour à 07h55    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’entrée du 10, Downing Street, à Londres, le 7 juillet .  JUSTIN TALLIS / AFP               La course au remplacement de Boris Johnson à Downing Street s’annonce encombrée, pavée de promesses peu réalistes et orientée à droite toute. Lundi 11 juillet, cinq jours après que le dirigeant charismatique, mais gaffeur et cynique, a été poussé à la démission par son propre camp, déjà onze candidats se pressaient pour prendre sa place à la tête de l’exécutif britannique. Le nom de l’heureux élu ou de l’heureuse élue sera connu le 5 septembre, à l’issue d’une primaire interne ouverte aux seuls députés conservateurs.          Parmi les prétendants, des noms connus, des ministres préparant leur candidature depuis des semaines tels Rishi Sunak, l’ancien chancelier de l’Echiquier, et Sajid Javid, l’ex-ministre de la santé, dont les démissions, le 5 juillet, ont précipité la chute de M. Johnson. Ou encore Liz Truss, la ministre des affaires étrangères, et Jeremy Hunt, un ancien ministre de la santé, qui avait déjà tenté sa chance lors de la campagne interne pour remplacer Theresa May à la mi-2019. D’autres s’alignent sans grande chance de l’emporter (Suella Braverman, Rehman Chishti), probablement pour pousser un agenda spécifique ou sécuriser une place dans le futur gouvernement. Et lundi soir, la ministre de l’intérieur, Priti Patel, réfléchissait aussi à se lancer dans la bataille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Inquiets que cette pléthore de prétendants ne ralentisse le processus de désignation du futur premier ministre, les membres du Comité 1922, un club interne aux conservateurs chargé de fixer les règles du parti, ont arrêté un calendrier resserré et des conditions draconiennes pour le maintien dans la course.            Ne pourront s’aligner que les candidats qui auront obtenu, d’ici à mardi soir, le soutien d’au minimum vingt députés conservateurs. A l’issue de trois ou quatre votes éliminatoires auprès du collège des 360 députés tories – le premier tour interviendra le 13 juillet – ne devront rester que deux noms au 20 juillet, pour la fermeture estivale du Parlement. Ces deux derniers candidats seront ensuite départagés par les quelque 180 000 membres du Parti conservateur et l’identité du futur premier ministre, connue le 5 septembre.          Surenchère thatchérienne          Rarement une primaire interne des tories aura présenté une telle diversité : au moins quatre femmes veulent tenter leur chance. Et six des onze candidats, lundi, sont des enfants d’immigrés. Les parents de Rishi Sunak et de Suella Braverman sont d’origine indienne, ceux de Sajid Javid et de Rehman Chishti d’origine pakistanaise ; Nadhim Zahawi est arrivé enfant au Royaume-Uni, fuyant l’Irak avec sa famille d’origine kurde, Kemi Badenoch est d’origine nigériane.        Il vous reste 61.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/royaume-uni-dans-la-course-au-remplacement-de-boris-johnson-une-surenchere-de-promesses-irrealistes_6134403_3210.html"},"headline":"Boris Johnson\u00a0: dans la course \u00e0 son remplacement, une surench\u00e8re de promesses irr\u00e9alistes","dateCreated":"2022-07-12T05:05:41+02:00","datePublished":"2022-07-12T05:05:41+02:00","dateModified":"2022-07-12T07:55:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Cinq jours apr\u00e8s que le premier ministre conservateur a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission par son propre camp, d\u00e9j\u00e0 onze candidats se pressent pour prendre sa place. Leurs propositions tournent presque exclusivement autour des baisses d\u2019imp\u00f4ts.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/533/0/5866/2933/1342/671/60/0/b2d1640_5649231-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-10">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ « Une personnalité, un objet » (2/40).  Depuis le début de la guerre avec la Russie, le président ukrainien a changé de registre côté costume, optant pour une tenue de camouflage lors de ses différentes prises de parole.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d’une com très maîtrisée   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (2/40).  Depuis le début de la guerre avec la Russie, le président ukrainien a changé de registre côté costume, optant pour une tenue de camouflage lors de ses différentes prises de parole.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « Je comprends que les temps sont durs, mais le président de l’Ukraine ne possède-t-il pas un costume ? » Ce tweet de l’économiste et financier Peter Schiff, après l’apparition en tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky lors de sa visioconférence du 16 mars devant le Congrès américain, est tombé à plat. Hormis cette figure de Wall Street, ce vêtement devenu consubstantiel au président ukrainien n’a scandalisé personne. Le signe que sa tenue de combat s’est imposée comme un vecteur politique – et positif – à part entière.                           LOÏC LUSNIA               Face à un Vladimir Poutine cintré dans ses costumes de luxe, le contraste est saisissant. Zelensky arbore un tee-shirt vert olive à manches courtes, le biceps légèrement saillant. Celui-là même que portent tant de ses compatriotes engagés face à l’envahisseur russe. Avant le 24 février, c’était en costume bleu d’un parfait classicisme que Volodymyr Zelensky s’adressait à ses compatriotes. Depuis le début des hostilités, il a changé de registre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peuple                 Le leader ukrainien a opté pour la tenue de camouflage. Le message, qui semble adressé depuis un QG opérationnel plutôt que d’un bureau présidentiel, est clair. C’est celui d’un chef de guerre engagé sur le terrain. Un combattant parmi les siens, toujours sur la brèche et décidé à demeurer à son poste coûte que coûte malgré le déséquilibre des forces en présence.          « Uniforme informel »          Militaire sans être militariste, le désormais fameux tee-shirt kaki ne saurait se réduire à un symbole guerrier. Derrière sa dimension martiale et les enjeux humains de la guerre en Ukraine, « c’est une sorte d’uniforme informel », apprécie dans The Independant Rebecca Arnold, historienne de la mode et professeure au Courtauld Institute of Arts de Londres. Cette version casual du battle-dress aurait même quelque chose de résolument cool.            Il faut dire que ce vert est depuis quelque temps devenu très tendance. Volodymyr Zelensky porte régulièrement un tee-shirt agrémenté du drapeau ukrainien estampillé 5.11 Tactical, marque américaine réputée pour ses vêtements et équipements destinés aux militaires, aux forces de l’ordre et aux pompiers. Le fabricant est aussi devenu un « must » pour les adeptes des activités de plein air, voire pour quelques fashion victims.                                        Écouter aussi    Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky, le comédien devenu chef de guerre                  Cette mise en exergue d’un vêtement aux significations multiples est le reflet d’une communication parfaitement maîtrisée, dont la force repose surtout sur sa capacité à faire converger la forme et le fond. Ce qui la rend difficilement transposable.          D’où les critiques virulentes adressées par le Wall Street Journal et quelques autres médias anglo-saxons à Emmanuel Macron à la suite de la diffusion, à la mi-mars, d’images réalisées par sa photographe officielle le montrant, barbe naissante, portant un sweat-shirt noir siglé CPA10, une unité d’élite française de l’armée de l’air. En retour, l’Elysée s’empressa de faire savoir que, le week-end, il n’était pas inhabituel que le président français porte des tenues décontractées.        Il vous reste 2.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/12/le-tee-shirt-kaki-de-volodymyr-zelensky-reflet-d-une-com-tres-maitrisee_6134401_3451060.html"},"headline":"Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e","dateCreated":"2022-07-12T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-12T05:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-12T11:56:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Mode","M le mag","Styles","Europe","International","Guerre en Ukraine","Ukraine","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (2\/40).  Depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien a chang\u00e9 de registre c\u00f4t\u00e9 costume, optant pour une tenue de camouflage lors de ses diff\u00e9rentes prises de parole.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/964/0/3661/1830/1342/671/60/0/1842b4a_1657291433115-2-objets-de-pouvoir-zelensky.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-11">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre de la défense ukrainien affirme que l’Ukraine rassemble une force d’un million d’hommes équipés d’armes occidentales, avec, pour objectif, de récupérer les zones côtières occupées par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Sébastien Lecornu aurait affirmé que le montant de l’aide fournie à Kiev est plus élevé que le chiffre de 160 millions d’euros avancé jusqu’ici. Qu'en est-il exactement ?    B.         Bonjour B,          C’est en effet ce qu’a déclaré le ministre dans Le Journal du dimanche, justifiant la discrétion des autorités françaises : « Nous préférons faire que dire. C’est cela qui aide opérationnellement l’armée ukrainienne. » Le ministre est interrogé sur le montant des livraisons qui est estimé à « 160 millions d’euros d’équipements, bien moins que la Pologne ou la Norvège ». Ce à quoi M. Lecornu répond : « Déjà, ces chiffres sont faux. Le montant est significativement plus élevé. Ces livraisons ne sont pas une course à l’échalote entre alliés. Tout dépend aussi de l’avantage stratégique que ces armes offrent, de la régularité des livraisons, de la formation qui permet aux soldats ukrainiens de s’en servir, etc. C’est ce que nous avons fait avec les douze canons Caesar que nous avons livrés auxquels vont s’ajouter très prochainement six autres. »          Outre les canons Caesar, la France a déjà livré des missiles antichars Milan, des missiles antiaériens Mistral, des véhicules blindés (VAB) et probablement des mines antichars.                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev « condamne fermement » le décret de Poutine facilitant l’obtention de la nationalité russe aux Ukrainiens        « Le ministère des affaires étrangères condamne fermement le décret du président de la Fédération de Russie », écrit le gouvernement ukrainien dans un communiqué, ajoutant que « la décision mentionnée constitue un nouvel empiètement sur la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine, incompatible avec les normes et principes du droit international ».                    18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine se dit prête à lancer une offensive pour libérer le sud du pays                  Dans un entretien avec le Times, Oleksiï Reznikov, le ministre de la défense ukrainien affirme que l’Ukraine rassemble une force d’un million d’hommes équipés d’armes occidentales, avec, pour objectif, de récupérer les zones côtières occupées par la Russie, qui sont vitales pour l’économie du pays. « Nous avons environ 700 000 hommes dans les forces armées, et quand vous ajoutez la garde nationale, la police, les gardes-frontières, nous sommes environ un million », explique le ministre.          Le ministre revient sur la transformation de l’armée ukrainienne en trois mois, avec l’aide de Ben Wallace, le ministre de la défense britannique. « L’Ukraine avait une armée de l’ère soviétique avec des armes vieilles de trente ans », explique Oleksiï Reznikov, avant d’ajouter que l’Urkaine dispose d’armes occidentales. Il ajoute que l’armée britannique entraîne déjà deux bataillons de soldats ukrainiens en Angleterre, Boris Johnson s’étant engagé à former 10 000 soldats tous les deux mois. Il ne croit pas que la démission de ce dernier va changer la donne pour l’Ukraine.          Si le ministre se dit satisfait du soutien reçu par les pays de l’OTAN, il estime que le rythme des livraisons n’est pas suffisant. Selon lui, après avoir sous-estimé la détermination à se défendre de l’Ukraine et surestimé les capacités de l’armée russe, les Occidentaux ont augmenté leurs livraisons d’armes parce qu’ils ont compris que l’Ukraine pouvait se battre.          Oleksiï Reznikov estime que le monde démocratique s’est uni pour vaincre la Russie et que cette guerre mettra fin à son empire : « Nous sommes sûrs que la coalition anti-Kremlin est née. Nos partenaires à Londres et à Washington DC et dans d’autres capitales ont investis sur nous (…) nous devons faire perdre le Kremlin. Nous devons gagner cette guerre ensemble ».                                        17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sephora annonce la cession de 100 % des actions de sa filiale en Russie        L’enseigne de beauté française Sephora (LVMH) va céder l’ensemble de ses 88 boutiques en Russie à son directeur général local qui reprendra l’activité sous le nom Ile de Beauté, selon un communiqué diffusé lundi. Sephora annonce « la signature d’un accord pour la cession de 100 % des actions de sa filiale en Russie à son directeur général local, visant à favoriser la continuité pour les salariés », selon le communiqué. Le montant de la transaction, « soumise à l’approbation des autorités compétentes (locales), notamment des autorités de la concurrence », n’est pas communiqué.          Les boutiques Sephora en Russie, comme l’ensemble des 124 boutiques du groupe LVMH (Louis Vuitton, Dior, Celine ou Moët & Chandon…) du pays, sont « temporairement fermées » depuis début mars à la suite de l’invasion de l’Ukraine et des sanctions européennes.          L’enseigne Sephora est entrée en Russie en 2016 en achetant la marque Ile de Beauté. En 2022, elle y employait 1 200 salariés dans 88 boutiques. LVMH, qui a affiché un chiffre d’affaires de plus 64 milliards d’euros en 2021, ne communique pas sur les ventes de ses marques, mais des analystes estiment le chiffre d’affaires de Sephora à 8 milliards d’euros. La Russie représente moins de 3 % des ventes de l’enseigne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les groupes du luxe embarrassés par leur présence en Russie                       Le 11/07 à 16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre « pourrait durer », il faut « continuer à soutenir l’Ukraine », dit le premier ministre néerlandais à Kiev              Mark Rutte à Irpine, lundi 11 juillet. ANDREW KRAVCHENKO / AP           Lors de sa première visite à Kiev, le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, a déclaré lors d’une conférence de presse avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky : « Cette guerre pourrait durer plus longtemps que ce que nous avions prévu ou espéré. Mais ça ne signifie pas que pouvons rester assis et regarder passivement comment elle se déroule. Nous devons rester concentrés et continuer à soutenir l’Ukraine de toutes les manières possibles. »          M. Rutte s’est rendu à Boutcha, Irpine et Borodianka, trois villes des environs de Kiev occupées par les troupes russes au début de la guerre et devenues le symbole de leurs atrocités. M. Rutte a également annoncé l’envoi en Ukraine de nouveaux systèmes d’artillerie longue portée et une aide financière de 200 millions d’euros.          Après leur rencontre, M. Zelensky a salué sur sa chaîne Telegram des discussions « constructives » et remercié les Pays-Bas, qui « font partie du top dix des partenaires de notre pays ».                    Le 11/07 à 16:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « collaborateur » des Russes tué dans un attentat dans la région de Kharkiv        Depuis plusieurs semaines, des actions de « partisans » sont signalées derrière les lignes russes, en particulier dans le Sud. Les agences de presse officielles russes TASS et RIA Nosvosti annoncent que le chef de l’administration du village de Velyky Bourlouk est mort dans un attentat à la voiture piégée. « L’explosion d’une voiture à Velyky Bourlouk, qui a tué le chef de l’administration locale, Ievgeni Iounakov, est un acte terroriste planifié organisé par les fascistes qui font partie du gouvernement ukrainien », a déclaré le chef de l’administration civile provisoire de la région, Vitaly Ganchev.          Le site mis en ligne par les autorités ukrainiennes pour coordonner l’action des « partisans » écrit, lundi, qu’« un collaborateur a explosé dans la région de Kharkiv ». Il précise que « Ievgeni Iounakov, était avocat, avant l’occupation russe et travaillait pour Vasil Sorokin, qui s’est également rangé du côté des occupants ». Nous avons déjà évoqué l’action de « partisans » ukrainiens le 7 juin et le 24 juin.                    Le 11/07 à 15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk              Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est située dans la région de Donetsk, qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, après leur capture revendiquée de la région voisine de Louhansk. NARIMAN EL-MOFTY / AP           Le bilan de la frappe russe ayant touché un immeuble d’habitation de cinq étages dans la nuit de samedi à dimanche à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, est monté lundi à vingt-six morts, ont annoncé les secours ukrainiens. « Au total, vingt-six personnes ont été retrouvées et extraites des décombres depuis le début des travaux, et neuf personnes ont été secourues », a précisé sur Facebook la branche locale du Service ukrainien des situations d’urgence. Les secours n’ont pas précisé combien de personnes se trouvaient encore sous les décombres.          Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est située dans la région de Donetsk qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, après leur capture revendiquée de la région voisine de Louhansk.          Lundi, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que « plus de trois cents » combattants ukrainiens ont été tués par un bombardement sur Tchassiv Yar mais il n’a pas évoqué l’immeuble d’habitation touché, parlant à la place de missiles de haute précision « ayant détruit un » point de déploiement « de l’armée ukrainienne ».          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé que la Russie avait lancé trente-quatre frappes aériennes depuis samedi, et son chef d’état-major, Andriy Yermak, a estimé que Moscou devrait être placé sur la liste noire des « parrains du terrorisme » après le bombardement de Tchassiv Yar. Le ministère de la défense russe nie s’en prendre aux civils.                         Le 11/07 à 14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine facilite l’obtention de la nationalité russe pour tous les Ukrainiens        Vladimir Poutine a signé un décret sur l’acquisition simplifiée de la citoyenneté pour les résidents de la « république populaire de Donetsk » (RPD), de la « république populaire de Louhansk » (RPL), mais aussi pour ceux de l’Ukraine. Les « citoyens de l’Ukraine (…) disposent du droit de demander la citoyenneté de la Fédération de Russie selon la procédure simplifiée », est-il expliqué dans ce décret. Jusqu’à présent, la procédure simplifiée d’obtention de la citoyenneté russe ne s’appliquait qu’aux résidents de la RPD, de la RPL et des régions de Kherson et de Zaporijia, occupées par l’armée russe.                    Le 11/07 à 14:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des pompiers interviennent après une attaque russe dans un quartier résidentiel du centre de Kharkiv, le 11 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     Le 11/07 à 13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tracé des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2                                                           Ce qu’il faut savoir ce lundi matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  Opérations de secours et de déblaiements après le bombardement d’immeubles à Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le 11 juillet 2022.   Nariman El-Mofty / AP          A Tchassiv Yar (oblast de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, lundi, trente-trois personnes ont été tuées.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de frapper « délibérément, intentionnellement, de simples maisons, des cibles civiles, des gens. Il y a des victimes, des morts, des blessés ». « Les trente-quatre frappes aériennes effectuées par les avions russes au cours de la journée écoulée » sont la preuve qu’il n’y a jamais eu de « pause opérationnelle », a avancé le président.L’état-major de l’armée ukrainienne a fait état dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes, mais quasi pas d’assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assuré, pour sa part, avoir visé deux « points de commandement » et dépôts russes dans la région de Tchornobaïvka (Sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqué une frappe sur une base russe dans la région occupée de Kherson (Sud).L’armée russe, qui a annoncé, au début de juillet, avoir pris le contrôle de la région de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l’ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contrôlé depuis 2014 par des séparatistes soutenus par Moscou après l’annexion, par la Russie, de la péninsule ukrainienne de Crimée.Le géant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité du gaz russe à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. L’arrêt de l’activité pour dix jours, annoncé de longue date, entretient une grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Tant qu’il reste, je reste » : en Ukraine, récits de survie en « zone grise »         Tribune. « Etre réaliste, c’est croire au rapport de force et à la dissuasion »         Reportage. Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens         Enquête. En Russie, la culture sommée de marcher au pas                          Ce qu’il faut savoir ce lundi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-12T00:19:55+00:00","coverageEndTime":"2022-07-12T12:19:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","description":"Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien affirme que l\u2019Ukraine rassemble une force d\u2019un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec, pour objectif, de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res occup\u00e9es par la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les bombardements sur l’immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 morts","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien affirme que l\u2019Ukraine rassemble une force d\u2019un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec, pour objectif, de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res occup\u00e9es par la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-12T00:19:55+00:00"
,"endDate":"2022-07-12T12:19:55+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-07-12T04:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T23:00:52+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement dimanche d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, une localit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, est mont\u00e9 \u00e0 33 morts, a annonc\u00e9 lundi en fin de soir\u00e9e le Service ukrainien des situations d\u2019urgence.          \u00ab\u00a0Les corps de 33 personnes, dont un enfant\u00a0\u00bb d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s des d\u00e9combres, et neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es, a d\u00e9taill\u00e9 le service sur Facebook. Des journalistes de l\u2019AFP ont vu lundi des dizaines de sauveteurs s\u2019affairer dans les ruines de ce b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit, aid\u00e9s par une pelleteuse m\u00e9canique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du bombardement russe \u00e0 Tchassiv Yar monte \u00e0 33 morts","dateModified":"2022-07-11T23:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T22:31:15+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, l\u2019oblast de Donetsk s\u2019est vid\u00e9 de sa population depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine.          Selon lui, cit\u00e9 par The Kyiv independent, il ne reste environ que 340\u00a0000 personnes dans l\u2019oblast, soit 20\u00a0% de la population locale avant le d\u00e9but de l\u2019invasion.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019oblast de Donetsk aurait perdu 80\u00a0% de sa population","dateModified":"2022-07-11T22:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T22:17:19+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le m\u00e9dia The Kyiv independent, la marine ukrainienne d\u00e9clare avoir escort\u00e9 huit navires \u00e9trangers pour leur permettre de rejoindre, via le canal Danube-mer Noire, les ports ukrainiens, et faciliter ainsi l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales.          The Kyiv independent pr\u00e9cise que l\u2019utilisation du canal est possible depuis sa r\u00e9ouverture apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a lib\u00e9r\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents des forces russes le 30\u00a0juin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des navires \u00e9trangers escort\u00e9s par la marine ukrainienne pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-11T22:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T21:45:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nos renseignements indiquent que le gouvernement iranien s\u2019appr\u00eate \u00e0 livrer \u00e0 la Russie jusqu\u2019\u00e0 plusieurs centaines de drones, dont des appareils de combat, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, lundi, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan.          Ces informations \u00ab\u00a0indiquent \u00e9galement que l\u2019Iran se pr\u00e9pare \u00e0 former les forces russes au maniement de ces drones et les premi\u00e8res s\u00e9ances de formation devaient d\u00e9buter d\u00e8s d\u00e9but juillet\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant qu\u2019il ignorait si des drones avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par T\u00e9h\u00e9ran. Des appareils iraniens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par les rebelles houthistes au Y\u00e9men \u00ab\u00a0pour attaquer l\u2019Arabie saoudite\u00a0\u00bb, a dit M. Sullivan.          Les drones ont jou\u00e9 un r\u00f4le important depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour les op\u00e9rations de reconnaissance, les tirs de missiles ou les largages de bombes.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0un co\u00fbt \u00e9norme\u00a0\u00bb pour Moscou qui a des probl\u00e8mes pour entretenir son armement alors que les forces russes grignotent du terrain dans l\u2019est du pays, a-t-il expliqu\u00e9.          Selon le conseiller de Joe Biden, \u00ab\u00a0la Russie a d\u00e9j\u00e0 largement rat\u00e9 ses objectifs en Ukraine\u00a0\u00bb qui \u00e9taient de \u00ab\u00a0prendre la capitale Kiev, faire dispara\u00eetre l\u2019Ukraine en tant que pays, \u00e9liminer l\u2019identit\u00e9 ukrainienne et int\u00e9grer l\u2019Ukraine \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une nouvelle aide militaire de 400\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, dont des lance-roquettes multiples Himars et des obus de pr\u00e9cision. Washington a d\u00e9j\u00e0 fourni 6,9\u00a0milliards de dollars en assistance militaire \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif fondamental de notre strat\u00e9gie est de mettre les Ukrainiens dans une position aussi forte que possible sur le champ de bataille pour qu\u2019ils soient en position de force \u00e0 la table ces n\u00e9gociations quand la diplomatie arrive\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Sullivan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9voile que l\u2019Iran va livrer des drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-11T21:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T20:58:13+00:00","articleBody":"     Le bilan de l\u2019attaque survenue samedi soir contre un b\u00e2timent de cinq \u00e9tages \u00e0 Tchassiv Yar, dans le Donbass, s\u2019est alourdi \u00e0 trente et un morts, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les op\u00e9rations de secours, toujours en cours, ont permis de sauver neuf personnes jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi que des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision [avaient] d\u00e9truit les positions temporaires\u00a0\u00bb d\u2019une unit\u00e9 de d\u00e9fense territoriale ukrainienne dans cette ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trente et un morts dus au bombardement russe \u00e0 Tchassiv Yar","dateModified":"2022-07-11T20:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T20:47:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 que l\u2019ambassadeur du Canada en Ukraine a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 Kiev \u00e0 la suite de la restitution \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb par Ottawa \u00e0 l\u2019Allemagne de turbines destin\u00e9es au gazoduc russe Nord Stream. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00fb convoquer l\u2019envoy\u00e9 du Canada dans notre pays en raison d\u2019une exception absolument inacceptable au r\u00e9gime de sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans son message quotidien sur Telegram.          La question du retour des turbines \u2013 dont le nombre est inconnu \u2013 est au c\u0153ur d\u2019un d\u00e9saccord entre l\u2019Allemagne et l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne esp\u00e9rait convaincre le Canada de lui restituer ces turbines pour att\u00e9nuer la crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie, mais l\u2019Ukraine reproche \u00e0 Berlin de \u00ab\u00a0se soumettre au chantage du Kremlin\u00a0\u00bb. Ces turbines sont actuellement en maintenance dans des ateliers du groupe allemand Siemens au Canada.          Le groupe gazier russe Gazprom avait invoqu\u00e9 ces travaux pour justifier mi-juin une r\u00e9duction de ses livraisons \u00e0 l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream. L\u2019Allemagne ne croit pas \u00e0 cette version, mais consid\u00e8re que le retour des turbines privera la Russie d\u2019un pr\u00e9texte pour prolonger cette fermeture du robinet de gaz, qui menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en crise \u00e9nerg\u00e9tique majeure. Le Kremlin a assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0si les turbines revenaient apr\u00e8s les r\u00e9parations, cela permettrait d\u2019augmenter les volumes\u00a0\u00bb livr\u00e9s via Nord Stream.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine avait instamment pri\u00e9 le Canada de ne pas rendre les turbines. Mais, \u00ab\u00a0en l\u2019absence d\u2019un approvisionnement n\u00e9cessaire en gaz naturel, l\u2019\u00e9conomie allemande subira des difficult\u00e9s tr\u00e8s importantes et les Allemands eux-m\u00eames risquent de ne pas pouvoir chauffer leurs maisons \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver\u00a0\u00bb, a finalement justifi\u00e9 le ministre canadien Jonathan Wilkinson. Le Canada a cependant annonc\u00e9 qu\u2019il allait \u00e9tendre les sanctions contre le secteur russe de l\u2019\u00e9nergie pour y inclure les activit\u00e9s de fabrication industrielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur du Canada \u00e0 Kiev convoqu\u00e9 \u00e0 la suite du transfert \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb de turbines","dateModified":"2022-07-11T20:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T19:38:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cette semaine, Media Group Ukraine c\u00e9dera au profit de l\u2019Etat toutes les licences ukrainiennes de nos cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et de nos m\u00e9dias \u00e9crits. Nous cesserons \u00e9galement les activit\u00e9s de nos m\u00e9dias en ligne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Rinat Akhmetov dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le site de sa holding SCM.          L\u2019homme d\u2019affaires de 55\u00a0ans, le plus riche citoyen ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00e9tait \u00ab\u00a0dict\u00e9e\u00a0\u00bb par l\u2019entr\u00e9e en vigueur d\u2019une loi visant \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9venir les risques pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale li\u00e9s \u00e0 l\u2019influence excessive des oligarques\u00a0\u00bb, adopt\u00e9e en septembre\u00a02021. Dans son communiqu\u00e9, il a regrett\u00e9 que le \u00ab\u00a0d\u00e9lai de six mois pr\u00e9vu par la loi pour la vente d\u2019actifs m\u00e9diatiques, associ\u00e9 \u00e0 l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine, fait qu\u2019il est impossible pour SCM de vendre ses activit\u00e9s m\u00e9diatiques aux conditions du march\u00e9\u00a0\u00bb.          Media Group Ukraine est constitu\u00e9 de dix cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision dont plusieurs cha\u00eenes d\u2019information, d\u2019une plate-forme de vid\u00e9os \u00e0 la demande ou encore d\u2019un site Web d\u2019information. Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller de Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 sur Twitter cette d\u00e9cision, estimant que \u00ab\u00a0la loi de \u201cd\u00e9soligarchisation\u201d est le d\u00e9but d\u2019une nouvelle page dans les relations entre l\u2019Etat et les entreprises\u00a0\u00bb.          Elle intervient alors que les dirigeants des Vingt-Sept ont accord\u00e9 le 23\u00a0juin \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, assorti d\u2019une longue feuille de route. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a notamment demand\u00e9 que la loi visant \u00e0 d\u00e9faire \u00ab\u00a0l\u2019influence excessive des oligarques sur l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb soit \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre d\u2019une mani\u00e8re juridiquement solide\u00a0\u00bb.          Dot\u00e9 d\u2019une fortune estim\u00e9e par Forbes \u00e0 4,2\u00a0milliards de dollars, Rinat Akhmetov est le pr\u00e9sident du club de football du Chakhtar Donetsk. SCM Holdings est principalement active dans la sid\u00e9rurgie et l\u2019\u00e9nergie mais aussi dans l\u2019industrie du charbon et la m\u00e9tallurgie. Originaire de l\u2019est du pays et longtemps \u00e9tiquet\u00e9 prorusse, M.\u00a0Akhmetov a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes de Moscou et sa fortune a significativement chut\u00e9 au cours des derniers mois, avec notamment la destruction ou l\u2019occupation de plusieurs de ses usines dans l\u2019est du pays, comme celle d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol.                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine engage la bataille contre les oligarques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rinat Akhmetov, l\u2019homme le plus riche d\u2019Ukraine, c\u00e8de son empire m\u00e9diatique \u00e0 l\u2019Etat","dateModified":"2022-07-11T20:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T19:07:01+00:00","articleBody":"    Bonsoir, o\u00f9 trouver une carte pr\u00e9cise des hostilit\u00e9s et de la progression des uns et des autres. Votre carte manque singuli\u00e8rement de pr\u00e9cision...    Mimile.be         Bonsoir Mimile.be\u00a0:          Notre carte s\u2019efforce de regrouper les grandes informations disponibles et de les synth\u00e9tiser. Vous pouvez cependant \u00e9galement consulter les cartes du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, de l\u2019Ukraine War Map, de Jomini of the West, de l\u2019ISW ou de Militaryland. C\u00f4t\u00e9 analyses, vous pouvez consulter celles de Phillips P. OBrien, de Joseph Henrotin ou Michael Kofman.                    Lire aussi :  La carte de la guerre en Ukraine, jour apr\u00e8s jour                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T19:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T18:53:11+00:00","articleBody":"    Les nombreuses aides promises \u00e0 l'Ukraine lui parviennent ou pas ? Nous constatons que rien ne change sur le terrain des op\u00e9rations. La Russie ne fait qu'avancer et gagne les villes, les unes apr\u00e8s les autres sans une forte r\u00e9sistance     Medo         Bonjour Medo,          Le site le plus \u00ab\u00a0pr\u00e9cis\u00a0\u00bb est celui de James Rushton, qui liste les mat\u00e9riels lourds qui ont \u00e9t\u00e9 promis et livr\u00e9s. Sa derni\u00e8re mise \u00e0 jour remonte cependant au 20 juin. Il y a aussi la page consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine du site Armyrecognition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T19:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T16:53:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\n\r\nS\u00e9bastien Lecornu aurait affirm\u00e9 que le montant de l\u2019aide fournie \u00e0 Kiev est plus \u00e9lev\u00e9 que le chiffre de 160 millions d\u2019euros avanc\u00e9 jusqu\u2019ici. Qu'en est-il exactement ?    B.         Bonjour B,          C\u2019est en effet ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 le ministre dans Le Journal du dimanche, justifiant la discr\u00e9tion des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9f\u00e9rons faire que dire. C\u2019est cela qui aide op\u00e9rationnellement l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.\u00a0\u00bb Le ministre est interrog\u00e9 sur le montant des livraisons qui est estim\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0160\u00a0millions d\u2019euros d\u2019\u00e9quipements, bien moins que la Pologne ou la Norv\u00e8ge\u00a0\u00bb. Ce \u00e0 quoi M.\u00a0Lecornu r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9j\u00e0, ces chiffres sont faux. Le montant est significativement plus \u00e9lev\u00e9. Ces livraisons ne sont pas une course \u00e0 l\u2019\u00e9chalote entre alli\u00e9s. Tout d\u00e9pend aussi de l\u2019avantage strat\u00e9gique que ces armes offrent, de la r\u00e9gularit\u00e9 des livraisons, de la formation qui permet aux soldats ukrainiens de s\u2019en servir,\u00a0etc. C\u2019est ce que nous avons fait avec les douze canons Caesar que nous avons livr\u00e9s auxquels vont s\u2019ajouter tr\u00e8s prochainement six autres.\u00a0\u00bb          Outre les canons Caesar, la France a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 des missiles antichars Milan, des missiles antia\u00e9riens Mistral, des v\u00e9hicules blind\u00e9s (VAB) et probablement des mines antichars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T17:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T16:37:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res condamne fermement le d\u00e9cret du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, \u00e9crit le gouvernement ukrainien dans un communiqu\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0la d\u00e9cision mentionn\u00e9e constitue un nouvel empi\u00e8tement sur la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, incompatible avec les normes et principes du droit international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0condamne fermement\u00a0\u00bb le d\u00e9cret de Poutine facilitant l\u2019obtention de la nationalit\u00e9 russe au...","dateModified":"2022-07-11T16:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T16:33:49+00:00","articleBody":"               Dans un entretien avec le Times, Oleksi\u00ef Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien affirme que l\u2019Ukraine rassemble une force d\u2019un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec, pour objectif, de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res occup\u00e9es par la Russie, qui sont vitales pour l\u2019\u00e9conomie du pays. \u00ab\u00a0Nous avons environ 700\u00a0000\u00a0hommes dans les forces arm\u00e9es, et quand vous ajoutez la garde nationale, la police, les gardes-fronti\u00e8res, nous sommes environ un million\u00a0\u00bb, explique le ministre.          Le ministre revient sur la transformation de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en trois mois, avec l\u2019aide de Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine avait une arm\u00e9e de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique avec des armes vieilles de trente ans\u00a0\u00bb, explique Oleksi\u00ef Reznikov, avant d\u2019ajouter que l\u2019Urkaine dispose d\u2019armes occidentales. Il ajoute que l\u2019arm\u00e9e britannique entra\u00eene d\u00e9j\u00e0 deux bataillons de soldats ukrainiens en Angleterre, Boris Johnson s\u2019\u00e9tant engag\u00e9 \u00e0 former 10\u00a0000\u00a0soldats tous les deux mois. Il ne croit pas que la d\u00e9mission de ce dernier va changer la donne pour l\u2019Ukraine.          Si le ministre se dit satisfait du soutien re\u00e7u par les pays de l\u2019OTAN, il estime que le rythme des livraisons n\u2019est pas suffisant. Selon lui, apr\u00e8s avoir sous-estim\u00e9 la d\u00e9termination \u00e0 se d\u00e9fendre de l\u2019Ukraine et surestim\u00e9 les capacit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, les Occidentaux ont augment\u00e9 leurs livraisons d\u2019armes parce qu\u2019ils ont compris que l\u2019Ukraine pouvait se battre.          Oleksi\u00ef Reznikov estime que le monde d\u00e9mocratique s\u2019est uni pour vaincre la Russie et que cette guerre mettra fin \u00e0 son empire\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes s\u00fbrs que la coalition anti-Kremlin est n\u00e9e. Nos partenaires \u00e0 Londres et \u00e0 Washington DC et dans d\u2019autres capitales ont investis sur nous (\u2026) nous devons faire perdre le Kremlin. Nous devons gagner cette guerre ensemble\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se dit pr\u00eate \u00e0 lancer une offensive pour lib\u00e9rer le sud du pays","dateModified":"2022-07-11T16:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#570126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T15:36:07+00:00","articleBody":"     L\u2019enseigne de beaut\u00e9 fran\u00e7aise Sephora (LVMH) va c\u00e9der l\u2019ensemble de ses 88\u00a0boutiques en Russie \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral local qui reprendra l\u2019activit\u00e9 sous le nom Ile de Beaut\u00e9, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 lundi. Sephora annonce \u00ab\u00a0la signature d\u2019un accord pour la cession de 100\u00a0% des actions de sa filiale en Russie \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral local, visant \u00e0 favoriser la continuit\u00e9 pour les salari\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. Le montant de la transaction, \u00ab\u00a0soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes (locales), notamment des autorit\u00e9s de la concurrence\u00a0\u00bb, n\u2019est pas communiqu\u00e9.          Les boutiques Sephora en Russie, comme l\u2019ensemble des 124\u00a0boutiques du groupe LVMH (Louis Vuitton, Dior, Celine ou Mo\u00ebt &\u00a0Chandon\u2026) du pays, sont \u00ab\u00a0temporairement ferm\u00e9es\u00a0\u00bb depuis d\u00e9but mars \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et des sanctions europ\u00e9ennes.          L\u2019enseigne Sephora est entr\u00e9e en Russie en\u00a02016 en achetant la marque Ile de Beaut\u00e9. En\u00a02022, elle y employait 1\u00a0200\u00a0salari\u00e9s dans 88\u00a0boutiques. LVMH, qui a affich\u00e9 un chiffre d\u2019affaires de plus 64\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021, ne communique pas sur les ventes de ses marques, mais des analystes estiment le chiffre d\u2019affaires de Sephora \u00e0 8\u00a0milliards d\u2019euros. La Russie repr\u00e9sente moins de 3\u00a0% des ventes de l\u2019enseigne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les groupes du luxe embarrass\u00e9s par leur pr\u00e9sence en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sephora annonce la cession de 100\u00a0% des actions de sa filiale en Russie","dateModified":"2022-07-11T16:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T14:55:26+00:00","articleBody":"           Mark Rutte \u00e0 Irpine,\u00a0lundi 11 juillet. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP           Lors de sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev, le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Cette guerre pourrait durer plus longtemps que ce que nous avions pr\u00e9vu ou esp\u00e9r\u00e9. Mais \u00e7a ne signifie pas que pouvons rester assis et regarder passivement comment elle se d\u00e9roule. Nous devons rester concentr\u00e9s et continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine de toutes les mani\u00e8res possibles.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Rutte s\u2019est rendu \u00e0 Boutcha, Irpine et Borodianka, trois villes des environs de Kiev occup\u00e9es par les troupes russes au d\u00e9but de la guerre et devenues le symbole de leurs atrocit\u00e9s. M.\u00a0Rutte a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019envoi en Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie longue port\u00e9e et une aide financi\u00e8re de 200\u00a0millions d\u2019euros.          Apr\u00e8s leur rencontre, M.\u00a0Zelensky a salu\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram des discussions \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb et remerci\u00e9 les Pays-Bas, qui \u00ab\u00a0font partie du top dix des partenaires de notre pays\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/273bd74_783b98b8ccbc4ba1a9cd61ccebbe7597-783b98b8ccbc4ba1a9cd61ccebbe7597-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre \u00ab\u00a0pourrait durer\u00a0\u00bb, il faut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit le premier minist...","dateModified":"2022-07-11T14:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T14:26:39+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb sont signal\u00e9es derri\u00e8re les lignes russes, en particulier dans le Sud. Les agences de presse officielles russes TASS et RIA Nosvosti annoncent que le chef de l\u2019administration du village de Velyky Bourlouk est mort dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. \u00ab\u00a0L\u2019explosion d\u2019une voiture \u00e0 Velyky Bourlouk, qui a tu\u00e9 le chef de l\u2019administration locale, Ievgeni Iounakov, est un acte terroriste planifi\u00e9 organis\u00e9 par les fascistes qui font partie du gouvernement ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration civile provisoire de la r\u00e9gion, Vitaly Ganchev.          Le site mis en ligne par les autorit\u00e9s ukrainiennes pour coordonner l\u2019action des \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb \u00e9crit, lundi, qu\u2019\u00ab\u00a0un collaborateur a explos\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0Ievgeni Iounakov, \u00e9tait avocat, avant l\u2019occupation russe et travaillait pour Vasil Sorokin, qui s\u2019est \u00e9galement rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des occupants\u00a0\u00bb. Nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l\u2019action de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb ukrainiens le 7 juin et le 24 juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0collaborateur\u00a0\u00bb des Russes tu\u00e9 dans un attentat dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-07-11T21:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T13:51:13+00:00","articleBody":"           Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, apr\u00e8s leur capture revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           Le bilan de la frappe russe ayant touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est mont\u00e9 lundi \u00e0 vingt-six morts, ont annonc\u00e9 les secours ukrainiens. \u00ab\u00a0Au total, vingt-six personnes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es et extraites des d\u00e9combres depuis le d\u00e9but des travaux, et neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook la branche locale du Service ukrainien des situations d\u2019urgence. Les secours n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes se trouvaient encore sous les d\u00e9combres.          Tchassiv Yar, petite ville de 12\u00a0000 habitants, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, apr\u00e8s leur capture revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk.          Lundi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de trois cents\u00a0\u00bb combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un bombardement sur Tchassiv Yar mais il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019immeuble d\u2019habitation touch\u00e9, parlant \u00e0 la place de missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ayant d\u00e9truit un\u00a0\u00bb point de d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 trente-quatre frappes a\u00e9riennes depuis samedi, et son chef d\u2019\u00e9tat-major, Andriy Yermak, a estim\u00e9 que Moscou devrait \u00eatre plac\u00e9 sur la liste noire des \u00ab\u00a0parrains du terrorisme\u00a0\u00bb apr\u00e8s le bombardement de Tchassiv Yar. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe nie s\u2019en prendre aux civils.           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/924242e_7ebc9c58dfe248219d9025875022ed52-7ebc9c58dfe248219d9025875022ed52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-six morts dans une frappe russe \u00e0 Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-11T14:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T12:33:11+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret sur l\u2019acquisition simplifi\u00e9e de la citoyennet\u00e9 pour les r\u00e9sidents de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (RPD), de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (RPL), mais aussi pour ceux de l\u2019Ukraine. Les \u00ab\u00a0citoyens de l\u2019Ukraine (\u2026) disposent du droit de demander la citoyennet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie selon la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9 dans ce d\u00e9cret. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e d\u2019obtention de la citoyennet\u00e9 russe ne s\u2019appliquait qu\u2019aux r\u00e9sidents de la RPD, de la RPL et des r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia, occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine facilite l\u2019obtention de la nationalit\u00e9 russe pour tous les Ukrainiens","dateModified":"2022-07-11T12:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T12:06:55+00:00","articleBody":"                     Des pompiers interviennent apr\u00e8s une attaque russe dans un quartier r\u00e9sidentiel du centre de Kharkiv, le 11\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T12:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T11:22:08+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/9303696_1657538451803-nord-stream-web-live.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trac\u00e9 des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2 ","dateModified":"2022-07-11T11:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T10:46:24+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a annonc\u00e9 lundi que les pr\u00e9sidents russe et bi\u00e9lorusse travaillaient sur des \u00ab\u00a0mesures communes\u00a0\u00bb pour r\u00e9pliquer \u00e0 la Lituanie, qui a interdit le transit de certaines marchandises vers le territoire russe de Kaliningrad. Enclav\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, Kaliningrad est largement approvisionn\u00e9e par voie ferroviaire depuis la Russie continentale. En application des sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, Vilnius n\u2019autorise plus depuis la mi-juin le transit par son territoire de produits sanctionn\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          La Lituanie n\u2019a pas d\u2019autre fronti\u00e8re avec la Russie que celle qu\u2019elle partage avec Kaliningrad. En revanche, elle dispose de quelque 680\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e num\u00e9ro un du Kremlin, et base arri\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe.          Des pourparlers sont en cours entre la Russie et l\u2019UE, Moscou demandant la lev\u00e9e des restrictions pesant sur le transit de marchandises, en application d\u2019un accord datant de 2002 lorsque les pays baltes, d\u2019ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, ont rejoint l\u2019UE.          A la fin de juin, le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a estim\u00e9 qu\u2019entre 40\u00a0% et 50\u00a0% des marchandises parvenant \u00e0 l\u2019enclave pourraient \u00eatre soumises aux restrictions, du charbon aux m\u00e9taux, en passant par les mat\u00e9riaux de construction, l\u2019alcool et des produits technologiques.          Moscou a promis des mesures \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 la Lituanie, si le transit n\u2019\u00e9tait pas r\u00e9tabli.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: Moscou et Minsk \u00e9voquent des mesures de r\u00e9torsion communes contre la Lituanie","dateModified":"2022-07-11T11:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:44:47+00:00","articleBody":"     Le groupe russe Gazprom, qui a entam\u00e9 des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, a de nouveau fortement r\u00e9duit ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV, a annonc\u00e9 ce dernier lundi.          La diminution de cet approvisionnement \u00ab\u00a0se traduit pour aujourd\u2019hui par une baisse de 70\u00a0% des volumes arrivant au terminal de Baumgarten\u00a0\u00bb, l\u2019un des principaux centres de distribution en Europe centrale, a pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV","dateModified":"2022-07-11T10:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:44:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a renforc\u00e9 lundi sa coop\u00e9ration avec la Moldavie pour l\u2019aider \u00e0 contr\u00f4ler sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et pr\u00e9venir le risque de trafic d\u2019armes en provenance de ce pays en guerre. L\u2019UE s\u2019alarme notamment de voir d\u00e9tourn\u00e9 le mat\u00e9riel militaire fourni par les Occidentaux.          La commissaire europ\u00e9enne aux affaires int\u00e9rieures, Ylva Johansson, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0hub de soutien pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la gestion des fronti\u00e8res en Moldavie\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019un cadre d\u2019\u00e9change d\u2019informations et de coop\u00e9ration polici\u00e8re sur le terrain impliquant les Etats membres de l\u2019UE, la Moldavie \u2013 pays candidat \u00e0 l\u2019UE \u2013 et l\u2019Ukraine, ainsi que les agences Europol (qui facilite l\u2019\u00e9change de renseignements entre polices nationales) et Frontex (charg\u00e9e du contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019espace Schengen).          \u00ab\u00a0Nous avons quelques indications\u00a0\u00bb sur un trafic, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Johansson. \u00ab\u00a0Nous savons combien d\u2019armes il y a en Ukraine et, bien s\u00fbr, toutes ne sont pas toujours entre de bonnes mains\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans donner de pr\u00e9cisions.          L\u2019UE s\u2019inqui\u00e8te de voir se r\u00e9p\u00e9ter le sc\u00e9nario de la guerre en ex-Yougoslavie. \u00ab\u00a0Nous avons toujours des probl\u00e8mes avec le trafic d\u2019armes depuis [cette r\u00e9gion] au profit du crime organis\u00e9, qui alimente la violence des r\u00e9seaux criminels dans l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la commissaire europ\u00e9enne. Des armes en provenance de l\u2019ex-Yougoslavie se sont par ailleurs retrouv\u00e9es entre les mains de djihadistes qui ont frapp\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es l\u2019Europe occidentale, comme lors des attaques du 13\u00a0novembre\u00a02015 \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e8te d\u2019un trafic d\u2019armes, l\u2019UE renforce sa coop\u00e9ration avec la Moldavie","dateModified":"2022-07-11T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:11:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 12. Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Kiev, Bo\u00efarka ou Moscou et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev n\u2019a plus rien d\u2019une ville tranquille\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T09:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:52:20+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte \u00e9volutive de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-11T08:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:25:47+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique n\u2019observe aucune \u00ab\u00a0avanc\u00e9e territoriale majeure\u00a0\u00bb ni du c\u00f4t\u00e9 russe ni du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent d\u2019appliquer une pression localis\u00e9e sur la ligne d\u00e9fensive russe dans l\u2019oblast de Kherson.\u00a0\u00bb Tandis que l\u2019arm\u00e9e russe p\u00e2tit de l\u2019\u00e9puisement de ses forces. \u00ab\u00a0Le manque de pauses pr\u00e9vues dans des conditions de combat intenses est tr\u00e8s probablement l\u2019un des probl\u00e8mes de personnels les plus pr\u00e9judiciables que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe s\u2019efforce de r\u00e9soudre au sein de la force d\u00e9ploy\u00e9e\u00a0\u00bb, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0les bombardements de l\u2019artillerie russe se poursuivent dans le secteur nord du Donbass\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucune \u00ab\u00a0avanc\u00e9e territoriale majeure\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-07-11T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:23:31+00:00","articleBody":"     Le sp\u00e9cialiste du gaz russe Marc-Antoine Eyl-Mazzega explique pourquoi Europe et Russie sont si d\u00e9pendantes l\u2019une de l\u2019autre.                    Podcast\u00a0:   Pourquoi est-ce si difficile de se passer du gaz russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T08:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:55:32+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit par un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 11\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/e0fa1f5_1657526048305-797154.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T08:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:49:00+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a encore r\u00e9duit d\u2019un tiers ses livraisons de gaz \u00e0 Eni, en fournissant lundi une quantit\u00e9 d\u2019environ 21\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, a annonc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 italienne d\u2019hydrocarbures dans un communiqu\u00e9. La moyenne des derniers jours a \u00e9t\u00e9 d\u2019environ 32\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, pr\u00e9cise Eni.          Une partie du gaz livr\u00e9 par Gazprom \u00e0 l\u2019Italie est transport\u00e9e par Nord Stream\u00a01, qui fait l\u2019objet, depuis lundi matin, de travaux de maintenance. L\u2019essentiel du gaz russe livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Italie passe par l\u2019Ukraine, \u00e0 travers le gazoduc TAG, qui arrive \u00e0 Tarvisio, dans le nord du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Autriche.          Les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe sont en baisse constante depuis le d\u00e9but des sanctions contre la Russie. Gazprom a interrompu ses livraisons \u00e0 plusieurs clients europ\u00e9ens qui ont refus\u00e9 de payer en roubles. Environ la moiti\u00e9 des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui ont conclu un contrat de fourniture avec Gazprom ont ouvert un compte en roubles aupr\u00e8s de Gazprombank pour honorer leurs paiements, avait assur\u00e9 \u00e0 la mi-mai le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak.          L\u2019Italie a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au gaz russe \u00e0 25\u00a0%, contre 40\u00a0% l\u2019an dernier, gr\u00e2ce aux efforts de diversification des fournisseurs entam\u00e9s apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9 \u00e0 la fin de juin le chef du gouvernement, Mario Draghi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019italien Eni ","dateModified":"2022-07-11T09:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:43:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, et avec elle l\u2019Europe, sont entr\u00e9es lundi dans une p\u00e9riode de grande incertitude concernant leurs importations de gaz russe, d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duites ces derni\u00e8res semaines et qui pourraient bient\u00f4t se tarir compl\u00e8tement. Le groupe russe Gazprom a entam\u00e9, dans la matin\u00e9e, les travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream\u00a01, qui acheminent une grande quantit\u00e9 du gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Nord Stream est arr\u00eat\u00e9 (\u2026), ce qui signifie que le gaz ne circule plus\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 lundi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand.          Cet arr\u00eat, pour dix jours, des deux tuyaux, annonc\u00e9 de longue date, ne devait en th\u00e9orie \u00eatre qu\u2019une formalit\u00e9 technique. N\u00e9anmoins, dans le contexte de la guerre en Ukraine, personne ne peut parier sur la suite. \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation in\u00e9dite, tout est possible\u00a0\u00bb, a reconnu ce week-end le vice-chancelier allemand, Robert Habeck, interrog\u00e9 sur la radio publique allemande. \u00ab\u00a0Il est possible que le gaz coule \u00e0 nouveau (\u2026). Il est possible que plus rien ne vienne, et nous devons nous pr\u00e9parer, comme toujours, au pire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines de 60\u00a0% les livraisons de gaz via Nord Stream, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e comme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de m\u00eame, r\u00e9duisant ses fournitures \u00e0 certains pays et les coupant compl\u00e8tement \u00e0 d\u2019autres (France, Bulgarie, Pologne, Finlande, Danemark, Pays-Bas).          Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Allemagne a ferm\u00e9 un autre gazoduc russe qui devait \u00eatre mis en service, Nord Stream\u00a02, et fait des efforts pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance, mais celle-ci reste encore importante\u00a0: 35\u00a0% de ses importations gazi\u00e8res proviennent de Russie, contre 55\u00a0% avant la guerre.          Un arr\u00eat durable de Nord Stream\u00a01 ne p\u00e9naliserait pas seulement la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne\u00a0: le gaz qui arrive en Allemagne continue \u00e0 \u00eatre transport\u00e9 vers toute l\u2019Europe. En France, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 \u00ab\u00a0se mettre rapidement en ordre de bataille\u00a0\u00bb pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une coupure totale des approvisionnements, \u00ab\u00a0option la plus probable\u00a0\u00bb. Un arr\u00eat prolong\u00e9 des livraisons aggraverait donc la crise \u00e9nerg\u00e9tique dans laquelle est d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9e l\u2019Europe\u00a0: les prix flamberaient et l\u2019on pourrait craindre un hiver tr\u00e8s difficile. En Allemagne, les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des plans de rationnement, et appellent aux \u00e9conomies.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: la maintenance de Nord Stream plonge l\u2019Europe dans l\u2019inconnu","dateModified":"2022-07-11T08:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#569119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T06:55:41+00:00","articleBody":"     Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause. Reportage.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T06:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#568999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T05:35:51+00:00","articleBody":"     Les secouristes ukrainiens poursuivaient lundi la recherche de survivants dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e9ventr\u00e9 par une frappe russe qui a fait au moins quinze morts \u00e0 Tchassiv Yar (Est). La frappe s\u2019est produite dans la nuit dans cette ville de quelque 12\u00a0000 habitants dans l\u2019oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent \u00e0 conqu\u00e9rir.          \u00ab\u00a0Pendant les op\u00e9rations de secours, quinze corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur place et cinq personnes ont pu \u00eatre extraites des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, ont d\u00e9taill\u00e9 sur Facebook les services de secours, ajoutant avoir \u00e9tabli un contact avec trois personnes coinc\u00e9es sous les ruines. \u00ab\u00a0Au moins trente personnes sont sous les gravats\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Pavlo Kyrylenko.          Selon M. Kyrylenko, au moins 591 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 1\u00a0548 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donetsk\u00a0: \u00e0 Tchassiv Yar, au moins quinze morts dans le bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation","dateModified":"2022-07-11T06:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#568997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T05:14:42+00:00","articleBody":"                     Une habitante porte ses affaires hors d\u2019un b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit suite \u00e0 un bombardement \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 10 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/bde8464_1657516372055-795514.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les bombardements sur l\u2019immeuble de Tchassiv Yar ont fait au moins 33 mo...","dateModified":"2022-07-11T05:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#568986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:59:02+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes.          La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-11T05:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#568984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:56:49+00:00","articleBody":"      A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorit\u00e9s, dimanche, quinze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et il en reste plusieurs autres sous les d\u00e9combres.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 Moscou de frapper \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, intentionnellement, de simples maisons, des objectifs civils, des gens. Il y a des victimes, des morts, des bless\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les trente-quatre frappes a\u00e9riennes effectu\u00e9es par les avions russes au cours de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e\u00a0\u00bb sont la preuve qu\u2019il n\u2019y a jamais eu de \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident.          L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapport\u00e9 dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes mais quasiment pas d\u2019assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assur\u00e9 pour sa part avoir vis\u00e9 deux \u00ab\u00a0points de commandement\u00a0\u00bb et d\u00e9p\u00f4ts russes dans la r\u00e9gion de Tchornoba\u00efvka (sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqu\u00e9 une frappe sur une base russe dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud), sans plus de d\u00e9tails.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui a annonc\u00e9 d\u00e9but juillet avoir pris le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e.          Le g\u00e9ant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantit\u00e9 de son gaz livr\u00e9 encore \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe. Cet arr\u00eat pour dix jours, annonc\u00e9 de longue date, entretient une p\u00e9riode de grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-07-11T05:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html#568979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-sur-l-immeuble-de-tchassiv-yar-ont-fait-au-moins-33-morts_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:54:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/381/0/8640/4320/1342/671/60/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-11T04:54:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/7985e1b_c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-c2832379c2844b0fb75f6cff32e2f17f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/12/17-12">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le pays, qui faisait partie de la Yougoslavie jusqu’à son indépendance, est le premier au sein de l’ex-bloc communiste d’Europe à ouvrir ces droits pour les couples de même sexe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Slovénie             La Slovénie légalise le mariage et l’adoption pour les homosexuels      Le pays, qui faisait partie de la Yougoslavie jusqu’à son indépendance, est le premier au sein de l’ex-bloc communiste d’Europe à ouvrir ces droits pour les couples de même sexe.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 01h35, mis à jour à 06h05    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de la Gay Pride de Ljubljana, le 17 juin 2017.  JURE MAKOVEC / AFP               Une nouvelle fois, la petite Slovénie fait preuve d’un progressisme rare au sein des « ex-pays de l’Est ». A la suite d’une décision historique prise vendredi 8 juillet par la Cour constitutionnelle de ce pays des Balkans comptant un peu plus de 2 millions d’habitants, les homosexuels slovènes sont les premiers de tout l’espace européen post-communiste à avoir le droit de se marier et d’adopter des enfants. L’interdiction de se marier et d’adopter faite aux couples homosexuels est « une discrimination inadmissible à l’encontre des couples de même sexe », a tranché la Cour.          Appelée à s’exprimer sur deux dossiers impliquant des couples homosexuels, les juges de Ljubljana, par six voix contre trois, ont donné six mois au Parlement slovène pour se conformer à leur décision. Mais ils ont aussi ajouté que l’essence de leur jugement était d’application immédiate. « C’est une victoire complète pour nous après de longs efforts de la société civile », célèbre Lana Gobec, présidente de Legebitra, la principale association slovène de lutte pour les droits des LGBT.            Saluant également la décision, le gouvernement du premier ministre Robert Golob s’est engagé à présenter une loi d’adaptation d’ici « une semaine ou deux ». « Nous promettons de travailler pour préparer et adopter des amendements législatifs dès que possible afin de garantir l’égalité des droits pour tous », a déclaré le mouvement Liberté (centre gauche) de M. Golob, qui devrait pouvoir compter sur sa large majorité au Parlement pour adopter cette loi sans difficulté.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne mobilisée, mais divisée, face aux lois homophobes en Hongrie                 La Slovénie est le dix-huitième pays d’Europe à autoriser le mariage pour tous, mais il s’agit d’une première pour un pays anciennement communiste. La Slovénie faisait partie de la Yougoslavie jusqu’à son indépendance, en 1991. Ces dernières années, à rebours du cas slovène, d’autres pays de la région comme la Hongrie ou la Croatie ont fait inclure dans leur Constitution une définition strictement hétérosexuelle du mariage, par réaction aux progrès des droits des LGBT en Europe de l’Ouest.          Le « non » victorieux lors de trois référendums          « Nous avons toujours été les plus progressistes sur cette question parmi les autres pays d’Europe de l’Est et l’ex-Yougoslavie, donc c’est logique qu’on suive cette tradition qui date de trente-cinq ans », estime Natasa Sukic, activiste lesbienne depuis les années 1980 et désormais députée au Parlement sous l’étiquette du parti de gauche Levica, membre de l’actuelle coalition au pouvoir. Cette figure de la scène LGBT slovène craint toutefois que les milieux catholiques conservateurs, qui restent très influents dans ce pays toujours très pratiquant, tentent de bloquer l’application de cette décision.          Il vous reste 33.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/la-slovenie-legalise-le-mariage-et-l-adoption-pour-les-homosexuels_6134395_3210.html"},"headline":"La Slov\u00e9nie l\u00e9galise le mariage et l\u2019adoption pour les homosexuels","dateCreated":"2022-07-12T01:35:08+02:00","datePublished":"2022-07-12T01:35:08+02:00","dateModified":"2022-07-12T06:05:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slov\u00e9nie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Slov\u00e9nie"],"description":"Le pays, qui faisait partie de la Yougoslavie jusqu\u2019\u00e0 son ind\u00e9pendance, est le premier au\u00a0sein de l\u2019ex-bloc communiste d\u2019Europe \u00e0 ouvrir ces droits pour les couples de m\u00eame sexe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/b37f6fc_1657578516283-000-pn5b1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slov\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovenie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-13">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Depuis le début de la guerre, les personnes venant de Biélorussie, dont le régime est l’allié de Moscou, sont devenues « suspectes » aux yeux des Ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Biélorussie             A Kiev, le statut précaire des opposants biélorusses      Depuis le début de la guerre, les personnes venant de Biélorussie, dont le régime est l’allié de Moscou, sont devenues « suspectes » aux yeux des Ukrainiens.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié hier à 15h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Karina Potemkina dans un parc à Boutcha, en Ukraine, le 19 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Les Ukrainiens et les Biélorusses sont voisins. Je n’ai même pas songé à quitter le pays », affirme Karina Potemkina, sur un banc d’un parc ensoleillé de Boutcha, dans la périphérie de Kiev. Réfugiée en Ukraine après avoir fui la répression politique dans son pays, en décembre 2021, la femme de 31 ans a fait partie des nombreux Biélorusses ayant pris la décision de rester malgré le début de l’invasion, le 24 février. Après le retrait des forces armées russes de la région de Kiev, début avril, elle avait participé aux recensements des cadavres de cette ville martyre de Boutcha. Elle est aujourd’hui bénévole pour aider à la réinstallation des déplacés internes du conflit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Biélorusses lient leur destin à l’Ukraine, alors que la répression se durcit                 Karina Potemkina vivait légalement en Ukraine, depuis fin 2021, mais n’avait pas réussi à demander un permis de séjour avant la guerre. L’utilisation du territoire biélorusse par les forces armées russes pour lancer l’offensive sur Kiev et envoyer des missiles sur le territoire ukrainien l’oblige désormais à quitter l’Ukraine. Début juillet, après que la jeune femme s’est présentée aux services de l’immigration afin d’obtenir le sésame, les autorités lui ont remis un cachet d’expulsion pour le 15 juillet.          « La moitié de mes amis sont en prison »          A partir du 24 février, « toutes les personnes possédant un passeport biélorusse sont devenues suspectes en Ukraine », se désole Franak Viacorka, conseiller spécial de Svetlana Tsikhanovskaïa, la figure principale de l’opposition au régime biélorusse. Si les comptes bancaires gelés de certains exilés ont pu être débloqués grâce au travail du bureau de l’opposante, les Biélorusses présents dans le pays rencontrent de nombreuses difficultés pour obtenir des documents légaux. « Nous parlons de milliers de personnes, déplore Franak Viacorka. Des activistes, des défenseurs des droits de l’homme, des jeunes qui vivaient en Ukraine après les répressions de 2020 et qui ont rejoint des bataillons de combattants pour se battre. Je ne sais pas si vous pouvez trouver des étrangers plus dévoués à soutenir l’Ukraine. »            Karina Potemkina est originaire de Soligorsk, une ville minière au centre de la Biélorussie. Après la réélection frauduleuse d’Alexandre Loukachenko avec plus de 80 % des voix, en août 2020, la femme s’est engagée dans les manifestations de masse qui ont secoué le pays. La tentative de révolution a vite été matée. Dans sa ville, d’anciennes connaissances l’évitent. « Tous les politiciens que je connaissais pour mes activités dans un orphelinat ont cessé de me parler. Personne n’a rien fait pour me protéger. » Fin décembre, se sachant recherchée par les services de sécurité, elle décide finalement de rejoindre l’Ukraine. « La moitié de mes amis sont en prison, la plupart ont été battus », affirme-t-elle dans un murmure.        Il vous reste 45.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/a-kiev-le-statut-precaire-des-opposants-bielorusses_6134346_3210.html"},"headline":"A Kiev, le statut pr\u00e9caire des opposants bi\u00e9lorusses","dateCreated":"2022-07-11T15:44:41+02:00","datePublished":"2022-07-11T15:44:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la guerre, les personnes venant de Bi\u00e9lorussie, dont le r\u00e9gime est l\u2019alli\u00e9 de Moscou, sont devenues \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb aux yeux des Ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/599/0/5589/2794/1342/671/60/0/8c06914_1657546197729-raf-002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-14">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au « Monde », pour la mise en place de mécanismes collectifs européens, car les catastrophes naturelles toucheront inégalement les Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Tribune        Klaas Lenaerts  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles          Simone Tagliapietra  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles          Guntram B. Wolff   membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles        Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au « Monde », pour la mise en place de mécanismes collectifs européens, car les catastrophes naturelles toucheront inégalement les Etats membres.   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’été, en Europe, vient à peine de commencer, mais une vague chaleur extrême a déjà frappé la France, en juin, plus tôt que jamais depuis le début des relevés officiels. Les incendies de forêt font rage en Espagne, et, au sud de la France, le nord de l’Italie connaît une sécheresse record qui ruine les récoltes. En janvier déjà, plusieurs centrales hydroélectriques avaient dû fermer en raison d’un manque persistant de précipitations au Portugal.          Selon les scientifiques, il ne s’agit là que d’un échantillon de ce qui nous attend pour les prochaines décennies, même dans le scénario optimiste mais de plus en plus improbable selon lequel l’Europe et le reste du monde parviendraient à atteindre la neutralité climatique vers 2050. À mesure que les températures moyennes mondiales continueront à augmenter au-delà des + 1,2 °C actuels par rapport aux moyennes préindustrielles, l’Europe risque de se réchauffer encore plus vite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sécheresse, les fortes chaleurs et la faiblesse des précipitations annoncent un été à risque sur le front des incendies                 Les conséquences seront différentes selon les régions : pour faire simple, les pays du Sud seront plus exposés aux vagues de chaleur dangereuses, aux sécheresses et aux incendies de forêt, tandis que d’autres parties de l’Europe connaîtront davantage de précipitations et d’inondations intérieures. L’élévation du niveau de la mer menacera les zones côtières.          L’adaptation des sociétés pour éviter des situations graves          Les conséquences socioéconomiques du changement climatique, en termes de mortalité, de pertes dans l’agriculture et la production d’électricité, ainsi que de dommages causés par les inondations, devraient être plus sévères autour de la Méditerranée, tandis que les pays scandinaves pourraient en revanche bénéficier de légers avantages nets en raison de l’augmentation du potentiel d’approvisionnement en électricité et des rendements agricoles.            La hausse des températures pourrait en outre avoir un impact sur la croissance économique à long terme. Ainsi, une nouvelle « division climatique » pourrait renforcer les clivages déjà existants entre les pays européens. L’atténuation du changement climatique est essentielle pour éviter les pires conséquences, mais les sociétés devront également s’adapter à ce qui ne peut plus être évité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la plaine du Pô, une sécheresse historique menace le grenier de l’Italie                 Investir dans l’adaptation est en effet très rentable (« Adapt now : a global call for leadership on climate resilience », Commission globale pour l’adaptation, septembre 2019 ; Projection of Economic impacts of climate change in Sectors of the European Union based on bottom-up Analysis (Peseta), Commission européenne). Ces investissements comprennent l’augmentation des défenses contre les inondations, la création d’espaces verts rafraîchissants dans les villes, l’adaptation de la gestion forestière et de l’agriculture à des climats plus chauds ainsi que l’aide aux ménages pauvres pour qu’ils investissent dans des systèmes de rafraîchissement.        Il vous reste 56.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/11/des-politiques-d-adaptation-a-l-echelon-europeen-sont-necessaires-car-les-catastrophes-et-leur-prevention-sont-transnationales_6134342_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Des politiques d\u2019adaptation \u00e0 l\u2019\u00e9chelon europ\u00e9en sont n\u00e9cessaires, car les catastrophes et leur pr\u00e9vention sont transnationales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-11T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour la mise en place de m\u00e9canismes collectifs europ\u00e9ens, car les catastrophes naturelles toucheront in\u00e9galement les Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Klaas Lenaerts","description":"membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Guntram B. Wolff","description":" membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/02f096d_445b41c7d4494695a4a81d6be934477a-42f2c221cf204fecb9a8a9134f2f7c1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-15">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La préconisation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : l’UE recommande un deuxième rappel de vaccin pour les plus de 60 ans      La préconisation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA).       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h53, mis à jour hier à 20h37    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Face à la septième vague de l’épidémie de Covid-19, la Commission et les agences sanitaires de l’Union européenne ont recommandé lundi 11 juillet une deuxième dose de rappel de vaccins à tous les plus de 60 ans, au lieu de 80 ans jusqu’à présent. « J’appelle les Etats membres à offrir immédiatement des deuxièmes rappels à tous les plus de 60 ans ainsi qu’aux personnes vulnérables, et j’appelle toutes les personnes éligibles à se présenter pour une vaccination », a déclaré la Commissaire européenne à la santé Stella Kyriakides.            Member States should roll out second boosters for everyone over the age of 60 as well as all vulnerable persons imm… https://t.co/h7IsKH8oJu— SKyriakidesEU (@Stella Kyriakides)              La recommandation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA) dans un communiqué commun.            Hausse des cas et des hospitalisations            En avril, les deux agences sanitaires de l’UE avaient déjà recommandé cette deuxième dose de rappel – dans la plupart des cas la quatrième dose – pour les plus de 80 ans, mais signalé qu’une extension aux plus de 60 ans pourrait suivre. L’Europe est confrontée à « la hausse des cas de Covid mais aussi à une tendance à la hausse du nombre d’hospitalisations ou d’admissions en urgence dans plusieurs pays, principalement du fait du sous-variant BA.5 d’Omicron », a souligné la directrice de l’ECDC, Andrea Ammon, citée dans le communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les nouveaux variants mettent en échec les anticorps monoclonaux                   « Cela signale le début d’une nouvelle vague étendue de Covid-19 à travers l’Union européenne. Il y a encore trop de gens à risque d’une infection grave au Covid que nous devons protéger dès que possible », insiste la responsable européenne.              Selon les dernières données de l’Organisation mondiale de la Santé pour sa zone Europe recouvrant une cinquantaine de pays, le nombre de cas de Covid est en forte hausse depuis la fin de mai.                             Lire aussi :  Covid-19 – Ce qu’il faut savoir sur la 7e vague : contaminations, pic, hospitalisations                   Le nombre de nouveaux cas quotidiens a dépassé vendredi les 675 000, retrouvant son niveau du début d’avril après la forte vague hivernale. Selon l’ECDC et l’EMA, il n’y a, en revanche, « à ce stade pas de preuve claire justifiant de donner une deuxième dose de rappel aux moins de 60 ans n’ayant pas de risque plus élevé de développer une forme grave » du Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Evolution du Covid-19                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : une France sans cap ni boussole face à la septième vague                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/11/covid-19-l-ue-recommande-un-deuxieme-rappel-de-vaccin-pour-les-plus-de-60-ans_6134330_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019UE recommande un deuxi\u00e8me rappel de vaccin pour les plus de 60\u00a0ans","dateCreated":"2022-07-11T12:53:52+02:00","datePublished":"2022-07-11T12:53:52+02:00","dateModified":"2022-07-11T20:37:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"La pr\u00e9conisation vaut \u00e9galement pour toutes les personnes vuln\u00e9rables, pr\u00e9cisent le Centre europ\u00e9en de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies (ECDC) et l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments (EMA).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/157/0/3274/1637/1342/671/60/0/2c4c0cd_5634915-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/12/17-16">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Coupés du monde pendant dix mois, les habitants vivant à proximité de la frontière polono-biélorusse continuent de porter assistance aux nombreux migrants qui tentent toujours de rejoindre l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 Newly build wall on Polish-Belarusian border. 


<article-nb="2022/07/12/17-17">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Joachim Fels, conseiller économique de Pimco, le plus gros gérant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d’intérêt et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             « L’Occident est en train d’entrer en récession »      Joachim Fels, conseiller économique de Pimco, le plus gros gérant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d’intérêt et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 10h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Joachim Fels ne cache pas son pessimisme. Le conseiller économique de Pimco, le plus grand gestionnaire obligataire au monde, estime que la croissance en Europe et aux Etats-Unis va plonger dans les mois qui viennent. « Nous sommes de facto déjà en stagflation et en train d’entrer en récession », estime-t-il dans un entretien au Monde. L’Allemand, qui vit en Californie et était de passage à Londres, siège au comité d’investissement de Pimco, vendredi 8 juillet. A ce titre, il doit orienter les quelque 2 000 milliards de dollars d’encours (1 960 milliards d’euros) de ce géant de la gestion d’actifs. C’est environ sept fois plus que le budget de l’Etat français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brutal coup de frein sur la croissance mondiale                 Son principal travail est de détecter les tendances sur les années à venir. Ce qu’il constate n’est guère rassurant. A court terme, l’inflation – et le resserrement monétaire qui l’accompagne – explique le violent coup de frein sur la croissance occidentale. La séquence d’événements est désormais bien connue : à la sortie de la pandémie de Covid-19, les chaînes logistiques étaient complètement désorganisées, créant des pénuries de biens (les puces électroniques, notamment) et un renchérissement des prix.            A ce premier choc s’est ajoutée la guerre en Ukraine, qui a provoqué une flambée des matières premières (pétrole, gaz, produits agricoles…). Pour faire face à cette envolée de l’inflation, les banques centrales, à commencer par la Réserve fédérale des Etats-Unis (Fed), augmentent leurs taux. « On est à 8,6 % d’inflation aux Etats-Unis et en zone euro, ce qui est vraiment très loin de l’objectif de 2 % des banques centrales. Celles-ci n’ont pas d’autre choix que de durcir leur politique monétaire », estime M. Fels. La Fed a déjà augmenté ses taux, qui frôlaient zéro au début de l’année, à une fourchette entre 1,5 % et 1,75 %.          Cycle plus avancé aux Etats-Unis          « Elle devrait encore les doubler d’ici au début de 2023, selon M. Fels. Normalement, la Fed a un mandat dual, de maîtrise de l’inflation et de soutien de l’emploi. Actuellement, elle se concentre uniquement sur l’inflation. » A juste titre, précise-t-il, parce que les risques de passer dans un régime de forte inflation durable sont réels, et qu’il vaut mieux agir le plus tôt possible pour l’enrayer. Inévitablement, ce cocktail – baisse du pouvoir d’achat et durcissement des conditions financières – provoque une chute de l’économie.          « C’est une récession provoquée par [Jerome] Powell et [Vladimir] Poutine », résume M. Fels, en référence aux présidents de la Fed et de la Russie. Les Etats-Unis sont les plus avancés dans le cycle économique : le produit intérieur brut était déjà négatif au premier trimestre et « les indicateurs actuels pointent vers un chiffre négatif au deuxième trimestre ». En zone euro, la récession viendra plus tard dans l’année. Au premier trimestre, la croissance y était encore positive, à 0,6 %.          Il vous reste 51.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/11/l-occident-est-en-train-d-entrer-en-recession_6134296_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Occident est en train d\u2019entrer en r\u00e9cession\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T10:37:37+02:00","datePublished":"2022-07-11T10:37:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Argent & Placements","Bourse","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Joachim Fels, conseiller \u00e9conomique de Pimco, le plus gros g\u00e9rant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/144/0/4500/2250/1342/671/60/0/d4aa80e_1657522423309-000-a73ca.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-18">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans l’oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chloé Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coincé entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit à hauteur d’hommes et de femmes, dans un décor de fin du monde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Chloé Sharrock/MYOP POUR «LE MONDE»                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, récits de survie en « zone grise » : « Tant qu’il reste, je reste »   Par Florence Aubenas (Novovorontsovka (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié hier à 05h50, mis à jour à 10h57     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans l’oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chloé Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coincé entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit à hauteur d’hommes et de femmes, dans un décor de fin du monde.         A l’est, la ligne de front russe suit le petit chemin derrière la colline. A l’ouest, les positions ukrainiennes descendent le long du fleuve. Entre les deux se faufile une fine langue de terre – 2 kilomètres de large, 10 de long – qui départage les deux armées, mais qu’aucune des deux ne contrôle : la « zone grise ». Dans l’oblast de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, c’est pour elle qu’on meurt, jour après jour, dans la boue des tranchées. Ramper pour gagner quelques mottes d’herbe. Arriver jusqu’au gros noyer, ou du moins ce qu’il en reste. Reculer. Attendre. Reculer encore jusqu’à l’arrêt de bus mitraillé. Essayer d’avancer à nouveau. Depuis le début de l’invasion, cette minuscule enclave est devenue un symbole. Dans l’oblast de Kherson, tombé sous l’occupation russe, elle est la seule à résister encore, empêchant Moscou de proclamer la mainmise totale sur cette région et d’imposer le rattachement de celle-ci à la Fédération de Russie.                              Une femme qui vient d’être évacuée d’Osokorivka, dans l’oblast de Kherson, part rejoindre sa fille hospitalisée dans une ville voisine. Novovorontsovka, Ukraine, le 21 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Avec des accents de Côte d’Azur, des panneaux touristiques annoncent d’un air prometteur : « Novovorontsovka, le Sud commence ici ». Adossée à la zone grise, Novovorontsovka est la dernière bourgade restée sous administration ukrainienne dans l’oblast. La guerre y a installé ses quartiers, façonnant les hommes et les choses. Dans la lumière du petit jour, le chant d’un coq rivalise avec le bruit des tirs. Certaines rues sont anéanties, d’autres intactes, charmantes villas, potagers soignés, plages au bord du fleuve. Et soudain, l’air se déchire, un engin vient frapper un bâtiment, comme par caprice ou au hasard. « C’est la stratégie du chaos, explique le colonel Vitaly, qui commande ce dernier bastion. Avant, les Russes pilonnaient les endroits stratégiques, ils connaissent nos positions. Ils tirent maintenant sans aucun plan, un jeu de roulette, pour effrayer les gens et les chasser. »          Ne pas abandonner la ville          Ici, le colonel est l’un des rares militaires de métier, pas plus de 3 % du contingent local, selon lui. A Novovorontsovka comme ailleurs, l’invasion a révélé la faiblesse d’un Etat et la force d’une société. « La résistance est venue d’eux, des simples citoyens », continue le colonel. Le maire lui-même a déserté en mars. Quelques-uns l’ont croisé des semaines plus tard, juste de passage, venu rechercher ses affaires personnelles.            Avec la guerre, à vrai dire, la bourgade a commencé par se vider. Certains sont partis en douce, sans un au revoir. On ne les juge pas. On n’en parle pas. Ça fait partie des blessures secrètes. Sur 8 500 habitants, il n’en reste que 1 500. Ceux-là affichent une détermination poignante. Ne pas abandonner la ville. Ne pas laisser les troupes défendre une cité fantôme. « Ce serait déjà une défaite », dit Natalya, 50 ans, chargée de la culture et de l’éducation, seule à ne pas avoir quitté la place. Elle se souvient des premiers temps de l’invasion, en février, quand elle n’osait pas sortir de la cave. Maintenant, elle se rend à la mairie tous les jours. « Il faut se montrer. »        Il vous reste 82.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/tant-qu-il-reste-je-reste-en-ukraine-recits-de-survie-en-zone-grise_6134233_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T05:50:10+02:00","datePublished":"2022-07-11T05:50:10+02:00","dateModified":"2022-07-12T10:57:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Novovorontsovka (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/489/0/5000/2500/1342/671/60/0/911758b_1657093947844-csharrock-zonegrise-61.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-19">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le 6 mars 2013, le cadavre du directeur de la communication de la banque Monte dei Paschi, à Sienne, était retrouvé en bas du bâtiment. La version officielle conclura à un suicide, la victime étant au centre d’un gigantesque scandale financier. Dans un ouvrage paru en avril, un journaliste italien reprend l’enquête marquée, dès l’origine, par de nombreux dysfonctionnements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             En Italie, l’« affaire David Rossi » refait surface      Le 6 mars 2013, le cadavre du directeur de la communication de la banque Monte dei Paschi, à Sienne, était retrouvé en bas du bâtiment. La version officielle conclura à un suicide, la victime étant au centre d’un gigantesque scandale financier. Dans un ouvrage paru en avril, un journaliste italien reprend l’enquête marquée, dès l’origine, par de nombreux dysfonctionnements.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié hier à 03h17, mis à jour hier à 17h40    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le Palazzo Salimbeni, bâtiment qui abrite les principaux bureaux de la banque Monte dei Paschi di Siena, à Sienne (Italie), le 2 juillet 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                   LETTRE DE ROME          Comme l’intrigue a tout d’un roman policier, commençons par planter le décor. Il pleuvait fort sur Sienne ce 6 mars 2013, lorsque, vers 20 h 30, un corps inerte est retrouvé dans une petite rue longeant les murs du Palazzo Salimbeni, un majestueux édifice du XIVe siècle abritant le siège de la banque Monte dei Paschi, à deux pas de la sublime piazza del Campo. La victime, un homme à l’allure sportive, est en bras de chemise, et trois étages plus haut, les battants grands ouverts d’une fenêtre laissent peu de doute sur la cause du drame. Les secours arrivent sur place et, après avoir tenté en vain de le ranimer, ils doivent se rendre à l’évidence : David Rossi, 51 ans, est déclaré mort des conséquences de sa chute.            Voilà pour les certitudes, et celles-ci sont bien minces au regard des zones d’ombre entourant le drame. Car, dans cette petite ville prospère de Toscane, David Rossi était tout sauf un inconnu. Né ici même en 1961, il était le directeur de la communication de l’institution la plus importante de la ville, l’orgueilleuse Monte dei Paschi di Siena (MPS), alors troisième institution financière d’Italie, qui se targue, en raison de sa création en 1472, du titre de plus ancienne banque du monde.          Source de fierté pour la ville, ainsi que de confortables revenus financiers, la banque qui depuis toujours (ou presque) fait la pluie et le beau temps dans la région est alors secouée par une série de scandales, et son existence même est en péril.          Quelques jours plus tôt, le bureau et le domicile de David Rossi avaient été perquisitionnés, et celui-ci se savait menacé par les juges, qui enquêtaient sur les malversations supposées de l’ancien président de la banque, Giuseppe Mussari, dont il était très proche depuis des années.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Etat-banques : en Italie, l’éternelle tentation politique                 David Rossi s’imagine traqué, écouté, il voit des ennemis partout… la pression aura été trop forte, et il se sera jeté par la fenêtre. D’ailleurs, n’a-t-il pas laissé un mot à sa femme pour expliquer son geste ? Deux heures à peine après l’annonce par l’agence de presse ANSA de la mort de David Rossi, une deuxième dépêche fait état de l’existence d’un message que l’homme aurait rédigé à l’intention de sa femme avant de se jeter dans le vide. L’affaire semble donc classée. Pourtant, dès l’origine, la version officielle est mise en cause, et l’invraisemblable chaîne de dysfonctionnements et d’erreurs qui marquera les débuts de l’enquête est telle que rien, plus de neuf ans après les faits, n’a permis de dissiper les doutes.          Investigations en dépit du bon sens        Il vous reste 62.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/en-italie-l-affaire-david-rossi-refait-surface_6134223_3210.html"},"headline":"En Italie, l\u2019\u00ab\u00a0affaire David Rossi\u00a0\u00bb refait surface","dateCreated":"2022-07-11T03:17:28+02:00","datePublished":"2022-07-11T03:17:28+02:00","dateModified":"2022-07-11T17:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Italie","International","Lettres de"],"description":"Le 6\u00a0mars\u00a02013, le cadavre du directeur de la communication de la banque Monte dei Paschi, \u00e0 Sienne, \u00e9tait retrouv\u00e9 en bas du b\u00e2timent. La version officielle conclura \u00e0 un suicide, la victime \u00e9tant au centre d\u2019un gigantesque scandale financier. Dans un ouvrage paru en avril, un journaliste italien reprend l\u2019enqu\u00eate marqu\u00e9e, d\u00e8s l\u2019origine, par de nombreux dysfonctionnements.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/5401ecf_5612148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/12/17-20">
<filnamedate="20220712"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220712"><AAMMJJHH="2022071217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ En juin, 780 000 CDI ont été signés. Le fruit d’une réforme du travail votée en début d’année qui a drastiquement réduit les possibilités de recours à l’emploi provisoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »   Agnès Crépet responsable de la longévité des logiciels et de l’informatique chez Fairphone              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La science fondamentale, occupation non contingente                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés En Iran, trois cinéastes de nouveau emprisonnés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Nommée à la tête de Flammarion, Sophie de Closets emmène avec elle de nombreux auteurs                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »   Jean-Noël Jeanneney Historien                    Culture « Nus & Culottés », sur France 5 : l’antidote aux chaînes d’info en continu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Espagne, la création de contrats à durée indéterminée bat des records      En juin, 780 000 CDI ont été signés. Le fruit d’une réforme du travail votée en début d’année qui a drastiquement réduit les possibilités de recours à l’emploi provisoire.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 03h10, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le propriétaire du restaurant « Taberna Andaluza », Pablo Gonzalez, sert des clients, à la plage de Levante à Benidorm, le 7 juin 2022.  JOSE JORDAN / AFP               En vingt ans d’expérience dans la restauration, jamais avant ce mois de juin Daniel Pardo n’avait été embauché en contrat à durée indéterminée (CDI). « La plupart du temps, on me faisait enchaîner des contrats de travaux et services, souvent à mi-temps, même quand je faisais douze heures par jour en partie payées au noir, et rompus pendant les périodes d’inactivité. Cela explique que je ne cumule que trois ans de cotisations sociales à temps plein, alors que j’ai toujours travaillé… », explique ce serveur espagnol de 37 ans. En juin, il a signé son premier CDI, un « contrat fixe discontinu » de quarante heures hebdomadaires, avec deux jours libres par semaine et un « bon salaire », au-dessus de celui que marque la convention collective, dans un bar de la station balnéaire de Benidorm, le Gaztelutxo, dans la région de Valence.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Espagne s’attaque aux abus des emplois temporaires                 Six mois après l’entrée en vigueur de la dernière réforme du travail en Espagne, qui a restreint drastiquement la possibilité pour les entreprises d’avoir recours à des contrats temporaires, le nombre de CDI ne cesse de battre des records, mois après mois. En juin, 780 000 CDI ont été signés, du jamais-vu dans toute la série statistique. Au total, durant le premier semestre, ce sont près de 3,2 millions de contrats à durée indéterminée et près de 700 000 emplois net qui ont été créés. Le chômage, lui, est passé, en mai, sous la barre des 3 millions, pour la première fois depuis 2008. Et alors que les contrats temporaires – à durée déterminée, saisonniers, occasionnels ou journaliers – représentaient, jusqu’alors, 90 % des nouveaux contrats signés chaque mois, ils ne constituent plus qu’environ 55 % du total.          Marché du travail dépendant du tourisme          « Juin était un mois de surexposition aux contrats temporaires. C’est un phénomène qui s’est rompu cette année. C’est l’effet le plus immédiat de la réforme du travail », a insisté le secrétaire d’Etat à l’emploi, Joaquin Pérez Rey, le 4 juillet. « La solidarité et la justice sociale sont deux clés de la politique économique pour répondre à la crise de manière efficace, mais aussi équitable », a souligné le chef du gouvernement, le socialiste Pedro Sanchez. « Dans un contexte d’incertitude marqué par la guerre en Ukraine et l’inflation, le marché du travail apporte stabilité et force », a renchéri, sur Twitter, la ministre du travail, issue de la formation de gauche radicale Unidas Podemos, Yolanda Diaz.            Face à la précarité de l’emploi, perçue comme une fatalité, liée à un marché du travail très dépendant du tourisme (27 % d’emplois temporaires avant l’approbation de la loi, contre 13,5 % en moyenne dans l’Union européenne), le gouvernement de gauche a trouvé une solution. Utilisés massivement dans le secteur de la construction, mais aussi de l’hôtellerie, les contrats pour travaux et services, dont la fin pouvait donc être signifiée à tout moment, ont été éliminés. Les contrats pour circonstances de production ont été rendus plus coûteux pour les entreprises. Et les CDD ont été limités à six mois, renouvelables jusqu’à un an, pour éviter les abus.        Il vous reste 53.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/en-espagne-la-creation-de-contrats-a-duree-indeterminee-bat-des-records_6134222_3210.html"},"headline":"En Espagne, la cr\u00e9ation de contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e bat des records","dateCreated":"2022-07-11T03:10:21+02:00","datePublished":"2022-07-11T03:10:21+02:00","dateModified":"2022-07-12T15:57:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Espagne","Europe","International"],"description":"En juin, 780 000 CDI ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s. Le fruit d\u2019une r\u00e9forme du travail vot\u00e9e en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e qui a drastiquement r\u00e9duit les possibilit\u00e9s de recours \u00e0 l\u2019emploi provisoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/470/0/5691/2845/1342/671/60/0/3d797ab_1657281401799-000-32c328k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  
