<FILE-date="2022/06/04/19">

<article-nb="2022/06/04/19-1">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La Polonaise, numéro 1 mondiale et vainqueure de l’édition 2020, a largement dominé la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien : 6-1, 6-3.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Roland-Garros : revivez le deuxième sacre d’Iga Swiatek Porte d’Auteuil, aux dépens de Cori Gauff La Polonaise, numéro 1 mondiale et vainqueure de l’édition 2020, a largement dominé la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien : 6-1, 6-3.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis aujourd’hui        On aurait aimé avoir une finale un peu plus serrée, autant pour voir un gros match que pour profiter un peu plus longtemps de vos pépites en commentaires ! On se retrouve dès demain pour un nouveau direct consacré à la confrontation entre le roi de Roland-Garros, Rafael Nadal, et Casper Ruud. Rendez-vous à 15 heures !                                   16:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Iga Swiatek triomphe pour la deuxième fois Roland-Garros        Elle était l’immense favorite et a assumé son rang tout au long du tournoi ! Iga Swiatek a remporté, samedi 4 juin, son deuxième Roland-Garros, après 2020, en disposant facilement de l’Américaine Cori « Coco » Gauff en finale (6-1, 6-3). Elle signe ainsi sa trente-cinquième victoire de rang, égalant le record de Venus Williams, seule joueuse à avoir réussi une telle série au XXIe siècle.          Pourtant, la pression était bien sur Swiatek avant la rencontre, elle qui, à 21 ans, faisait presque office de joueuse d’expérience face à l’Américaine Gauff, qui découvrait ces hauteurs en Grand Chelem à tout juste 18 ans. Mais comme lors de la plupart de ces matchs cette année Porte d’Auteuil, Swiatek ne s’est pas posé de question et a démarré tambour battant. Au bout de quelques minutes, elle menait déjà 4-0 et était lancée à pleine vitesse dans sa quête d’un deuxième Roland. Trois jeux plus tard, elle bouclait la première manche 6-1.          Très nerveuse, Gauff était complètement prise par l’événement et par le rythme de son adversaire. Incapable de mettre en place son jeu, elle a tout de même connu un sursaut au début de la deuxième manche. Profitant enfin de quelques fautes de Swiatek, elle parvenait à faire le break et à mener 2 à 0.          Mais le court Philippe-Chatrier n’avait même pas le temps de croire au prolongement du combat que la Polonaise avait déjà égalisé, pour enchaîner cinq jeux de suite. Sans trembler, et sûrement consciente de sa marge lors de la rencontre, Swiatek s’adjugeait la deuxième manche, et surtout Roland-Garros. Tout le monde l’attendait et elle l’a quand même fait, c’est peut-être ça son plus grand exploit lors de cette quinzaine.                Iga Swiatek, désormais double vainqueure Porte d’Auteuil. THOMAS SAMSON / AFP                     16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La vainqueure a quelques mots pour sa rivale du jour, puis pour sa famille et ses proches.                    16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Iga Swiatek essuie quelques larmes elle aussi alors que l’hymne polonais retentit dans le court Philippe-Chatrier.                    16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est l'homme à barbe à la droite de Coco sur le podium ?     Koalableu         C’est Gilles Moretton, le président de la Fédération française de tennis.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les larmes de Cori Gauff        « C’est une première pour moi. Je voulais féliciter Iga : ce que tu as fait sur le circuit ces derniers mois est tout bonnement incroyable. J’espère que l’on aura l’occasion de se rencontrer dans d’autres finales et que l’une d’elles me reviendra », déclare Cori Gauff, très émue, au micro des organisateurs.                Coco Gauff sur le podium. THOMAS SAMSON / AFP                               16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Où s'était arrêtée Iga Swiatek l'année dernière, dans le tournoi ? Je me souviens qu'elle était en finale du double (qu'elle a perdu), mais jusqu'où était-elle allée en simple ?    Claire         Elle avait perdu en quarts de finale contre la Grecque María Sákkari.                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et le double féminin ?    Cicou         La finale du double dames entre la paire américaine Gauff-Peluga et les Françaises Caroline Garcia et Kristina Mladenovic est prévue demain en fin de matinée.                    16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du stade        Comme en 2020, Iga Swiatek a filé directement en tribunes, une fois le match remporté. Pour la Polonaise, le tennis est un sport d’équipe (elle a d’ailleurs inscrit sur ses chaussures « team Swiatek »), et elle s’est précipité vers son box pour enlacer son père, son coach et tous ses proches.          A la différence d’il y a deux ans, elle n’a en revanche pas galéré pour trouver son chemin dans les travées du court Philippe-Chatrier. Une nouvelle preuve, s’il en est, qu’elle est désormais à la maison dans l’antre de Roland-Garros.          Sacrée pour la deuxième fois, sans avoir été inquiétée en finale comme dans presque tous les tours qu’elle a disputé (seule la Chinoise Zheng, en huitièmes de finale, lui a chipé une manche), Iga Swiatek est clairement sur un nuage en ce moment. Numéro 1 mondiale incontestable, elle vient de remporter son trente-cinquième match d’affilée sur le circuit (égalant le record de Venus Williams pour le XXIe siècle).          La question, désormais, est : où s’arrêtera la jeune Polonaise, qui affirmait après la demi-finale « le ciel est ma limite, j’ai encore beaucoup de marge de progression ». Aujourd’hui, le ciel s’est couvert au fur et à mesure de la finale, et un coup de tonnerre a résonné au loin, quelques minutes avant le dernier échange. Mais pour Iga Swiatek, le soleil brille à Paris.                    16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo à Iga ! Coco Gauff va-t-elle monter au classement WTA ?    Ma D         Avec cette finale l’Américaine va grimper à la 13e place du classement WTA.                    16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça n'est même plus rigolo. Vous faites quoi après ?    désœuvrée          On s’échauffe pour la finale hommes demain. Et vous ?                    16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini ! Swiatek remporte Roland-Garros 6-1, 6-3 !        Une dernière faute en retour de Coco Gauff et Swiatek peut exulter : elle s’impose pour la deuxième fois à Roland-Garros !                    16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux balles de match pour Swiatek !                            16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              30-15 : Swiatek à deux points du match                            16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Mais ça reste dedans pour Coco Gauff ! Quel coup droit pour revenir à 15A.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a qqn du Monde qui tient son pronostic     axl         Valentin est encore en course... Même si le 7-6 au deuxième semble un peu compromis.                    16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Go Coco !    Drésienne                                  16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeu Gauff ! 5-3 pour Swiatek        Un peu de répit pour l’Américaine, mais c’est au tour de Swiatek de servir pour le match.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              40-30 Gauff             L’ace arrive au meilleur des moments pour permettre à Gauff de prendre l’avantage.                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              15-30        Gauff n’y arrive pas, à l’image de ces deux coups droits dans le filet.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel          Bienvenue dans ce live consacré à la finale de Roland-Garros entre Iga Swiatek et Cori Gauff.         Quoi ? Une finale qui fait la part belle à la jeunesse, entre la numéro 1 mondiale, la Polonaise Iga Swiatek (tout juste 21 ans), et l’Américaine Cori Gauff (18 ans).         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? A 15 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui anime le live ? Clément Martel en direct de la Porte d’Auteuil, assisté de Valentin Moinard et Aude Lasjaunias au kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Les Etats peuvent interdire les « bombes de bain » qui ressemblent à des bonbons         A lire en attendant         En finale de Roland-Garros, Iga Swiatek joue plus qu’un titre         Roland-Garros 2022 : Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames         Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin         Roland-Garros : Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs         Roland-Garros : la « Next Gen » détrônée avant même de régner ?                                                                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-04T15:05:03+00:00","coverageEndTime":"2022-06-05T03:05:03+00:00","headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","description":"La Polonaise, num\u00e9ro 1 mondiale et vainqueure de l\u2019\u00e9dition\u00a02020, a largement domin\u00e9 la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien\u00a0: 6-1, 6-3.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros : revivez le deuxième sacre d’Iga Swiatek Porte d’Auteuil, aux dépens de Cori Gauff","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Polonaise, num\u00e9ro 1 mondiale et vainqueure de l\u2019\u00e9dition\u00a02020, a largement domin\u00e9 la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien\u00a0: 6-1, 6-3.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel"
,"startDate":"2022-06-04T15:05:03+00:00"
,"endDate":"2022-06-05T03:05:03+00:00"
  On aurait aim\u00e9 avoir une finale un peu plus serr\u00e9e, autant pour voir un gros match que pour profiter un peu plus longtemps de vos p\u00e9pites en commentaires\u00a0! On se retrouve d\u00e8s demain pour un nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la confrontation entre le roi de Roland-Garros, Rafael Nadal, et Casper Ruud. Rendez-vous \u00e0 15\u00a0heures\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-04T15:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:38:20+00:00","articleBody":"     Elle \u00e9tait l\u2019immense favorite et a assum\u00e9 son rang tout au long du tournoi\u00a0! Iga Swiatek a remport\u00e9, samedi 4\u00a0juin, son deuxi\u00e8me Roland-Garros, apr\u00e8s\u00a02020, en disposant facilement de l\u2019Am\u00e9ricaine Cori \u00ab\u00a0Coco\u00a0\u00bb Gauff en finale (6-1, 6-3). Elle signe ainsi sa trente-cinqui\u00e8me victoire de rang, \u00e9galant le record de Venus Williams, seule joueuse \u00e0 avoir r\u00e9ussi une telle s\u00e9rie au XXIe\u00a0si\u00e8cle.          Pourtant, la pression \u00e9tait bien sur Swiatek avant la rencontre, elle qui, \u00e0 21\u00a0ans, faisait presque office de joueuse d\u2019exp\u00e9rience face \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine Gauff, qui d\u00e9couvrait ces hauteurs en Grand Chelem \u00e0 tout juste 18\u00a0ans. Mais comme lors de la plupart de ces matchs cette ann\u00e9e Porte d\u2019Auteuil, Swiatek ne s\u2019est pas pos\u00e9 de question et a d\u00e9marr\u00e9 tambour battant. Au bout de quelques minutes, elle menait d\u00e9j\u00e0 4-0 et \u00e9tait lanc\u00e9e \u00e0 pleine vitesse dans sa qu\u00eate d\u2019un deuxi\u00e8me Roland. Trois jeux plus tard, elle bouclait la premi\u00e8re manche 6-1.          Tr\u00e8s nerveuse, Gauff \u00e9tait compl\u00e8tement prise par l\u2019\u00e9v\u00e9nement et par le rythme de son adversaire. Incapable de mettre en place son jeu, elle a tout de m\u00eame connu un sursaut au d\u00e9but de la deuxi\u00e8me manche. Profitant enfin de quelques fautes de Swiatek, elle parvenait \u00e0 faire le break et \u00e0 mener 2 \u00e0 0.          Mais le court Philippe-Chatrier n\u2019avait m\u00eame pas le temps de croire au prolongement du combat que la Polonaise avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9galis\u00e9, pour encha\u00eener cinq jeux de suite. Sans trembler, et s\u00fbrement consciente de sa marge lors de la rencontre, Swiatek s\u2019adjugeait la deuxi\u00e8me manche, et surtout Roland-Garros. Tout le monde l\u2019attendait et elle l\u2019a quand m\u00eame fait, c\u2019est peut-\u00eatre \u00e7a son plus grand exploit lors de cette quinzaine.                Iga Swiatek, d\u00e9sormais double vainqueure Porte d\u2019Auteuil. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/85b124e_5372733-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iga Swiatek triomphe pour la deuxi\u00e8me fois Roland-Garros","dateModified":"2022-06-04T15:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:38:09+00:00","articleBody":"     La vainqueure a quelques mots pour sa rivale du jour, puis pour sa famille et ses proches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:37:19+00:00","articleBody":"     Iga Swiatek essuie quelques larmes elle aussi alors que l\u2019hymne polonais retentit dans le court Philippe-Chatrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:35:31+00:00","articleBody":"    Qui est l'homme \u00e0 barbe \u00e0 la droite de Coco sur le podium ?     Koalableu         C\u2019est Gilles Moretton, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:34:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une premi\u00e8re pour moi.\u00a0Je voulais\u00a0f\u00e9liciter\u00a0Iga\u00a0: ce que tu as fait sur le circuit ces derniers mois est tout bonnement incroyable.\u00a0J\u2019esp\u00e8re que\u00a0l\u2019on\u00a0aura l\u2019occasion de se rencontrer dans d\u2019autres finales et que\u00a0l\u2019une\u00a0d\u2019elles me reviendra\u00a0\u00bb, d\u00e9clare\u00a0Cori\u00a0Gauff,\u00a0tr\u00e8s \u00e9mue, au micro des\u00a0organisateurs.                Coco Gauff sur le podium. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/c872abb_5372710-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les larmes de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:31:02+00:00","articleBody":"    O\u00f9 s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e Iga Swiatek l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans le tournoi ? Je me souviens qu'elle \u00e9tait en finale du double (qu'elle a perdu), mais jusqu'o\u00f9 \u00e9tait-elle all\u00e9e en simple ?    Claire         Elle avait perdu en quarts de finale contre la Grecque Mar\u00eda S\u00e1kkari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:29:11+00:00","articleBody":"    Et le double f\u00e9minin ?    Cicou         La finale du double dames entre la paire am\u00e9ricaine Gauff-Peluga et les Fran\u00e7aises Caroline Garcia et Kristina Mladenovic est pr\u00e9vue demain en fin de matin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:28:21+00:00","articleBody":"     Comme en 2020, Iga Swiatek a fil\u00e9 directement en tribunes, une fois le match remport\u00e9. Pour la Polonaise, le tennis est un sport d\u2019\u00e9quipe (elle a d\u2019ailleurs inscrit sur ses chaussures \u00ab\u00a0team Swiatek\u00a0\u00bb), et elle s\u2019est pr\u00e9cipit\u00e9 vers son box pour enlacer son p\u00e8re, son coach et tous ses proches.          A la diff\u00e9rence d\u2019il y a deux ans, elle n\u2019a en revanche pas gal\u00e9r\u00e9 pour trouver son chemin dans les trav\u00e9es du court Philippe-Chatrier. Une nouvelle preuve, s\u2019il en est, qu\u2019elle est d\u00e9sormais \u00e0 la maison dans l\u2019antre de Roland-Garros.          Sacr\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois, sans avoir \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9e en finale comme dans presque tous les tours qu\u2019elle a disput\u00e9 (seule la Chinoise Zheng, en huiti\u00e8mes de finale, lui a chip\u00e9 une manche), Iga Swiatek est clairement sur un nuage en ce moment. Num\u00e9ro 1 mondiale incontestable, elle vient de remporter son trente-cinqui\u00e8me match d\u2019affil\u00e9e sur le circuit (\u00e9galant le record de Venus Williams pour le XXIe si\u00e8cle).          La question, d\u00e9sormais, est\u00a0: o\u00f9 s\u2019arr\u00eatera la jeune Polonaise, qui affirmait apr\u00e8s la demi-finale \u00ab\u00a0le ciel est ma limite, j\u2019ai encore beaucoup de marge de progression\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, le ciel s\u2019est couvert au fur et \u00e0 mesure de la finale, et un coup de tonnerre a r\u00e9sonn\u00e9 au loin, quelques minutes avant le dernier \u00e9change. Mais pour Iga Swiatek, le soleil brille \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-06-04T14:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:23:45+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Iga ! Coco Gauff va-t-elle monter au classement WTA ?    Ma D         Avec cette finale l\u2019Am\u00e9ricaine va grimper \u00e0 la 13e place du classement WTA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:20:58+00:00","articleBody":"    \u00c7a n'est m\u00eame plus rigolo. Vous faites quoi apr\u00e8s ?    d\u00e9s\u0153uvr\u00e9e          On s\u2019\u00e9chauffe pour la finale hommes demain. Et vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:20:34+00:00","articleBody":"     Une derni\u00e8re faute en retour de Coco Gauff et Swiatek peut exulter\u00a0: elle s\u2019impose pour la deuxi\u00e8me fois \u00e0 Roland-Garros\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0! Swiatek remporte Roland-Garros 6-1, 6-3\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:19:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux balles de match pour Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:19:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-15\u00a0: Swiatek \u00e0 deux points du match","dateModified":"2022-06-04T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:18:46+00:00","articleBody":"          Mais \u00e7a reste dedans pour Coco Gauff\u00a0! Quel coup droit pour revenir \u00e0 15A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:18:33+00:00","articleBody":"    Y a qqn du Monde qui tient son pronostic     axl         Valentin est encore en course... M\u00eame si le 7-6 au deuxi\u00e8me semble un peu compromis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:17:44+00:00","articleBody":"    Go Coco !    Dr\u00e9sienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:17:06+00:00","articleBody":"     Un peu de r\u00e9pit pour l\u2019Am\u00e9ricaine, mais c\u2019est au tour de Swiatek de servir pour le match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff\u00a0! 5-3 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:15:50+00:00","articleBody":"          L\u2019ace arrive au meilleur des moments pour permettre \u00e0 Gauff de prendre l\u2019avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:14:31+00:00","articleBody":"     Gauff n\u2019y arrive pas, \u00e0 l\u2019image de ces deux coups droits dans le filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30","dateModified":"2022-06-04T14:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:13:10+00:00","articleBody":"    R\u00e9sultats du JSUL avant la fin proche?    Albert        D\u00e9p\u00eachez vous de donner les r\u00e9sultats du jdult, le match est bient\u00f4t fini !     Trombone Illustr\u00e9          Vous marquez un point\u00a0!          Les voici\u00a0:                La Polonaise Iga Swiatek. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP          #jsul: c'est bon Iga, tu t'es pas ivre !     Alleznantes        #JSUL\r\nUn mix saut de haie-service pour la polonaise: tres efficace pour passer le filet.     Cicou        #JSUL D\u00e9couverte de la boussole humaine : jambe gauche pour l\u2019ouest, bras gauche pour l\u2019est etc.  La raquette indique le nord.     Vieux marin        #JSUL A la place du tennis, je pr\u00e9f\u00e8re jouer \u00e0 chat perch\u00e9 !     Ma D               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/bbccd7b_5372232-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-06-04T14:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:13:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coco Gauff au service pour rester dans la rencontre","dateModified":"2022-06-04T14:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:12:19+00:00","articleBody":"          Le revers long de ligne de la Polonaise semble t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 et vient blanchir la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-2 Swiatek\u00a0! A un jeu du match","dateModified":"2022-06-04T14:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:11:31+00:00","articleBody":"     A peine le temps de l\u2019\u00e9crire et Swiatek est d\u00e9j\u00e0 repass\u00e9e devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:10:27+00:00","articleBody":"     Revers \u00ab\u00a0bas duf\u00a0\u00bb de Swiatek et belle occasion de revenir pour Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:09:50+00:00","articleBody":"    Une heure de jeu? Mais c'est presque long pour Iga \u00e7a!    Ovalie         Ces derniers matchs Porte d\u2019Auteuil ont \u00e9t\u00e9 un peu plus accroch\u00e9s, mais c\u2019est vrai que la Polonaise es plut\u00f4t du genre exp\u00e9ditive. D\u2019ailleurs, les deux joueuses ont pass\u00e9 quasiment autant de temps sur le court depuis le d\u00e9but de la quinzaine\u00a0: 8h43 pour Swiatek\u00a0; 8 h 32 pour Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:09:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9visions du Bac de Philo vous sont offertes par Tsitsipas","dateModified":"2022-06-04T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:07:40+00:00","articleBody":"     Gauff passe tout pr\u00e8s de r\u00e9ussir un passing improbable en coup droit, mais c\u2019est trop long. Swiatek est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 deux jeux de l\u2019emporter\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:07:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40\u00a0: deux balles de break sur ce retour gagnant en revers","dateModified":"2022-06-04T14:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:06:38+00:00","articleBody":"     La Polonaise de nouveau en bonne position sur le service de Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:06:26+00:00","articleBody":"    Quand m\u00eame, c'est dur de jouer Swiatek !    Lapalisse          Analyse digne d\u2019un membre du kop qu\u2019on ne citera pas (mais ses initiales sont V.D.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:05:02+00:00","articleBody":"    Au moins, on peut toujours se r\u00e9jouir que le spectre de la finale Graf\/Zvereva de 1988 ait disparu !    kopiste          On fr\u00f4le l\u2019heure de jeu, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 bien mieux qu\u2019en 1988\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:05:02+00:00","articleBody":"     Le moment de doute n\u2019aura pas dur\u00e9 longtemps pour la Polonaise,\u00a0qui reprend l\u2019avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu blanc et 3-2 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:03:57+00:00","articleBody":"     12 des 15 derniers points ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par Swiatek. \u00c7a file...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:03:40+00:00","articleBody":"     Les lumi\u00e8res ont l\u2019air de plaire \u00e0 Swiatek qui reprend son entreprise de d\u00e9molition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-0","dateModified":"2022-06-04T14:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:02:18+00:00","articleBody":"     Gauff n\u2019aura pas gard\u00e9 son avance longtemps\u00a0: La Polonaise est d\u00e9j\u00e0 de retour dans ce set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:00:56+00:00","articleBody":"     Attention danger pour l\u2019Am\u00e9ricaine, apr\u00e8s cette amortie qui termine sa course dans la bande du filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 sur le service de Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:59:38+00:00","articleBody":"     Les lumi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 allum\u00e9es dans le stade, petit effet \u00ab\u00a0night session\u00a0\u00bb pour cette finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:58:54+00:00","articleBody":"    6-1;1-6;6-1 . \u00c7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu en finale?    Stat         Le score le plus \u00e9trange en finale dames de Roland Garros, de notre avis, remonte \u00e0 1998 et le duel Arantxa Sanchez contre Monica Seles\u00a0: 7-6, 0-6, 6-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:58:17+00:00","articleBody":"     Mais Gauff a toujours le break dans cette deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, qui revient \u00e0 2-1","dateModified":"2022-06-04T13:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:56:28+00:00","articleBody":"     Forc\u00e9ment la tournure des \u00e9v\u00e9nements ne pla\u00eet pas \u00e0 la Polonaise. Deux coups gagnants plus tard, elle m\u00e8ne 30 \u00e0 0.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 \u00e0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:54:10+00:00","articleBody":"     \u00c7a va bien mieux pour l\u2019Am\u00e9ricaine, qui tient son jeu de service\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 \u00e0 0 pour Cori Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:53:47+00:00","articleBody":"    Il me semble que malheureusement pour coco le match est inexistant !    Redwood         Mais non regardez, c\u2019est l\u2019heure de la r\u00e9bellion !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:53:02+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne chance \u00e0 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:51:59+00:00","articleBody":"          Toutes les plan\u00e8tes s\u2019alignent d\u2019un coup pour l\u2019Am\u00e9ricaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-0 pour Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:51:14+00:00","articleBody":"     Comme Iga Swiatek, on ne va pas changer une formule qui gagne. Le concept est donc toujours le m\u00eame\u00a0: on vous met une photo du match, \u00e0 vous de nous proposer, en commentaire avec la mention JSUL, la l\u00e9gende la plus dr\u00f4le et la plus d\u00e9cal\u00e9e.                La Polonaise Iga Swiatek. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP           C\u2019est ti-par\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/bbccd7b_5372232-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si on se faisait un petit \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb (ou #JSUL pour les connaisseurs)","dateModified":"2022-06-04T13:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:50:59+00:00","articleBody":"          Sacr\u00e9e faute au passage de Swiatek en coup droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Gauff, voil\u00e0 qui va lui faire le plus grand bien\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:49:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40\u00a0: deux balles de break pour Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:49:00+00:00","articleBody":"     Et Coco Gauff est en bonne position sur le service de son adversaire. 15-30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tiens, Swiatek a fait une faute","dateModified":"2022-06-04T13:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:48:22+00:00","articleBody":"    N'ayant pas la t\u00e9l\u00e9, pouvez-vous au moins nous dire si Coco a le look    Top50         C\u2019est clair comme l\u2019eau de la roche (Valmont) que Coco a le look.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:47:18+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du deuxi\u00e8me set, Swiatek au service","dateModified":"2022-06-04T13:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:46:42+00:00","articleBody":"    Press\u00e9es de finir avant l'arriv\u00e9e de la pluie ?     Vite au sec         Selon le site de M\u00e9t\u00e9o France, pas de pr\u00e9cipitations attendues dans l\u2019heure, Swiatek peut un peu ralentir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:46:00+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a pas vraiment match pour l\u2019instant. Esp\u00e9rons que \u00e7a tourne dans la deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:45:05+00:00","articleBody":"     D\u00e9bord\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricaine rate son dernier revers, offrant le premier set \u00e0 Swiatek\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Set Swiatek, 6-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:43:10+00:00","articleBody":"     Un nouveau revers parfait et ce sont d\u00e9j\u00e0 deux balles de premi\u00e8re manche pour la num\u00e9ro un mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40, balles de set pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:56+00:00","articleBody":"    Je retente ma chance parce que comme Coco, je ne suis pas encore vraiment rentr\u00e9 dans le match. Dommage que Gauff ne soit pas li\u00e9geoise.    PJB         C\u2019est presque trop, mais on vous l\u2019accorde celle-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine semble un peu perdue sur le terrain, sans savoir trop quelle tactique pourrait g\u00eaner son adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:09+00:00","articleBody":"    N'emp\u00eache... J'ai vraiment l'impression d'assister encore et toujours au m\u00eame match d'Iga: elle tape fort, et ses adversaires font trop de fautes, et \u00e0 la fin elle gagne (rapidement)    Ovalie         C\u2019est un bon r\u00e9sum\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:40:42+00:00","articleBody":"     En parlant de coup droit, le dernier prend la lucarne et premet \u00e0 Swiatek de continuer sa marche en avant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-1 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:39:09+00:00","articleBody":"     On n\u2019aimerait pas \u00eatre sur un terrain de tennis \u00e0 courir derri\u00e8re les coups droits de Swiatek. Gauff non plus manifestement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-04T13:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:36:33+00:00","articleBody":"    Sinon, hier, au d\u00eener de famille, il s'est pass\u00e9 quelque chose de rare. Ma Belle-m\u00e8re m'a souri lorsque je lui ai dit que j'intervenais de temps en temps dans le Monde.    Dr\u00e9sienne         On est un peu comme \u00e7a finalement\u00a0: une grande famille\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:36:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faites vos jeux","dateModified":"2022-06-04T13:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:35:51+00:00","articleBody":"     Gauff d\u00e9bloque son compteur\u00a0! En esp\u00e9rant que cela la lib\u00e8re et qu\u2019on assiste \u00e0 une vraie finale maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff\u00a0! 4-1 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:35:06+00:00","articleBody":"           L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/717e166_5372229-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:35:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:34:40+00:00","articleBody":"     Trop impatiente, Gauff commet une nouvelle faute en revers sur cette balle de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A","dateModified":"2022-06-04T13:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:33:34+00:00","articleBody":"     Il suffisait de le dire pour que l\u2019Am\u00e9ricaine retombe dans ses travers avec une nouvelle double faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-04T13:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:33:12+00:00","articleBody":"    ALLEZ FRANCE..! c'est pas terrible le tennis Fran\u00e7ais en ce moment..vous avez une  analyse sur le sujet ?SVP    Coco'rico         Vous nous donnez quatre heures\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:36+00:00","articleBody":"    Go Coco !    Dr\u00e9sienne        Je voudrais bien que Coco marque enfin ! C'est frustrant pour le match.    kopiste          Pour l\u2019Am\u00e9ricaine\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:36+00:00","articleBody":"     L\u2019am\u00e9ricaine s\u2019encourage apr\u00e8s cette faute de son adversaire. Enfin le premier jeu \u00e0 l\u2019horizon\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:01+00:00","articleBody":"    C'est tarif\u00e9 au temps pass\u00e9 les places pour la finale ?    Jean         Dans certains cas, on se dit que c\u2019est une option \u00e0 creuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:31:37+00:00","articleBody":"     Aucun souci pour la Polonaise qui profite encore d\u2019une grosse faute de Gauff.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:50+00:00","articleBody":"    Euh ... je suis du c\u00f4t\u00e9 de Versailles et les oiseaux commencent \u00e0 se taire. Une ambiance lourde de type fin du monde. Enfin un gros orage. Auront elles fini d'ici l\u00e0 ?    gogo         M\u00eame eux savent que c\u2019est l\u2019heure de la finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:47+00:00","articleBody":"    Cela joue vite. Tr\u00e8s vite. On n'est pas sur des \u00e9changes de 44 coups!    Ovalie         Si on \u00e9tait sur la base de la premi\u00e8re demi-finale hommes d\u2019hier... On en serait encore au deuxi\u00e8me jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:12+00:00","articleBody":"     \u00c7a d\u00e9file pour l\u2019instant...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:29:51+00:00","articleBody":"    Et qu\u2019est devenu Van Assche depuis l\u2019ann\u00e9e Derni\u00e8re?     Merci         Il a obtenu une invitation (wild-card) pour les qualifications du tournoi senior... Mais il a perdu au premier tour contre l\u2019Argentin Cerundolo. \u00ab\u00a0Pas cool pour un premier tour\u00a0\u00bb, analyse Valentin en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:28:54+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le titre de Gabriel Debru chez les Juniors","dateModified":"2022-06-04T13:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:27:56+00:00","articleBody":"     L\u2019am\u00e9ricaine finit par craquer sous les coups de butoir de Swiatek. La Polonaise m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 3 \u00e0 0, double break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double break pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:26:46+00:00","articleBody":"          L\u2019am\u00e9ricaine sort un passing de nulle part sur un smash de la Polonaise. C\u2019\u00e9tait chaud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sauvetage de Coco Gauff sur cette balle de break\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:24:51+00:00","articleBody":"     Vous vous rappelez de Nadal-Djokovic\u00a0? On est parti sur des bases similaires dans ce jeu qui dure d\u00e9j\u00e0 depuis 5 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A ","dateModified":"2022-06-04T13:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:23:33+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me sur un gros service de l\u2019am\u00e9ricaine. A la mani\u00e8re d\u2019une Venus Williams, elle est capable d\u2019envoyer des premi\u00e8res \u00e0 pr\u00e8s de 200 km\/h\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux sont sauv\u00e9es\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:22:09+00:00","articleBody":"     En tout cas le projet de Swiatek est clair\u00a0: y aller \u00e0 fond dans chaque balle. Elle obtient deux nouvelles balles de break apr\u00e8s ce nouveau revers gagnant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40 sur sur le service de Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:21:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi les commentateurs ajoutent un N et prononcent SWIONTEK ?    axl         Pour la bonne et simple raison qu\u2019il s\u2019agit de la bonne prononciation. On dit \u00ab\u00a0I-ga Schwiont\u00e8k\u00a0\u00bb en vrai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:21:36+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Gabriel Debru !! \r\n\u00c7a remonte \u00e0 quand la derni\u00e8re victoire d'un(e) fran\u00e7ais(e) en juniors ?     Ma D         A l\u2019an dernier figurez-vous\u00a0: Luca Van Assche s\u2019\u00e9tait alors impos\u00e9 face \u00e0 son compatriote Arthur Fils en deux sets 6-4, 6-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:19:52+00:00","articleBody":"     Un dernier missile en coup droit et la Polonaise confirme son break. D\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 pour elle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:18:10+00:00","articleBody":"     Le jeune Fran\u00e7ais Gabriel Debru vient de remporter le titre chez les \u00ab\u00a0gar\u00e7ons\u00a0\u00bb (soit les juniors), en deux manches (7-6, 6-3), apr\u00e8s deux heures et une minute de jeu. Il se roule sur la terre battue de joie.          Avant lui, Paul-Henri Matthieu, Richard Gasquet et Ga\u00ebl Monfils ont, chez les Fran\u00e7ais, remport\u00e9 ce tournoi chez les jeunes. Reste \u00e0 voir si le jeune homme de 16 ans, \u00e9norme espoir d\u2019un tennis tricolore un brin moribond, va parvenir \u00e0 garder le cap, et devenir une t\u00eate d\u2019affiche chez les \u00ab\u00a0grands\u00a0\u00bb.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps, sur le Simonne-Mathieu","dateModified":"2022-06-04T13:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:17:49+00:00","articleBody":"     C\u2019est quand m\u00eame la num\u00e9ro un mondial\u00a0! 30A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle vol\u00e9e de Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:16:58+00:00","articleBody":"          Superbe passing de revers de Coco Gauff pour \u00eatre \u00e0 son tour en bonne position au retour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:14:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous nous donneriez aussi des nouvelles de la (belle) finale junior ?    Dufondulit         Gabriel Debru a enelv\u00e9 le premier set 7-6, il m\u00e8ne 4-3 dans le second contre le Belge Gilles Arnaud Bailly.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:13:58+00:00","articleBody":"     Gauff a l\u2019air de subir un peu la pression et conc\u00e8de d\u2019entr\u00e9e son service. Attention \u00e0 ne pas prendre l\u2019eau dans ces premi\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:13:52+00:00","articleBody":"     Gauff envoie son revers dans le milieu du filet\u00a0et offre deux premi\u00e8res balles de break \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40 Swiatek\u00a0: deux balles de break","dateModified":"2022-06-04T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:12:52+00:00","articleBody":"     Double-faute de la jeune am\u00e9ricaine et Gauff est d\u00e9j\u00e0 sous pression sur son service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:12:10+00:00","articleBody":"     La Polonaise gagne le premier point apr\u00e8s un long \u00e9change. Le ton est donn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-15 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:11:25+00:00","articleBody":"          C\u2019est l\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff qui sert pour ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:10:36+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous. Je vous \u00e9cris de Varsovie-sur-porte-d\u2019Auteuil. Car aujourd\u2019hui, le court Philippe-Chatrier est clairement polonais. En hommage \u00e0 la num\u00e9ro un mondiale et nouvelle ic\u00f4ne du sport polonais, de nombreux ressortissant du pays de l\u2019Est ont converg\u00e9 vers Roland-Garros. Et j\u2019ai rep\u00e9r\u00e9 de nombreux \u00ab\u00a0Orze\u0142 Bia\u0142y\u00a0\u00bb (l\u2019aigle blanc sur les armoiries du pays) dans les trav\u00e9es du tournoi.          En ce qui me concerne, je trouve cette affiche all\u00e9chante, car les deux joueuses ont d\u00e9montr\u00e9 un niveau certain tout au cours de la quinzaine sur les courts. J\u2019esp\u00e8re juste que la jeune Cori Gauff parviendra \u00e0 passer outre le fait de disputer une premi\u00e8re finale en Grand Chelem, et ne se laissera pas d\u00e9vorer par l\u2019enjeu - ce qui, chez les dames, ne laisse que peu de chances pour inverser la tendance, la partie se disputant au meilleur des trois manches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-06-04T13:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:06:29+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que la pression, c'est dans les pneus.    Dr\u00e9sienne         Pour Timea Bacsinszky\u00a0aussi la pression \u00e7a ne se sent pas sur le terrain !                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:03:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueuses font leur entr\u00e9e sur le terrain\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:59:40+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live du Monde \r\nUn pronostic ?\r\n    axl         Nous voyons tous les deux Swiatek s\u2019imposer\u00a0: 6-4, 6-2 selon Aude, 6-1, 7-6 pour Valentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:56:07+00:00","articleBody":"    Mon Papy est pour Coco, parce c'est l'un de ses dessins anim\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.    Dr\u00e9sienne         Quelle belle r\u00e9f\u00e9rence\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:45:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand je la vois, j\u2019ai tendance \u00e0 oublier qu\u2019elle a 18 ans.\u00a0\u00bb Cette phrase, sign\u00e9e Iga Swiatek, dit tout de la carri\u00e8re de Cori Gauff, que l\u2019on voit depuis maintenant plusieurs saisons tout en oubliant qu\u2019elle vient seulement de devenir majeure. \u00ab\u00a0Elle a eu \u00e9norm\u00e9ment de pression, en \u00e9tant toujours la plus jeune, celle qui est cens\u00e9e \u00eatre l\u2019avenir... \u00c7a a d\u00fb \u00eatre difficile. J\u2019imagine que \u00e7a lui a demand\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 la num\u00e9ro un mondial.          Reste que la pression, Swiatek la ressentira aussi durant cette finale \u00e0 l\u2019\u00e9couter. \u00ab\u00a0J\u2019essaie de traiter chaque match de la m\u00eame fa\u00e7on, parce que si je commence \u00e0 penser que c\u2019est mon match le plus important de la saison jusque-l\u00e0, \u00e7a me stresse\u00a0\u00bb a-t-elle reconnu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression au coeur de la finale\u00a0?","dateModified":"2022-06-04T12:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:43:17+00:00","articleBody":"    En junior le fran\u00e7ais debru m\u00e8ne 1 set \u00e0 0    Suzanne         Il vient en effet de prendre le premier set en finale face \u00e0 Bailly\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:43:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/04/19-2">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Promue capitaine pour la saison 2021-2022, la demi-centre du Metz Handball mènera son équipe contre les Danoises du Vipers Kristiansand en demi-finales de la Ligue des champions, samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Handball             Méline Nocandy, la cheffe d’orchestre de Metz Handball      Promue capitaine pour la saison 2021-2022, la demi-centre du Metz Handball mènera son équipe contre les Danoises du Vipers Kristiansand en demi-finales de la Ligue des champions, samedi.          Par Luana Leeman         Publié aujourd’hui à 05h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Méline Nocandy, lors du match de quart de finale de handball France-Suède du championnat du monde de handball féminin de l’IHF, au palais des sports de Granollers (Espagne), le 15 décembre 2021.  PAU BARRENA / AFP                 Au Metz Handball, elle est toujours vue comme le « bébé » de l’équipe. Pourtant, le temps a passé. Méline Nocandy, qui était arrivée au club en 2015 depuis sa Guadeloupe natale alors qu’elle n’avait encore que 17 ans, en a désormais 24. Surtout, elle est aujourd’hui la capitaine solidement installée et reconnue d’une équipe qui va affronter, samedi 4 juin, les Danoises du Vipers Kristiansand (à 18 heures) en demi-finales de la Ligue des champions, trois ans après une première qualification à ce stade de la compétition.                             Lire aussi :  Handball : Metz domine largement Dortmund pour rejoindre le Final four de la Ligue des champions                   « Bébé » de l’équipe messine, Méline Nocandy l’est toutefois sans conteste, au sens où c’est à Metz qu’elle a fait ses premiers pas professionnels et où elle s’est construite. C’est au sein du club qu’elle est devenue une joueuse incarnant « le professionnalisme et la rigueur », comme la dépeint Thierry Weizman, le président du Metz Handball depuis près de dix-sept ans.              « Méline est garante des valeurs de Metz Handball, elle incarne la fidélité, elle montre toujours l’exemple », ajoute-t-il. « Elle est dévouée corps et âme à son équipe », confirme Béatrice Edwige, qui a porté de nombreuses années les couleurs de Metz Handball avec celle qui évolue au poste de demi-centre.            « Capable, à elle toute seule, de renverser un match »            Mais c’est aussi et surtout sur les terrains que Méline Nocandy a su s’imposer, devenant la cheffe d’orchestre de l’attaque messine après le départ, en 2020, de Grâce Zaadi à Rostov, en Russie (Zaadi est revenue à Metz en mars, en raison de la guerre en Ukraine).            « Elle a des capacités techniques et physiques innées et elle est capable d’apporter des changements de rythme en cours de match », détaille Béatrice Edwige, qui joue désormais à Budapest, au Ferencvaros, mais côtoie encore Méline Nocandy en équipe de France où cette dernière est également devenue un pilier de la sélection (53 matchs disputés avec les Bleues).             Chez les Nocandy, en Guadeloupe, le handball « est un sport de famille »            « Méline est capable, à elle toute seule, de renverser une situation dans un match », appuie Thierry Weizman. Et si l’entraîneur de Metz, Emmanuel Mayonnade, considère la joueuse comme l’une des meilleures demi-centres d’Europe, chez les Bleues, Olivier Krumbholz a eu, pour sa part, l’occasion à quelques reprises de louer son « niveau tactique très élevé ». C’est pour toutes ces raisons, humaines et sportives, que le brassard de capitaine lui a été proposé cette saison. Une situation qu’elle avait déjà connue en 2017 avec les Bleuettes, championnes d’Europe juniors. Pour autant, avant d’accepter, Méline Nocandy a « préféré demander conseil à ceux qui me connaissent le mieux, comme mes parents ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Béatrice Edwige, l’incontournable rempart du handball français                   Pas étonnant, car chez les Nocandy, en Guadeloupe, le handball « est un sport de famille », explique-t-elle : ses parents, ses oncles et tantes y ont joué, ce qui fait que, dès ses 6 ans, le petit ballon rond n’a pas eu de secret pour elle.              C’est d’ailleurs sur l’île qu’elle a décroché son premier titre national : en 2015, elle a remporté le championnat de France de Nationale 1 (le troisième niveau de la discipline) avec son équipe de Trois-Rivières. Depuis, les titres se sont accumulés : quatre fois championne de France (2017, 2018, 2019, 2022), deux Coupes de France (2017, 2019) et une médaille d’or olympique avec l’équipe de France en 2021.                             Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : les handballeuses françaises sacrées à leur tour championnes olympiques                   En Ligue des champions, « une victoire est envisageable »            Cette année, Méline Nocandy ambitionne d’ajouter une autre ligne à son palmarès, avec la Ligue des champions. Ce qui serait une première pour Metz. Et, pour elle, une façon de réussir sa sortie puisqu’il s’agira de la fin de son aventure avec son club formateur et qu’elle rejoindra, la saison prochaine, Paris 92 (jusqu’en juin 2024).            « On travaille dur et on sait ce qu’on doit faire pour y arriver », explique-t-elle d’une voix déterminée avant d’affronter, en demi-finales, le Vipers Kristiansand, champion d’Europe en titre. « Pour la première fois, ça ne me choque pas de dire qu’une victoire est envisageable », s’exclame avec fierté Thierry Weizman.             « Je pense que j’ai oublié un moment que dans la vie, il n’y a pas que le handball », lâche la joueuse qui poursuit un cursus universitaire à distance            Quelle que soit l’issue de ce Final Four (ou « carré final ») européen, il y aura ensuite un départ pour Paris, où elle retrouvera un entraîneur qu’elle connaît bien : Yacine Messaoudi, qui était au centre de formation de Metz lorsqu’elle y est entrée à 17 ans et qui, lors de l’annonce de sa future arrivée, en novembre 2021, la décrivait, ni plus ni moins, comme « notre Mbappé du handball féminin, de par sa précocité et de sa marge de progression sans limite ».              Mais, derrière ce changement de club, il y a aussi d’autres raisons. Si Méline Nocandy se dit fière d’avoir réalisé ses rêves de petite fille et d’être devenue la joueuse et la femme qu’elle est aujourd’hui, donnant « tout pour jouer le plus souvent possible », elle avoue beaucoup réfléchir à son avenir. Au point de ressentir le besoin de repenser à sa vie hors handball qu’elle dit avoir mise entre parenthèses durant sept années.            « Je pense que j’ai oublié un moment que, dans la vie, il n’y a pas que le handball », lâche celle qui poursuit un cursus universitaire à distance (un diplôme en management d’une carrière de sportif de haut niveau à l’IUT de Strasbourg). Elle estime qu’évoluer à Paris devrait lui permettre d’avoir un peu moins de pression. « Ici, à Metz, c’est très dur, il faut tout le temps être à fond. » Pour autant, l’objectif n’est pas d’effacer le handball. Loin de là. « Mémé », comme elle est surnommée en équipe de France, dit notamment attendre les Jeux olympiques de Paris 2024 avec impatience.                 Luana Leeman           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/meline-nocandy-la-cheffe-d-orchestre-de-metz-handball_6128903_3242.html"},"headline":"M\u00e9line Nocandy, la cheffe d\u2019orchestre de Metz Handball","dateCreated":"2022-06-04T05:42:08+02:00","datePublished":"2022-06-04T05:42:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Promue capitaine pour la saison 2021-2022, la demi-centre du Metz Handball m\u00e8nera son \u00e9quipe contre les Danoises du Vipers Kristiansand en demi-finales de la Ligue des champions, samedi.","author":[{"@type":"Person","name":"Luana Leeman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/200/0/3399/1699/1342/671/60/0/dda6ef1_1653931598276-000-9uq3h7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-3">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ En cas de victoire samedi face à Cori Gauff, la numéro 1 mondiale polonaise, déjà vainqueure du tournoi en 2020, peut s’imposer comme la nouvelle tête d’affiche du circuit où elle vient d’enchaîner 34 succès d’affilée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             En finale de Roland-Garros, Iga Swiatek joue plus qu’un titre      En cas de victoire samedi face à Cori Gauff, la numéro 1 mondiale polonaise, déjà vainqueure du tournoi en 2020, peut s’imposer comme la nouvelle tête d’affiche du circuit où elle vient d’enchaîner 34 succès d’affilée.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 05h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Iga Swiatek lors de sa victoire en demi-finale du tournoi de Roland-Garros contre Daria Kasatkina, le 2 juin 2022 à Paris.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Mal embarquée pour la première fois de la quinzaine, après avoir cédé la première manche à la jeune chinoise Qinwen Zheng, lundi 30 mai en huitièmes de finale, Iga Swiatek a fait le vide en « [chantant] dans sa tête ». Une chanson, et ça repart. La Polonaise a ensuite déroulé son tennis pour renverser son adversaire et poursuivre son parcours sans faute dans le tournoi de Roland-Garros.            « En fait, je chante toujours quelque chose. Mais, là, j’ai changé de chanson », a révélé la joueuse après sa victoire. Elle a expliqué avoir réussi à inverser la tendance quand elle a compris que, en se concentrant sur les aspects techniques, « ça ne fonctionnait pas » et qu’elle était « de plus en plus tendue ». La solution est venue grâce à la chanteuse Dua Lipa : un « plaisir coupable » pour cette amatrice de rock à l’ancienne. Elle n’a pas précisé quelle chanson de la star de la pop britannique lui était passée par la tête, mais, vu comme elle survole le circuit féminin, ce pourrait être Levitating.              A 21 ans tout juste (elle les a célébrés le 31 mai), Iga Swiatek doit disputer, samedi 4 juin, face à l’Américaine Cori Gauff, sa deuxième finale à Roland-Garros. Mais, contrairement à son sacre à l’automne 2020 – pandémie liée au Covid-19 oblige – où la jeune Polonaise avait déboulé dans la cour des grandes sans crier gare (commençant le tournoi à la 54e place mondiale), c’est en favorite qu’elle a débarqué, fin mai, à Paris.                             Lire aussi (2020) :  Iga Swiatek, 19 ans, nouvelle reine de Roland-Garros                   « Je me sens bien plus grande qu’il y a deux ans », assure-t-elle. Du haut de son 1,76 mètre, Iga Swiatek a désormais bien une autre stature. Elle est devenue numéro 1 mondiale au printemps, après que l’Australienne Ashleigh Barty a choisi de remiser les raquettes (à 25 ans). « Le monde a changé pour moi, a souri la joueuse à l’orée du tournoi. Les gens me traitent différemment à cause de ce classement, mais je reste la même joueuse et la même personne. »            « Approche mentale »            Dans un circuit féminin accoutumé aux étoiles filantes, où aucune autre joueuse ne brille par sa constance (depuis 2017, quatorze vainqueures différentes ont décroché les vingt titres du Grand Chelem en jeu), Iga Swiatek pourrait devenir la tête d’affiche. « Elle a beaucoup de choses en elle pour s’imposer en tant que numéro 1 mondiale et gagner d’autres Grands Chelems, assure l’ancienne joueuse Justine Hénin, désormais consultante pour France Télévisions, interrogée avant le tournoi. C’est probablement la plus constante et la plus stable des joueuses actuelles en termes d’effort et de travail dans son développement. »              La Belge aux sept titres en majeurs ne s’emballe pas pour autant, reconnaissant avoir cru que Naomi Osaka allait s’imposer en « patronne du circuit » l’an passé, avant que la Japonaise, submergée par la pression, révèle « avoir traversé de longues périodes de dépression ».                             Lire aussi :  Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin                   La santé mentale, Iga Swiatek l’intègre à sa préparation depuis le début de sa – jeune – carrière. Depuis 2019, la joueuse est accompagnée au quotidien par une psychologue du sport, sa compatriote Daria Abramowicz. « Elle me connaît bien. Elle sait comment me guider vers la bonne solution pour me détendre », assure Iga Swiatek, au sujet de celle qui fait office de préparatrice mentale. Avec elle, la Varsovienne a « beaucoup travaillé pour changer [son] approche mentale ».            La pression n’a jamais été aussi forte sur les épaules de la joueuse. Jeudi, en laminant la Russe Daria Kasatkina en demi-finales (6-2, 6-1), Iga Swiatek a enchaîné une 34e victoire de rang sur le circuit WTA. Depuis le 22 février, la jeune Polonaise a remporté tous les tournois auxquels elle a pris part. Au XXIe siècle, seule l’Américaine Venus Williams a signé une série supérieure (35, en 2000). « Pour moi, il est évident que cette série va s’arrêter », insiste la joueuse, assurant être arrivée à Paris « sans savoir à quoi [s’]attendre et sans objectif particulier ».              Depuis un an, Iga Swiatek travaille d’arrache-pied pour s’établir au sommet du tennis mondial. Outre un changement de coach à l’intersaison, la Polonaise avance comme « libérée ». « Cette saison, c’est comme si tout s’enclenchait parfaitement, physiquement, sur mon jeu et mon mental, observe-t-elle. L’an dernier, j’en faisais beaucoup, mais je continuais à acquérir de l’expérience. Désormais, je l’utilise pour que tout fonctionne. » Incontestable numéro 1 mondiale, Iga Swiatek s’est désormais prouvé qu’elle « était capable de gérer ça ». Et continue de regarder plus haut : « J’ai encore une grande marge de progression. »            Led Zeppelin, AC/DC et Guns N’Roses            Pas sûr que la concurrence s’en réjouisse. A la veille du tournoi, Iga Swiatek s’est faufilée dans la conférence de presse de la Tunisienne Ons Jabeur, venant récupérer sa gourde égarée dans la salle. « On vient de me demander comment te battre. Tu pourrais leur dire, car je ne trouvais pas de réponse », s’est enquis la numéro 6 mondiale, expédiée par la Polonaise en finale du Masters 1000 de Rome une semaine plus tôt. « Mets quelque chose là-dedans », suggère Swiatek dans l’hilarité générale, désignant sa gourde. Eliminée dès le premier tour du tournoi, dont elle faisait partie des potentielles favorites, Ons Jabeur n’aura pas eu l’occasion de tester le conseil. Comme elle, toutes les joueuses du circuit se cassent les dents sur l’équation Swiatek.                             Lire aussi :  Tennis : en Tunisie, l’émergence d’une génération Ons Jabeur                   Profitant d’un répit de quarante-huit heures entre ses deux premiers tours, Iga Swiatek s’en est allée découvrir le château de Versailles et ses jardins. « J’aime vraiment les maths. Et à Versailles, tout est tellement symétrique », s’est enthousiasmée la joueuse, après avoir déroulé au deuxième tour contre l’Américaine Alison Riske. Si elle assume, à l’entraînement, aimer réaliser « le même nombre de coups droits croisés et de revers croisés », cette fan absolue de Rafael Nadal n’en est pas encore à aligner minutieusement ses bouteilles devant elle à chaque changement de côté, comme le fait le Majorquin.              Samedi, à l’heure de pénétrer sur l’ocre du court Philippe-Chatrier pour y disputer sa deuxième finale en trois ans – face à l’encore plus jeune Américaine Cori Gauff, 18 ans –, Iga Swiatek ne dérogera pas à sa routine. Son casque sur les oreilles, elle montera en pression au son de l’un des trois groupes qui l’accompagnent depuis toujours : Led Zeppelin, AC/DC et les Guns N’Roses.            « La musique me permet d’occuper mon esprit et de me détendre avant le match, expose-t-elle. Mais j’ai aussi besoin d’un truc énergique, donc ces groupes sont parfaits. » Parvenue au sommet de son sport, sa trajectoire pourrait évoquer l’ascension d’un Stairway to heaven – l’« escalier vers le paradis », chanté par Led Zeppelin. « D’une certaine façon, c’est le cas… mais ce n’est pas une chanson que j’écoute », tranche la joueuse. Qui gardera secret le titre qu’elle entonnera dans sa tête pour rythmer sa finale.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/en-finale-de-roland-garros-iga-swiatek-joue-plus-qu-un-titre_6128902_3242.html"},"headline":"En finale de Roland-Garros, Iga Swiatek joue plus qu\u2019un titre","dateCreated":"2022-06-04T05:41:55+02:00","datePublished":"2022-06-04T05:41:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"En cas de victoire samedi face \u00e0 Cori Gauff, la num\u00e9ro\u00a01 mondiale polonaise, d\u00e9j\u00e0 vainqueure du tournoi en\u00a02020, peut s\u2019imposer comme la nouvelle t\u00eate d\u2019affiche du circuit o\u00f9 elle vient d\u2019encha\u00eener 34 succ\u00e8s d\u2019affil\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/124/0/3476/1738/1342/671/60/0/f3e47a2_5353570-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-4">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Reconnu coupable par le tribunal correctionnel de Versailles en novembre 2021 dans cette affaire de chantage à l’encontre de son ancien coéquipier Mathieu Valbuena, l’attaquant français devait être rejugé en appel à la fin du mois de juin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Justice             Affaire de la « sextape » : Karim Benzema se désiste de son appel, épilogue après six ans de procédure      Reconnu coupable par le tribunal correctionnel de Versailles en novembre 2021 dans cette affaire de chantage à l’encontre de son ancien coéquipier Mathieu Valbuena, l’attaquant français devait être rejugé en appel à la fin du mois de juin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 07h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mathieu Valbuena et Karim Benzema avant le match France-Nigeria lors de la Coupe du monde de football 2014, à Brasilia, le 30 juin 2014.  FRANCK FIFE / AFP                 Se disant « épuisé » par la procédure, Karim Benzema ne fera pas appel dans l’affaire de la « sextape », où il a été condamné en première instance à un an de prison avec sursis, a annoncé son avocat, samedi 4 juin, dans le journal L’Equipe.            « Ce désistement entérine une décision de condamnation et apparemment de culpabilité. C’est une vérité judiciaire. Mais ce n’est pas la réalité », a commenté Me Hugues Vigier auprès du quotidien sportif. Ce revirement rend définitive la peine prononcée en première instance, en novembre 2021, à l’encontre de l’avant-centre français du Real Madrid. Il avait été condamné à un an de prison avec sursis et 75 000 euros d’amende pour complicité de tentative de chantage contre son ancien coéquipier en équipe de France, Mathieu Valbuena. L’ordonnance de désistement sera notifiée aux parties mardi par la cour d’appel de Versailles.                             Lire aussi :  Karim Benzema sera jugé en appel avant la Coupe du monde au Qatar                   Le joueur de 34 ans était le seul des cinq condamnés pour tentative de chantage ou complicité à avoir fait appel de sa sanction pénale. Il devait être rejugé les 30 juin et 1er juillet devant la 9e chambre de la cour d’appel de Versailles. Dans son jugement, le tribunal correctionnel de Versailles avait estimé que le footballeur s’était « personnellement impliqué, au prix de subterfuges et de mensonges, pour convaincre son coéquipier de se soumettre au chantage ». L’attaquant n’a fait preuve d’« aucune bienveillance à l’égard de Mathieu Valbuena, bien au contraire », et a agi « avec une certaine excitation, voire une certaine jubilation », avait ajouté son président.            Carrière internationale stoppée            Ce renoncement met un terme à l’une des affaires extrasportives les plus médiatisées des dernières années. Six ans et demi se sont écoulés depuis les faits, survenus en plein rassemblement de l’équipe de France au centre d’entraînement de Clairefontaine (Yvelines) en octobre 2015, lorsque Benzema échange avec son coéquipier au sujet d’une vidéo compromettante.              L’affaire se sera étirée jusqu’au procès tenu à Versailles à l’automne 2021, en présence de Valbuena mais en l’absence de Benzema, retenu par son emploi du temps chargé au Real Madrid, selon ses conseils. Le retentissement de ce dossier aura stoppé net l’essor de l’international français, resté éloigné des Bleus pendant plus de cinq ans, avant de faire un retour surprise dans l’équipe de Didier Deschamps avant l’Euro 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Karim Benzema condamné à un an de prison avec sursis dans l’affaire de la « sextape »                   Benzema, qui a toujours clamé son innocence dans cette affaire, fait désormais partie des cadres indiscutables de la sélection tricolore, qui remet en jeu son titre de championne du monde en novembre, au Qatar. A plusieurs reprises, Benzema avait fait état de son souhait de voir cette page judiciaire se tourner au plus vite. A l’annonce des dates de son procès pour « complicité de tentative de chantage », le joueur avait ainsi réagi sur Instagram : « Voilà enfin vamonos [on y va], que la mascarade s’éteigne pour toujours ».            L’annonce de ce renoncement survient quelques heures seulement après un match des Bleus, perdu 2-1 face au Danemark à Saint-Denis, avec un but de… Benzema, récent vainqueur de sa 5e Ligue des champions et grandissime favori pour le Ballon d’or, récompense individuelle suprême dans le football.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment les juges ont justifié la condamnation de Karim Benzema dans l’affaire de la « sextape »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La renaissance des routes de la soie  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/04/karim-benzema-se-desiste-de-son-appel-dans-le-proces-de-la-sextape_6128893_3224.html"},"headline":"Affaire de la \u00ab\u00a0sextape\u00a0\u00bb\u00a0: Karim Benzema se d\u00e9siste de\u00a0son appel, \u00e9pilogue apr\u00e8s six ans de proc\u00e9dure","dateCreated":"2022-06-04T02:00:56+02:00","datePublished":"2022-06-04T02:00:56+02:00","dateModified":"2022-06-04T07:54:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football"],"description":"Reconnu coupable par le tribunal correctionnel de Versailles en novembre\u00a02021 dans cette affaire de chantage \u00e0 l\u2019encontre de son ancien co\u00e9quipier Mathieu Valbuena, l\u2019attaquant fran\u00e7ais devait \u00eatre rejug\u00e9 en appel \u00e0 la fin du mois de juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/02/02/183/0/4928/2464/1342/671/60/0/4be9715_5186393-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-5">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Malgré l’ouverture du score de Karim Benzema, la France s’est inclinée face au Danemark (2-1), pour son entrée dans la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqué un doublé, Kylian Mbappé est sorti sur blessure à la mi-temps.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Ligue des nations : les Bleus vaincus par le Danemark, Mbappé blessé      Malgré l’ouverture du score de Karim Benzema, la France s’est inclinée face au Danemark (2-1), pour son entrée dans la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqué un doublé, Kylian Mbappé est sorti sur blessure à la mi-temps.          Par Vincent Daheron (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 00h27, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Karim Benzema, attaquant des Bleus battus 2-1 par le Danemark malgré son ouverture du score, au Stade de France, à Saint-Denis, le 3 juin 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Les tenants du titre de la Ligue des nations n’entament pas cette troisième édition de la meilleure des façons. Les Bleus, privés de Didier Deschamps, endeuillé par le décès de son père, se sont inclinés vendredi 3 juin au Stade de France face au Danemark (2-1). La série de vingt matchs sans défaite (dans le temps réglementaire) entamée le 14 novembre 2020 a pris fin dans les dernières minutes du match.            Après une première période soporifique, à l’image de la confrontation entre les deux équipes lors de la Coupe du monde 2018 (0-0), la France avait pourtant ouvert le score en début de seconde période. Karim Benzema a une nouvelle fois montré pourquoi il était le favori pour le prochain Ballon d’or. Servi sur le côté droit par Kingsley Coman, il effaçait avec facilité et élégance deux défenseurs danois pour ajuster Kasper Schmeichel après un relais de Christopher Nkunku (1-0, 51e).                             Lire aussi :  Ligue des nations : la France défiera le Danemark, la Croatie et l’Autriche                   Doublé de Cornelius            Mais après l’heure de jeu, le Danemark a renversé la rencontre, en profitant notamment des largesses défensives des Bleus, qui offraient trop d’espaces en contre-attaque. Un entrant, surtout, a fait la différence. Neuf minutes après son entrée en jeu, l’ancien Bordelais Andreas Cornelius reprenait du plat du pied droit un subtil service de Pierre-Emile Hojbjerg pour égaliser (1-1, 68e).              C’est encore Cornelius qui est venu doucher l’équipe de France juste avant la fin du temps réglementaire. Parti à la limite du hors-jeu, l’attaquant a résisté au retour de William Saliba et surpris Hugo Lloris avec une lourde frappe sous la barre (2-1, 88e). La France était sonnée. Elle pouvait regretter le poteau trouvé quelques minutes plus tôt par N’Golo Kanté (81e). Mais les avertissements avaient été auparavant nombreux pour les Bleus, Lloris sauvant la baraque à deux reprises devant Skov Olsen et Eriksen (72e et 86e).                             Lire aussi :  Football : pour Boubacar Kamara, une opportunité à saisir en équipe de France                   Mbappé et Varane blessés            Au-delà de la défaite, finalement sans grande importance dans cette compétition, Didier Deschamps aura de quoi s’inquiéter concernant l’état de santé de ses ouailles. Touché au genou juste avant la pause, Kylian Mbappé a été remplacé à la mi-temps « par précaution », a précisé Guy Stéphan au micro de M6. A l’heure de jeu, c’était au tour de Raphaël Varane de quitter ses partenaires, visiblement blessé à la cuisse. Sa sortie, alors que les Bleus menaient encore 1-0, n’est d’ailleurs certainement pas étrangère aux errements défensifs de son équipe.            « Kylian a un problème au genou dont je ne connais pas la nature exacte. Il est avec le docteur, il va passer des examens », a déclaré le sélectionneur adjoint Guy Stéphan. « Il m’a dit qu’il ne pouvait pas continuer. Il ne fallait prendre aucun risque. » Quant à Raphaël Varane, il a « un problème musculaire derrière la cuisse, il a ressenti une douleur. Comme Kylian, il y aura des examens complémentaires » samedi, a précisé Stéphan après la rencontre. « Cela me semble juste [pour eux] de jouer dans trois jours », a-t-il ajouté.              L’équipe de France, tenante du titre en Ligue des nations, doit se rendre lundi à Split pour affronter la Croatie, avant de prolonger son déplacement jusqu’à Vienne, pour défier l’Autriche le 10 juin. Le dernier stage de la saison internationale se terminera le 13 juin à Saint-Denis contre la Croatie.                             Lire aussi :  « Sadio Mané est un candidat naturel au Ballon d’or, mais la planète foot n’a d’yeux que pour Karim Benzema »                        Vincent Daheron (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/ligue-des-nations-les-bleus-vaincus-par-le-danemark-mbappe-blesse_6128885_3242.html"},"headline":"Ligue des nations\u00a0: les Bleus vaincus par le\u00a0Danemark, Mbapp\u00e9 bless\u00e9","dateCreated":"2022-06-04T00:27:45+02:00","datePublished":"2022-06-04T00:27:45+02:00","dateModified":"2022-06-04T07:40:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019ouverture du score de Karim Benzema, la France s\u2019est inclin\u00e9e face au Danemark (2-1), pour son entr\u00e9e dans la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqu\u00e9 un doubl\u00e9, Kylian Mbapp\u00e9 est sorti sur blessure \u00e0 la mi-temps.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/216/0/2597/1298/1342/671/60/0/5398776_5368721-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-6">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le Norvégien a pris le meilleur sur le Croate Marin Cilic, vendredi, dans une partie interrompue par une activiste. Il affrontera dimanche son modèle, Rafael Nadal, en finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Casper Ruud se qualifie pour sa première finale en Grand Chelem face à son idole Rafael Nadal      Le Norvégien a pris le meilleur sur le Croate Marin Cilic, vendredi, dans une partie interrompue par une activiste. Il affrontera dimanche son modèle, Rafael Nadal, en finale.          Par Clément Martel         Publié hier à 23h19, mis à jour à 07h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La joie de Casper Ruud après sa victoire contre Marin Cilic, en demi-finales de Roland-Garros, à Paris, le 3 juin 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Jo-Wilfried Tsonga pourra se dire qu’il a achevé sa carrière en malmenant le finaliste de Roland-Garros. Voire mieux. Tombeur du Français au premier tour, le Norvégien Casper Ruud s’est qualifié, vendredi 3 juin, pour la finale du tournoi du Grand Chelem parisien, en battant le Croate Marin Cilic en quatre sets (3-6, 6-4, 6-2, 6-2). A 23 ans, le droitier venu du Nord affrontera dimanche son idole d’enfance et quasi-propriétaire des lieux, Rafael Nadal.            « Il a été mon idole toute ma vie, et c’est ici qu’on va s’affronter pour la première fois », s’est émerveillé le vainqueur après la rencontre, au micro de Fabrice Santoro. A part Nadal, le jeune homme s’est frotté à tous les meilleurs joueurs, et il savoure de rencontrer sur la plus grande scène de Roland-Garros celui qui a remporté ses treize finales porte d’Auteuil.              « C’est le timing parfait, et ça valait le coup d’attendre. Et j’espère que ça vaudra le coup pour lui aussi, il a joué tellement de finales ici, dit en souriant le Norvégien. Mais au moins, cette fois-ci, ce sera contre un étudiant de son académie. » Car à la fin de 2018, peinant à percer dans l’élite, le jeune homme s’était invité dans la fraîchement ouverte « Rafa Nadal Academy », établie sur l’île natale du Majorquin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                   Après un début de partie où Marin Cilic a prolongé l’état de grâce qui l’habite depuis le début du tournoi, le Norvégien a peu à peu mis la main sur la rencontre. Loin de s’affoler par la perte de la première manche, Ruud a progressivement inversé la tendance. Son jeu a frustré le géant croate : d’une régularité horlogère en fond de court, ce fils d’un ancien 39e mondial s’est appuyé sur son coup droit pour mettre à mal son adversaire.            Marin Cilic se méfiait pourtant. « J’ai déjà joué contre Casper à deux reprises [deux défaites]. C’est l’un des meilleurs joueurs sur le circuit, en particulier sur terre battue. Il adore jouer sur cette surface », assurait-il avant la rencontre.              Mais comme le Danois Holger Rune au tour prédécent, Cilic s’est trouvé incapable de résoudre l’équation proposée par le numéro 8 mondial. Si le Croate, l’un des joueurs les plus appréciés du circuit, n’a pas perdu son calme comme le jeune Danois – qui a accusé Ruud de lui avoir parlé tout le match, dénonçant un « comportement antisportif », ce qu’a démenti le Norvégien –, il n’a rien pu faire.            Pas un joueur « flashy »            « Je n’ai pas bien commencé, mais Marin jouait vraiment très bien », a exposé Casper Ruud après la rencontre, expliquant avoir dû s’adapter, puis avoir « contre-attaqué, changé un peu [son] jeu, et surtout haussé [son] niveau de jeu ».            Il y a peu, le Norvégien reconnaissait « ne pas être un joueur “flashy” qui va tenter des coups énormes ou des “trick-shots” dans tous les sens ». Premier joueur de son pays à rallier une finale de Grand Chelem, il se veut plus terre à terre. « Moi, mon jeu, c’est de travailler l’adversaire, et la terre battue est la surface qui correspond le mieux à ce style-là », poursuivait-il, dans un entretien à l’ATP. Son secret, c’est surtout de ne jamais se précipiter.              Patient, Casper Ruud l’est. Y compris lorsqu’il s’est agi d’attendre qu’une activiste pour le climat, venue s’attacher au filet pour protester contre l’inaction du gouvernement, soit évacuée. « Plus jeune, j’étais plus émotif, plus négatif aussi, a exposé le joueur. Mais avec les années, je suis devenu plus mature. Et Rafa est là aussi un exemple parfait du comportement à avoir, pour rester toujours concentré sur le jeu. »            Interrogé au terme de sa demi-finale abrégée par la blessure de l’Allemand Alexander Zverev, son futur adversaire n’a pas tari d’éloges sur celui qui s’est rendu à plusieurs reprises dans son académie du tennis, aux îles Baléares. « Pour moi, il n’y a pas vraiment de surprise, Casper est l’un des candidats [aux titres du Grand Chelem]. C’est l’un de ceux qui peuvent gagner, a salué Rafael Nadal. A chaque fois qu’il y a un événement sur terre battue, c’est l’un des favoris. Ce n’est pas une surprise du tout. »                             Lire aussi :  Rafael Nadal disputera sa quatorzième finale à Roland-Garros après l’abandon d’Alexander Zverev                   Comme depuis le début de la quinzaine, c’est discrètement que Casper Ruud a prolongé l’aventure à Roland-Garros. Après un premier tour où sa victoire a été éclipsée par la retraite de Jo-Wilfried Tsonga – ce dont il s’est accommodé sans souci –, et plusieurs tours sans faire de vague, le Norvégien a dominé Marin Cilic sans se démonter. Un ace (service direct) a bouclé la rencontre, après 2 h 55 de jeu (soit moins que la rencontre inachevée entre Nadal et Zverev). Voilà Casper Ruud à une marche d’un premier sacre en tournoi du Grand Chelem. Pour y parvenir, la tâche s’annonce immense : non seulement, il devra déboulonner le maître absolu de la terre battue parisienne ; mais, peut-être plus dur, il devra accepter de battre son idole.                           Roland-Garros : la demi-finale entre Ruud et Cilic interrompue par une activiste pour le climat                      Une jeune activiste a interrompu la deuxième demi-finale hommes de Roland-Garros, vendredi.  THOMAS SAMSON / AFP              La scène a laissé pantois les spectateurs du court Philippe-Chatrier. Vendredi 3 juin, la demi-finale de Roland-Garros entre le Norvégien Casper Ruud et le Croate Marin Cilic a été interrompue plusieurs minutes par l’intrusion sur le terrain d’une activiste pour le climat. « Il nous reste mille vingt-huit jours », était-il écrit sur le tee-shirt de la jeune femme, qui s’est attachée au filet, faisant cesser le jeu.         @josemorgado https://t.co/4KNBNIY7RC— doublefault28 (@doublefault28)           « Je suis entrée sur le terrain, car je ne peux plus prendre le risque de ne rien faire face à l’urgence climatique », revendique l’activiste sur le site Internet de son organisation, Dernière rénovation, qui affirme être « entrée en résistance civile » contre l’inaction climatique du gouvernement. Largement huée par le public du tournoi, la jeune femme a été évacuée en douceur par la sécurité, avant que la partie reprenne.                                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/roland-garros-casper-ruud-se-qualifie-pour-sa-premiere-finale-en-grand-chelem-face-a-son-idole-rafael-nadal_6128884_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud se qualifie pour sa\u00a0premi\u00e8re finale en\u00a0Grand Chelem face \u00e0\u00a0son idole Rafael Nadal","dateCreated":"2022-06-03T23:19:06+02:00","datePublished":"2022-06-03T23:19:06+02:00","dateModified":"2022-06-04T07:49:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Le Norv\u00e9gien a pris le meilleur sur le Croate Marin Cilic, vendredi, dans une partie interrompue par une activiste. Il affrontera dimanche son mod\u00e8le, Rafael Nadal, en\u00a0finale.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5460/2730/1342/671/60/0/55d2f6c_5368104-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-7">

<article-nb="2022/06/04/19-8">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Après plus de trois heures de jeu et avant la fin du deuxième set, l’Allemand, sérieusement blessé à la cheville droite, a été contraint de déclarer forfait.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Rafael Nadal disputera sa quatorzième finale à Roland-Garros après l’abandon d’Alexander Zverev      Après plus de trois heures de jeu et avant la fin du deuxième set, l’Allemand, sérieusement blessé à la cheville droite, a été contraint de déclarer forfait.          Par Clément Martel         Publié hier à 20h08, mis à jour à 06h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rafael Nadal, au côté de l’Allemand Alexander Zverev, qui a dû déclarer forfait à cause d’une blessure à la cheville droite, sur le court Philippe-Chatrier, le 3 juin 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Rafael Nadal est en finale de Roland-Garros. Normal, serait-on tenté de dire, tant le joueur espagnol est coutumier du fait. Depuis 2005 et ses premiers pas sur l’ocre parisien, le Majorquin s’est extrait à quatorze reprises du dernier carré. Vendredi 3 juin, le jour de ses 36 ans, Nadal a bénéficié de l’abandon de son adversaire, l’Allemand Alexander Zverev, blessé alors que la seconde manche n’était pas achevée – après plus de trois heures de jeu (7-6 [10-8], 6-6).                             Lire aussi :  Roland-Garros : revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev                   Dans une partie décousue, et dans l’étuve du court Philippe-Chatrier couvert (en raison des orages menaçant la région parisienne), les deux adversaires se sont livré un intense combat. A défaut d’atteindre la maestria de certaines rencontres disputées par Nadal – comme sa victoire mercredi contre Novak Djokovic en quarts –, les deux hommes se sont incessamment accrochés.              Après 1 h 31 de jeu, ils bouclaient à peine la première manche, remportée au jeu décisif par Nadal, et tentaient déjà de reprendre leur souffle. Bien que devant à la marque, l’homme aux treize couronnes au tournoi du Grand Chelem de la porte d’Auteuil peinait face au numéro 3 mondial, fermement décidé à battre le propriétaire des lieux, et à se hisser en finale.            La seconde manche, tout autant disputée, a vu les joueurs prendre tour à tour le jeu de service de l’autre (huit breaks en tout dans ce set), rendant l’issue de la manche incertaine. Entre certains points disputés jusqu’à manquer de souffle (un échange alla jusqu’à 44 coups) et de grosses fautes de part et d’autre, bien malin qui aurait pu prédire l’issue de la rencontre.            « On n’a même pas fini le deuxième set »            Jusqu’à ce coup du sort, après trois heures et treize minutes de jeu. Alors que Rafael Nadal avait la possibilité d’égaliser à six jeux partout, et de renvoyer les deux hommes dans un nouveau tie-break, Alexander Zverev s’est élevé, sur la droite du court. Son coup droit est sorti du terrain, mais la foule – largement acquise à la cause de Nadal – n’a pas vraiment manifesté sa joie. Sur l’impulsion, le pied droit de l’Allemand a violemment tourné, et « Sacha » a roulé sur la terre battue du court central.              En larmes et incapable de se relever seul, le joueur a été contraint de sortir du terrain sur un fauteuil roulant. Après d’interminables minutes, l’Allemand est revenu sur le court, en s’aidant de béquilles, signifier son abandon. Et bénéficier d’une énorme ovation du public, saluant son courage.            « On a joué un énorme match, plus de trois heures de jeu, et on n’a même pas fini le deuxième set… », a salué Rafael Nadal, vainqueur par défaut, au micro de Mats Wilander. « Je suis très triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais à quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem. Et je sais qu’il ne va pas en remporter un, mais bien plus. Je lui souhaite énormément de courage. » Le joueur a longuement étreint Zverev quand ce dernier est revenu sur le court. « Ça a l’air d’être une blessure très sérieuse mais les médecins sont encore en train de l’analyser », a déclaré le numéro 3 mondial dans une vidéo postée sur les réseaux sociaux autour de minuit et demie.                             Lire aussi :  Roland-Garros : Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin mûr à Paris ?                   « Pour moi, être une nouvelle fois en finale ici est énorme, mais, dans le même temps, c’est vraiment étrange de le faire dans ces circonstances », a convenu Nadal, qui a « bénéficié », pour la deuxième fois de sa carrière, d’une blessure d’un adversaire à Roland-Garros. En 2017, le Majorquin s’était qualifié pour les demi-finales à la suite de l’abandon de son compatriote Pablo Carreno-Busta.              Une nouvelle fois, Rafael Nadal est donc en finale de Roland-Garros. Même si les circonstances ne sont pas celles qu’il imaginait, le Majorquin va disputer sa quatorzième finale à la porte d’Auteuil, dimanche, face au jeune Norvégien Casper Ruud. Il a remporté les treize qu’il a précédemment disputées.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/rafael-nadal-disputera-sa-quatorzieme-finale-a-roland-garros_6128874_3242.html"},"headline":"Rafael Nadal disputera sa quatorzi\u00e8me finale \u00e0 Roland-Garros apr\u00e8s l\u2019abandon d\u2019Alexander Zverev","dateCreated":"2022-06-03T20:08:13+02:00","datePublished":"2022-06-03T20:08:13+02:00","dateModified":"2022-06-04T06:17:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Apr\u00e8s plus de trois heures de jeu et avant la fin du deuxi\u00e8me set, l\u2019Allemand, s\u00e9rieusement bless\u00e9 \u00e0 la cheville droite, a \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9clarer forfait.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5314/2657/1342/671/60/0/a23ddd5_5366343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-9">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Malgré l’ouverture du score de Karim Benzema, les Bleus se sont inclinés face au Danemark (2-1), vendredi 3 juin au Stade de France, lors de son premier match de la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqué un doublé
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Ils perdent.  Toutes mes excuses - c’est de ma faute.  On ne m’y reprendra plus.    C. Fini         Mais laissez donc ce maillot dans votre armoire !                    22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guy Stéphan, sélectionneur des Bleus ce soir, au micro de M6         Il y a un mauvais alignement (sur le deuxième but), ça laisse toute la latitude pour prendre la profondeur. Ca va être l’un des axes de travail des prochains entraînements.                     22:40   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini : défaite de l’équipe de France !        Le Danemark s’impose 2-1 sur un doublé d’Andreas Cornelius.                    22:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Dans une finale de hand France Danemark, il y aurait beaucoup de buts en 4 mn !    Buts         On essaye de faire jouer nos contacts pour changer de sport pour les dernières secondes !                    22:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une frappe limpide et plongeante du pied gauche qui termine juste au-dessus de la barre transversale.                    22:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jonathan Clauss loupe la dernière chance.                    22:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On a dépassé le temps additionnel (4 minutes) mais l’arbitre allemand ajoute quelques secondes.                    22:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On ira quand même à la coupe du monde ?    Inquiet          Vous avez mal écrit « On gagnera quand même la Coupe du monde ? » Et le réponse est oui évidemment !                    22:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Oups        Nous parlions de Benjamin Pavard, et le nom est arrivé à la place de celui de Lucas Hernandez... Si nous étions de mauvaise foi, nous aurions dit : « Il était mal placé car on aurait aimé l’avoir sur le terrain à la place de Hernandez pour ne pas couvrir Andreas Cornelius. »                    22:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux changements pour la France !             Kinglsey Coman est remplacé par Jonathan Clauss et Moussa Diaby prend la place de Jules Koundé.                    22:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien d’arrêt de jeu ?    Tyzef29          4 minutes !                    22:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je suppose que ce n'est pas le bon 2-1 !    Encooore ratééé         Nous n’avions pas précisé !                    22:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Adrien Rabiooooot, sa tête arrive dans les bras de kasper Schmeichel.                    22:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Andreas Cornelius vient une nouvelle fois doucher l’équipe de France. Parti à la limite du hors-jeu, Andreas Cornelius a profité du mauvais placement de Lucas Hernandez et du manque de dureté de William Saliba. Mais la frappe est ensuite magnifique, dans un angle fermé, elle vient trouver le dessous de la barre d’Hugo Lloris.                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Vincent Daheron          Bienvenue sur le direct consacré à la rencontre de la Ligue des nations entre la France et le Danemark.         De quoi s’agit-il ? Du retour aux affaires de l’équipe de France, qui débute la défense de sa couronne en Ligue des nations face au Danemark. Un adversaire que les Bleus retrouveront en phase de groupes de la prochaine Coupe du monde.         Où ? Au Stade de France (Saint-Denis).         A quelle heure ? 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? M6         Qui live ? Valentin Moinard et Vincent Daheron, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         France         Lloris (c.) – Koundé, Varane, L. Hernandez – Coman, Tchouaméni, Kanté, T. Hernandez – Griezmann – Benzema, Mbappé.         Sélectionneur : Guy Stéphan.         Danemark         Schmeichel (c.) – Andersen, Nelsson, Vestergaard, Maehle – Hojbjerg, Delaney – Wass, Eriksen, Skov Olsen - Dolberg.         Sélectionneur : Kaspet Hjulmand.         Qui arbitre ? L’Allemand Felix Zwayer.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Gorillaz et de sa pop visionnaire.         A lire en attendant :         Football : pour Boubacar Kamara, une opportunité à saisir en équipe de France         Incidents au Stade de France : plus de 2 000 policiers et gendarmes mobilisés pour France-Danemark         Football : en Belgique, après le conte de fées l’heure est au règlement de comptes à l’Union saint-gilloise         Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »         Kurt Zouma condamné à des travaux d’intérêt général pour des maltraitances sur son chat                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-03T20:45:09+00:00","coverageEndTime":"2022-06-04T08:45:09+00:00","headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","description":"Malgr\u00e9 l\u2019ouverture du score de Karim Benzema, les Bleus se sont inclin\u00e9s face au Danemark (2-1), vendredi 3 juin au Stade de France, lors de son premier match de la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqu\u00e9 un doubl\u00e9","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Danemark : les Bleus s’inclinent en fin de match face aux Danois","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Malgr\u00e9 l\u2019ouverture du score de Karim Benzema, les Bleus se sont inclin\u00e9s face au Danemark (2-1), vendredi 3 juin au Stade de France, lors de son premier match de la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqu\u00e9 un doubl\u00e9","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/4452/2968/1342/894/3/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-06-03T20:45:09+00:00"
,"endDate":"2022-06-04T08:45:09+00:00"
  Les tenants du titre de la Ligue des nations n\u2019entament pas cette troisi\u00e8me \u00e9dition de la meilleure des fa\u00e7ons. Les Bleus, priv\u00e9s de Didier Deschamps, endeuill\u00e9 par le d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re, se sont inclin\u00e9s au Stade de France face au Danemark (2-1). La s\u00e9rie de vingt matchs sans d\u00e9faite (dans le temps r\u00e9glementaire) entam\u00e9e le 14 novembre 2020 a pris fin dans les derni\u00e8res minutes du match.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode soporifique, \u00e0 l\u2019image de la confrontation entre les deux \u00e9quipes lors de la Coupe du monde 2018 (0-0), la France avait pourtant ouvert le score en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode. Karim Benzema a une nouvelle fois montr\u00e9 pourquoi il \u00e9tait le favori ultime au prochain Ballon d\u2019Or. Servi sur le c\u00f4t\u00e9 droit par Kingsley Coman, il effa\u00e7ait avec facilit\u00e9 et \u00e9l\u00e9gance deux d\u00e9fenseurs danois pour ajuster Kasper Schmeichel apr\u00e8s un relais de Christopher Nkunku (1-0, 51e).          Mais apr\u00e8s l\u2019heure de jeu, le Danemark a renvers\u00e9 la rencontre, en profitant notamment des largesses d\u00e9fensives des Bleus, qui offraient trop d\u2019espaces en contre-attaque. Un entrant, surtout, a fait la diff\u00e9rence. Neuf minutes apr\u00e8s son entr\u00e9e en jeu, l\u2019ancien Bordelais Andreas Cornelius reprenait du plat du pied droit un subtile service de Pierre-Emile Hojbjerg pour \u00e9galiser (1-1, 68e).          C\u2019est encore Cornelius qui est venu doucher l\u2019\u00e9quipe de France juste avant la fin du temps r\u00e9glementaire. Parti \u00e0 la limite du hors-jeu, l\u2019attaquant a r\u00e9sist\u00e9 au retour de William Saliba et surpris Hugo Lloris avec une lourde frappe sous la barre (2-1, 88e). La France \u00e9tait sonn\u00e9e. Elle pouvait regretter le poteau trouv\u00e9 quelques minutes plus t\u00f4t par N\u2019Golo Kant\u00e9 (81e). Mais les avertissements avaient \u00e9t\u00e9 auparavant nombreux pour les Bleus, Lloris sauvant la baraque \u00e0 deux reprises devant Skov Olsen et Eriksen (72e et 86e).          Au-del\u00e0 de la d\u00e9faite, finalement sans grande importance dans cette comp\u00e9tition, Didier Deschamps aura de quoi s\u2019inqui\u00e9ter concernant l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de ses ouailles. Touch\u00e9 au genou juste avant la pause, Kylian Mbapp\u00e9 a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 \u00e0 la mi-temps \u00ab\u00a0par pr\u00e9caution\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Guy St\u00e9phan au micro de M6. A l\u2019heure de jeu, c\u2019\u00e9tait au tour de Rapha\u00ebl Varane de quitter ses partenaires, visiblement bless\u00e9 \u00e0 la cuisse. Sa sortie, alors que les Bleus menaient encore 1-0, n\u2019est d\u2019ailleurs certainement pas \u00e9trang\u00e8re aux errements d\u00e9fensifs de son \u00e9quipe.          Les champions du monde en titre encha\u00eenent d\u00e8s lundi (\u00e0 suivre \u00e0 20h45 en live sur Le Monde) avec un d\u00e9placement en Croatie. Didier Deschamps devrait \u00eatre du d\u00e9placement, ce que l\u2019on esp\u00e8re \u00e9galement pour Kylian Mbapp\u00e9 et Rapha\u00ebl Varane.                Lucas Hernandez (\u00e0 gauche) avec Rapha\u00ebl Varane apr\u00e8s la d\u00e9faite de l\u2019\u00e9quipe de France contre le Danemark en ouverture de la Ligue des nations (2-1), le 3 juin 2022, au Stade de France. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/a4e1125_5368430-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus douch\u00e9s par Andreas Cornelius","dateModified":"2022-06-03T21:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:55:14+00:00","articleBody":"     La victoire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous pour ce premier match des Bleus dans cette nouvelle Ligue des Nations, mais comme d\u2019habitude ici le spectacle a surtout \u00e9t\u00e9 dans les commentaires\u00a0!\u00a0On se retrouve ce week-end pour deux nouveaux lives qui s\u2019annoncent passionnant\u00a0: la finale dame de Roland-Garros, Swiatek-Gauff, d\u00e8s demain, 15 heures. Puis ce sera au tour des messieurs dimanche, \u00e0 la m\u00eame heure, avec un Nadal-Ruud au programme. Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous pour cette soir\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:51:48+00:00","articleBody":"    L'heure de fin d'un match de foot est beaucoup plus pr\u00e9visible que celle d'un match de tennis !     Rolex         Vous, vous n\u2019avez pas v\u00e9cu la finale de Ligue des champions avec nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:49:52+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pourtant \u00ab\u00a0KB9\u00a0\u00bb ou plut\u00f4t\u00a0\u00ab\u00a0KB19\u00a0\u00bb avait encore r\u00e9gal\u00e9\u00a0","dateModified":"2022-06-03T20:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:47:56+00:00","articleBody":"    Messieurs, merci pour la soir\u00e9e (et \u00e0 vos coll\u00e8gues pour l'apr\u00e8m). Bonne nuit!    Ovalie         Merci \u00e0 vous, c\u2019\u00e9tait (encore une fois) un plaisir de passer cette soir\u00e9e en votre compagnie. Bonne nuit et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:47:24+00:00","articleBody":"    Il aura manqu\u00e9 la petite folie des coupes de cheveux de Griz et Cie en 1ere pour faire la diff\u00e9rence      Chip coiffure         Deux-trois m\u00e8ches de plus et \u00ab\u00a0Grizzou\u00a0\u00bb sera \u00e0 nouveau au top\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:46:47+00:00","articleBody":"    Chaque fois que je porte le maillot de l\u2019EDF\u2026\r\nIls perdent.  Toutes mes excuses - c\u2019est de ma faute.  On ne m\u2019y reprendra plus.    C. Fini         Mais laissez donc ce maillot dans votre armoire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:46:20+00:00","articleBody":"      Il y a un mauvais alignement (sur le deuxi\u00e8me but), \u00e7a laisse toute la latitude pour prendre la profondeur. Ca va \u00eatre l\u2019un des axes de travail des prochains entra\u00eenements.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guy St\u00e9phan, s\u00e9lectionneur des Bleus ce soir, au micro de M6","dateModified":"2022-06-03T20:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:40:23+00:00","articleBody":"     Le Danemark s\u2019impose 2-1 sur un doubl\u00e9 d\u2019Andreas Cornelius.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0: d\u00e9faite de l\u2019\u00e9quipe de France\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:40:02+00:00","articleBody":"    Dans une finale de hand France Danemark, il y aurait beaucoup de buts en 4 mn !    Buts         On essaye de faire jouer nos contacts pour changer de sport pour les derni\u00e8res secondes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:39:59+00:00","articleBody":"     Une frappe limpide et plongeante du pied gauche qui termine juste au-dessus de la barre transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:39:38+00:00","articleBody":"     Jonathan Clauss loupe la derni\u00e8re chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:38:40+00:00","articleBody":"     On a d\u00e9pass\u00e9 le temps additionnel (4 minutes) mais l\u2019arbitre allemand ajoute quelques secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:38:09+00:00","articleBody":"    On ira quand m\u00eame \u00e0 la coupe du monde ?    Inquiet          Vous avez mal \u00e9crit \u00ab\u00a0On gagnera quand m\u00eame la Coupe du monde\u00a0?\u00a0\u00bb Et le r\u00e9ponse est oui \u00e9videmment\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:37:48+00:00","articleBody":"     Nous parlions de Benjamin Pavard, et le nom est arriv\u00e9 \u00e0 la place de celui de Lucas Hernandez... Si nous \u00e9tions de mauvaise foi, nous aurions dit\u00a0: \u00ab\u00a0Il \u00e9tait mal plac\u00e9 car on aurait aim\u00e9 l\u2019avoir sur le terrain \u00e0 la place de Hernandez pour ne pas couvrir Andreas Cornelius.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oups","dateModified":"2022-06-03T20:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:36:03+00:00","articleBody":"          Kinglsey Coman est remplac\u00e9 par Jonathan Clauss et Moussa Diaby prend la place de Jules Kound\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux changements pour la France\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:35:21+00:00","articleBody":"    Combien d\u2019arr\u00eat de jeu ?    Tyzef29          4 minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:35:10+00:00","articleBody":"    Je suppose que ce n'est pas le bon 2-1 !    Encooore rat\u00e9\u00e9\u00e9         Nous n\u2019avions pas pr\u00e9cis\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:34:02+00:00","articleBody":"     Adrien Rabiooooot, sa t\u00eate arrive dans les bras de kasper Schmeichel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:33:21+00:00","articleBody":"     Andreas Cornelius vient une nouvelle fois doucher l\u2019\u00e9quipe de France. Parti \u00e0 la limite du hors-jeu, Andreas Cornelius a profit\u00e9 du mauvais placement de Lucas Hernandez et du manque de duret\u00e9 de William Saliba. Mais la frappe est ensuite magnifique, dans un angle ferm\u00e9, elle vient trouver le dessous de la barre d\u2019Hugo Lloris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:32:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le doubl\u00e9 de Cornelius\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:30:43+00:00","articleBody":"    Kasper Schmeichel, c\u2019est bien le fils de son p\u00e8re?    Dites-nous !!         La r\u00e9ponse logique\u00a0: oui. Mais dans l\u2019id\u00e9e c\u2019est effectivement le fils de l\u2019ancien footballeur Peter Schmeichel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:30:10+00:00","articleBody":"     Lloris sauve la France devant Christian Eriksen. Le Danois \u00e9tait seul devant le but mais Lloris a plong\u00e9 tr\u00e8s vite au sol. Toujours un partout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:29:00+00:00","articleBody":"          Thomas Delaney est remplac\u00e9 par Mathias Jensen et Andreas Skov Olsen par Martin Braithwaite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le Danemark\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:27:48+00:00","articleBody":"    Nkunku va marquer    Tyzef29          Attention c\u2019est annonc\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:27:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:25:57+00:00","articleBody":"     La frappe en pivot de Nkunku, vif depuis son entr\u00e9e en jeu, capt\u00e9e par Kasper Schmeichel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:25:29+00:00","articleBody":"    Jouer Nadal en finale de Roland Garros, c'est un peu rude.    Gentil fant\u00f4me        Chouette, on va pouvoir faire une tonne de jeu de mots dimanche pour la finale!    Ovalie         Je crois que la finale est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:24:41+00:00","articleBody":"     La magnifique frappe enroul\u00e9e de N\u2019Golo Kant\u00e9 qui vient trouver le poteau de Kasper Schmeichel. \u00ab\u00a0N\u2019Golo bravo\u00a0\u00bb, on ne peut pas mieux r\u00e9sumer que Robert Pir\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:24:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le poteau de Kant\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:23:03+00:00","articleBody":"     La vitesse de Nkunku, trop rapide pour lui m\u00eame, et le ballon revient dans les pieds d\u2019Adrien Rabiot. Dommage, il y avait une vraie  opportunit\u00e9 pour Nkunku.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:21:43+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e d\u2019Adrien Rabiot \u00e0 la place d\u2019Antoine Griezmann, ovationn\u00e9 par le Stade de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour les Bleus\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:19:00+00:00","articleBody":"    Classique FRA-DEN vous ne trouvez pas?    Bis Repetita         Apr\u00e8s avoir v\u00e9cu la purge du Mondial, ce France-Danemark ressemble presque \u00e0 une pluie de buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:18:35+00:00","articleBody":"     Le centre de Th\u00e9o Hernandez trouve Karim Benzema, sa frappe est contr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:18:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:17:51+00:00","articleBody":"    Et Ruud remporte le 4\u00e8me set et donc le match 3-6, 6-4, 6-2, 6-2.    kopiste         Merci cher kopiste\u00a0! Ce sera donc le Norv\u00e9gien qui affrontera le roi Nadal en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:17:38+00:00","articleBody":"     Le ballon s\u2019envole de quelques m\u00e8tres au-dessus du but de Schmeichel. Mal ajust\u00e9 ce coup-franc par Antoine Griezmann.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:17:08+00:00","articleBody":"    Vous voyez quoi comme score final ?    Tyzef29          Nous avions pronostiqu\u00e9 un 2-1 et un 3-1. Assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9, les deux paris des liveurs sont encore possibles \u00e0 20 minutes du terme de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:16:55+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 vient de rejoindre ses partenaires sur le banc, il \u00e9tait encore aux vestaires depuis sa sortie sur blessure \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:16:28+00:00","articleBody":"          Carton jaune pour Victor Nelsson. Le Danois a s\u00e9v\u00e8rement fauch\u00e9 Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni juste devant la surface. Coup-franc \u00e0 venir pour Griezmann.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:16:15+00:00","articleBody":"    Il est pas un seul dans la surface, Cornelius ?    OM84         Il venait de loin, personne ne l\u2019avait vu venir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:15:29+00:00","articleBody":"     Le double arr\u00eat superbe d\u2019Hugo Lloris, qui s\u2019interpose d\u2019abord sur une frappe en direction de la lucarne d\u2019Andreas Skov Olsen puis dans la foul\u00e9e sur Andreas Cornelius qui avait suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:14:40+00:00","articleBody":"     N\u2019Golo Kant\u00e9 tente sa chance, contr\u00e9e en dehors de la surface par Malcom Delaney.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:14:03+00:00","articleBody":"     Juste avant le but, tout le stade scandait le nom de Didier Deschamps pour lui rendre hommage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:12:28+00:00","articleBody":"    Vous le trouvez comment Grizman?    Mise en bouche          Pas franchement transcendant pour l\u2019instant. Il faut dire qu\u2019il n\u2019a pas encore la coupe de cheveux des grandes comp\u00e9titions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:12:14+00:00","articleBody":"     Andreas Cornelius douche le Stade de France. L\u2019ancien Bordelais ajuste Hugo Lloris de l\u2019int\u00e9rieur du pied droit, reprise instantan\u00e9e sur un beau service de Pierre-Emile Hojbjerg. 1-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:11:27+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But pour le Danemark\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:10:30+00:00","articleBody":"     La frappe pied gauche de Rasmus Kristensen \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, elle passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:10:17+00:00","articleBody":"    On a pas de nouvelle de M. Dresienne \u2026\r\n\u00c7a s\u2019arrange avec Belle-maman ? \r\nC\u2019est peut-\u00eatre le moment de lui envoyer une \u00ab\u00a0alerte du Monde\u00a0\u00bb     Curieuse          On essaye de faire pression du c\u00f4t\u00e9 du service web. C\u2019est un cas de force majeur qui m\u00e9rite notre implication totale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:09:37+00:00","articleBody":"    On peut voir le but stp ?    Enjolton         Malheureusement M6 n\u2019a pas (encore\u00a0?) diffus\u00e9 le but sur ses r\u00e9seaux sociaux. Mais on veille\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:09:18+00:00","articleBody":"     Le beeau centre d\u2019Eriksen, bien d\u00e9fendu par les Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:08:11+00:00","articleBody":"    il joue ou Saliba ?    ch'ti curieux         Il est actuellement sous contrat avec Arsenal mais a pass\u00e9 la saison en pr\u00eat \u00e0 Marseille, o\u00f9 il a encha\u00een\u00e9 les grosses performances. Difficile de dire o\u00f9 il va \u00e9voluer la saison prochaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:08:09+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps, sur le banc, Rapha\u00ebl Varane se fait strapper la cuisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:07:50+00:00","articleBody":"     Faute de Christopher Nkunku sur Victor Nelsson sur une passe en profondeur d\u2019Antoine Griezmann. Le Danemark r\u00e9cup\u00e9re le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:06:06+00:00","articleBody":"    Et m\u00eame pas un petit COCORICO ??    Tout se perd!          On se fait vieux vous savez\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:05:02+00:00","articleBody":"          Pour le Danemark, Kasper Dolberg, Daniel Wass et Jannik Vestergaard laissent leur place, remplac\u00e9s par Andreas Cornelius, Mikkel Damsgaard et Rasmus Kristensen.          Pour les Bleus, Rapha\u00ebl Varane, touch\u00e9, est remplac\u00e9 par William Saliba. Nouveau coup dur pour la France apr\u00e8s la sortie \u00e0 la pause de Kylian Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour les Bleus et triple remplacement pour le Danemark\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T20:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:03:34+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00eame la FFL s\u2019incline, donnez nous tout de suite un troisi\u00e8me Mondial","dateModified":"2022-06-03T20:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:02:35+00:00","articleBody":"     Rapha\u00ebl Varane se met au sol. Il semble s\u2019\u00eatre bless\u00e9 seul. William Saliba est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:01:54+00:00","articleBody":"    Quelle chance d'avoir deux attaquants de haut niveau, Kiki et Karim, K puissance 2 !    Alles les bleus !         Avec Griezmann, Giroud, Demb\u00e9l\u00e9, Nkunku ou encore Coman derri\u00e8re, on peut parler de g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e (au moins autant que le futur ballon d\u2019or de Benzema).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:01:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:00:51+00:00","articleBody":"    \"but de Benzema !\" Combien de fois avez vous \u00e9crist \u00e7\u00e0 cette saison !?! Vous devriez en faire un gif \u00e7\u00e0 irait plus vite !    Didier          Pour \u00e9viter toute crampe des mains, on fait des \u00ab\u00a0copi\u00e9-coll\u00e9\u00a0\u00bb maintenant. Vous imaginez sinon\u00a0?\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T20:00:23+00:00","articleBody":"     C\u2019est le si\u00e8ge sur le but danois. Kound centre vers Benzema, devanc\u00e9 de la t\u00eate par la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T20:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:59:09+00:00","articleBody":"     Vestergaard le repousse et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, N\u2019Golo Kant\u00e9 jaillit sur Christian Eriksen qui partait, un peu seul, en contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:59:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi la boxscore et le chronom\u00e8tre fonctionnent bien ce soir ?    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         Message rare que l\u2019on va encadrer. Merci pour \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:58:27+00:00","articleBody":"     Retour de Delaney juste devant Griezmann. Corner pour les Bleus qui mettent le feu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:58:15+00:00","articleBody":"    \u00c7a sent le 1-0 pour le Danemark     axl         Le flair.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:57:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est le 37e but en s\u00e9lection de Karim Benzema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:57:20+00:00","articleBody":"    Hou la la, mais Benzema, il va \u00eatre ballon d'or, hou la la, mais c'est le patron.    Coquille russe         Qu\u2019on lui en donne deux d\u2019un coup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:57:12+00:00","articleBody":"     Centre fort d\u2019Antoine Griezmann devant le but. La d\u00e9fense danoise repousse en catastrophe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:57:05+00:00","articleBody":"    Tut tut !!!!!!!!!    Oblig\u00e9 !!!!                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:56:03+00:00","articleBody":"     Quel but de Karim Benzema pour ouvrir le scoooooooore. Servi par Kingsley Coman, l\u2019attaquant s\u2019est amus\u00e9 litt\u00e9ralement de la d\u00e9fense danoise. En partant du c\u00f4t\u00e9 droit, il relaie magnifiquement avec Christopher Nkunku puis efface deux d\u00e9fenseurs de crochets d\u00e9vastateurs pour battre Schmeichel. 1-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:54:46+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de Benzemaaaaaaaa\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T19:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#490002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:54:08+00:00","articleBody":"    Rassurez-vous, donnez-nous des nouvelles\u2026 ils ne nous ont pas cass\u00e9 MBapp\u00e9 quand m\u00eame????    A. Tanta         \u00ab\u00a0Il a une douleur au genou, par pr\u00e9caution, il sera remplac\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur M6 le s\u00e9lectionneur adjoint Guy St\u00e9phan avant la reprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:53:32+00:00","articleBody":"    Kasper Dolberg,. c'est un fant\u00f4me, ce soir.    Coquille russe        Mon chat se met devant l\u2019\u00e9cran de votre live mais jamais devant la t\u00e9l\u00e9 \r\nIl a du go\u00fbt !    Miaou         Le nombre de blagues sur Casper qu\u2019on aurait pu faire, que de regrets...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:53:30+00:00","articleBody":"     Ca combine bien pour les Danois dans le camp fran\u00e7ais mais Pierre-Emile Hojbjerg manque la derni\u00e8re passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:52:52+00:00","articleBody":"    Ruud remporte le 3\u00e8me set 6-2. Il a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 le 2\u00e8me.    c'est dur de liver 2 matchs \u00e0 la fois !         Le Norv\u00e9gien a m\u00eame fait le break dans le quatri\u00e8me set (1-0) face \u00e0 Marin Cilic. Il est tout pr\u00e8s de rejoindre Nadal en finale de Roland-Garros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:52:16+00:00","articleBody":"     aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni est au sol, une douleur \u00e0 la cheville gauche visiblement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:51:37+00:00","articleBody":"     Quelle occasion de Benzema\u00a0! En contre-attaque, N\u2019Golo Kant\u00e9 a trouv\u00e9 Benzema d\u2019un joli centre. En deux temps, l\u2019attaquant du Real a but\u00e9 de pr\u00e8s sur Kasper Schmeichel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:50:29+00:00","articleBody":"     Belle intervention de Rapha\u00ebl Varane devant Kasper Dolberg. Corner pour les Danois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:50:22+00:00","articleBody":"    \"Les Bleus s\u2019entra\u00eenent \u00e0 conserver un troph\u00e9e\", mais lequel ? S'ils perdent ce soir ils sont plus champions du monde ?    FIFA         Les Fran\u00e7ais sont tenants du titre \u00e9galement en Ligue des nations. On s\u2019y perd \u00e0 force de gagner toutes les comp\u00e9titions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:49:52+00:00","articleBody":"          Christopher Nkunku a remplac\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, touch\u00e9 au genou gauche juste avant la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour les Bleus\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T19:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:49:03+00:00","articleBody":"    brassard noir en soutien de quoi \u00e0 DD ? N'ai pas compris    Josette         Didier Deschamps a perdu son papa cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:49:03+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:48:34+00:00","articleBody":"            GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP          JSUL Imagine ce que je leur aurais mis si j'avais tous mes doigts !    Je prends la main        Ouh la la mais qu'est - ce que je fais sur ce terrain \u00e0 jouer ce match alors que j'ai tout gagn\u00e9 cette ann\u00e9e !?!? J'esp\u00e8re au moins qu'il sera liv\u00e9 par les journalistes du Monde !    #JSUL        JSUL - Qui vient de me chatouiller ? (traduit du danois)\r\n- Ben, ze ma ! Hi hi hi.    toto        JSUL \r\nPur\u00e9e \u00e7a y est, je vais gagner le Ballon d\u2019or!!!    K. Membert        #JSUL : oh mon Dieu, le lave-vaisselle a d\u00e9bord\u00e9 !!!    Fallait pas attendre        #JSUL\r\nPas pratiques, ces nouveaux mouchoirs !    Thiphaine Patraque               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/756ad15_5367609-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9, c\u2019est l\u2019heure des r\u00e9sultats du #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T19:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:43:43+00:00","articleBody":"     Vous \u00e9tiez nombreux \u00e0 nous demander la raison du brassard noir port\u00e9 par les joueurs. C\u2019est en effet en soutien \u00e0 leur s\u00e9lectionneur Didier Deschamp. En revanche, impossible de confirmer que c\u2019est la m\u00eame raison pour les Danois mais on suppose que c\u2019est le cas.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:43:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:38:26+00:00","articleBody":"    1028 jours avant qu'on sache pourquoi et surtout comment la Bi\u00e9lorussie est arriv\u00e9e \u00e0 jouer en ligue des Nations tout en servant de base \u00e0 l'envahissement et l'\u00e9crasement de la population civile d'une nation europ\u00e9enne souveraine    ecoeur\u00e9        Faut s'attacher au filet pour savoir pourquoi la Bi\u00e9lorussie est autoris\u00e9e \u00e0 jouer en tant que nation?    Attach\u00e9         L\u2019UEFA n\u2019a pas exclu la Bi\u00e9lorussie au m\u00eame titre que la Russie. En revanche, la Bi\u00e9lorussie est oblig\u00e9e de jouer sur terrain neutre, elle \u00ab\u00a0re\u00e7oit\u00a0\u00bb ce soir la Slovaquie \u00e0 Novi Sad, en Serbie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:35:46+00:00","articleBody":"     Pas de but donc dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode, et pas beaucoup d\u2019occasions non plus. Pour leur premier match de la cuv\u00e9e 2022-2023 de la Ligue des nations, les Bleus, tenants du titre n\u2019ont pas franchement fait 45 minutes incroyables. S\u2019ils ont globalement domin\u00e9 les d\u00e9bats, ils ont eu du mal \u00e0 se cr\u00e9er de v\u00e9ritables actions, si ce n\u2019est par Karim Benzema, remuant devant. En face, le Danemark est bien entr\u00e9 dans la rencontre et a m\u00eame touche le poteau d\u00e8s les premi\u00e8res minutes de jeu par le pied gauche de Maehle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-0 entre les Bleus et les Danois \u00e0 la mi-temps","dateModified":"2022-06-03T19:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:35:29+00:00","articleBody":"           Karim Benzema, le 3 juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP           C\u2019est \u00e9videmment l\u2019heure du JSUL\u00a0: Je suis une l\u00e9gende. La r\u00e8gle est simple\u00a0: l\u00e9gendez cette photo selon ce qu\u2019elle vous inspire. Fa\u00eetes-nous rire\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/756ad15_5367609-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T19:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:33:18+00:00","articleBody":"    1028 jours avant le d\u00e9part de Mbapp\u00e9 du PSG !    d\u00e9sol\u00e9        1028 jours avant un nouveau lave vaisselle ?    jessaielelivepourlapremierefois        1028 jours avant que je debarrasse le lave vaisselle    Voileuse          Il est pas mal ce jeu, on dirait un JSUL revisit\u00e9\u00a0! Pendant ce temps, la demi-finale de Roland-Garros a repris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:32:38+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:31:48+00:00","articleBody":"    Valentin, avez-vous un lien de parent\u00e9 avec Ama\u00ebl Moinard\u00a0? Cycliste, vainqueur d\u2019\u00e9tape de Paris-Nice et gr\u00e9gario de Cadel Evans. Si oui, pourriez-vous lui demander une d\u00e9dicace \u00e0 la prochaine r\u00e9union de famille\u00a0?    Romain B         Alors non, aucun lien de famille, c\u2019est en revanche le premier sportif que Valentin a interrog\u00e9 lors de son premier stage. Sacr\u00e9e anecdote\u00a0! Sinon, c\u2019est Romain Bardet qui se cache derri\u00e8re ce pseudo\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:30:44+00:00","articleBody":"     Il semble touch\u00e9 \u00e0 la cheville et les soigneurs se dirigent vers lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 restre au sol","dateModified":"2022-06-03T19:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:29:54+00:00","articleBody":"    1028 jours avant quoi ???!!!\r\nC\u2019est stressant de pas savoir !    Dites nous !!!         C\u2019est vrai \u00e7a, 1028 jours avant quoi\u00a0? Donnez-nous des id\u00e9es rigolotes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:29:51+00:00","articleBody":"    J'aime bien l'effort des commentateurs pour enflammer le match... mais c'est morne, non ?    Poussif         \u00c7a se voit hein\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:29:28+00:00","articleBody":"    Est si vous adoptiez un Nouveau format pour le Live du Monde:  TikTok??\r\nQu\u2019en pensez vous?    TikTok Taquetique & Tequenique         On est d\u00e9j\u00e0 trop vieux pour se mettre \u00e0 Tik Tok\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:28:57+00:00","articleBody":"    Le match sert uniquement \u00e0 avoir un live     Mais enfin un peu de s\u00e9rieux \ud83d\ude02         C\u2019est une raison tout \u00e0 fait valable\u00a0! On a d\u2019ailleurs pouss\u00e9 pour que l\u2019UEFA cr\u00e9e une nouvelle comp\u00e9tition\u00a0:  la Ligue des nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:28:32+00:00","articleBody":"     Le portier surgit pour prendre un centre qui prenait la direction du pied gauche de Dolberg. Bien jou\u00e9 de la part du joueur de Tottenham, qui aurait largement pu s\u2019endormir vu la premi\u00e8re mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lloris bien vigilant\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T19:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:27:20+00:00","articleBody":"     D\u00e9cidement Maehle est en jambe dans son couloir gauche, et met au supplice la d\u00e9fense fran\u00e7aise. Il tente de combiner avec ses milieux mais les Bleus sont bien redescendus et bloque l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:25:45+00:00","articleBody":"    Il faut avoir autoris\u00e9 les cookies pour voir les photos et les vid\u00e9os du live     Technique         Aaaah la r\u00e9ponse \u00e0 une interrogation pr\u00e9c\u00e9demment publi\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:25:28+00:00","articleBody":"    Tu rentres \u00e0 quelle heure     CL         Il para\u00eet que l\u2019un des liveurs se fait attendre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:24:31+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant \u00e7a tient, mais Jules Kound\u00e9 est en grande difficult\u00e9 derri\u00e8re. Les attaquants danois passent une nouvelle fois proche de le battre pour se pr\u00e9senter face \u00e0 Lloris, mais le gardien se saisit du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:24:30+00:00","articleBody":"    Bonsoir le deuxi\u00e8me Live du Monde de la journ\u00e9e, \r\nPourquoi Pogba ne joue pas ?    axl         Coucou @axl, Paul Pogba est bless\u00e9 \u00e0 un genou depuis la mi-avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html#489922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6128868_3242.html","datePublished":"2022-06-03T19:23:17+00:00","articleBody":"    Si le pronostic nous d\u00e9partage pas, on fait un match de babyfoot\u2026 et on oublie le m\u00e9nage qui attend le lendemain \ud83e\udd23    Enjeu         Et s\u2019il y a match nul au babyfoot\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/159/0/4452/2224/1342/671/60/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark\u00a0: les Bleus s\u2019inclinent en fin de match face aux Danois","dateModified":"2022-06-03T19:23:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/4452/2968/1342/894/3/0/4ac37ab_5368081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/04/19-10">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ L’équipe de France de football retrouve l’enceinte dyonisienne lors d’une soirée qui s’annonce plus calme que celle du match qui a opposé le Real Madrid à Liverpool, samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             France-Danemark au Stade de France : la gestion des supporteurs scrutée après le fiasco de la finale de la Ligue des champions      L’équipe de France de football retrouve l’enceinte dyonisienne lors d’une soirée qui s’annonce plus calme que celle du match qui a opposé le Real Madrid à Liverpool, samedi.          Par Eric Béziat(avec AFP)         Publié hier à 18h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Bleus affrontent le Danemark vendredi 3 juin 2022 au Stade de France, en Ligue des nations.  FRANCK FIFE / AFP                 Six jours après la finale chaotique de la Ligue des champions, samedi 28 mai, le Stade de France retrouve un semblant de normalité et ses Bleus pour la réception du Danemark en Ligue des nations, vendredi à 20 h 45 à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).            « Je n’ai pas de crainte particulière, je pense et j’espère fortement que ça se passera bien », mais les incidents de samedi dernier ont donné « une image désastreuse de la France », a commenté jeudi Guy Stéphan, l’adjoint de Didier Deschamps, qui prendra place sur le banc vendredi en l’absence du sélectionneur, endeuillé.              Le contexte paraît bien différent une semaine plus tard pour les autorités et la Fédération française de football (FFF), habituées aux soirées plus tranquilles avec les Bleus, même avec un match qui sera joué à guichets fermés, comme cela est prévu vendredi.                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : « Le problème, c’est que la police perçoit toute foule rassemblée comme un groupe homogène »                   Une nouvelle grève à la RATP, moins suivie            Contrairement aux forces de l’ordre qui ont mis en place un dispositif exceptionnel pour le match, la SNCF et la RATP n’ont pas changé leurs habitudes pour un soir de match dans la gestion des RER B et D qui desservent le Stade de France.            « Nous n’avons pas connu de problème particulier samedi dernier dans les RER, relève un porte-parole de la SNCF. Malgré la grève qui a provoqué une rupture de l’interconnexion à Gare du Nord et obligeait les voyageurs du RER B à un changement de train, il y a eu suffisamment de fréquences, et nous avons acheminé les spectateurs dans des conditions normales à l’aller comme au retour. »              Une nouvelle grève des conducteurs RATP du RER B est à nouveau prévue vendredi, mais elle est moins suivie qu’il y a six jours et n’entraîne pas cette fameuse rupture de l’interconnexion à Gare du Nord, au moment où le RER B passe de la zone RATP, au Sud, à la zone SNCF au Nord. Le plan de transport sera donc normal pour un événement de ce type avec les fréquences habituelles d’un vendredi soir et des trains ajoutés pour évacuer les passagers après la rencontre.            La FFF prévoit quant à elle un dispositif ordinaire aux abords du stade avec huit points de préfiltrage de sécurité et la mobilisation de 1 270 agents de sûreté pour accueillir les milliers de supporteurs, parmi lesquels 1 400 à 1 500 Danois sont attendus.                                                2 000 policiers et gendarmes déployés            Par ailleurs, un peu plus de 2 000 policiers et gendarmes dont 650 attribués à la lutte contre la délinquance sont mobilisés vendredi pour assurer la sécurité du match, a annoncé jeudi soir la Préfecture de police de Paris (PP). Pour cette rencontre, la PP a indiqué que « près de 77 000 spectateurs [étaient] attendus ». « 1 800 billets ont été attribués aux spectateurs danois », a-t-elle ajouté.              Elle a précisé qu’elle mettait en place vendredi un dispositif « orienté sur l’ordre public, la lutte antidélinquance et la régulation des flux de personnes ». En outre, a-t-elle ajouté, « afin de contenir l’impact de la grève annoncée à la RATP, un dispositif spécifique de régulation des flux est mis en place à la sortie du RER D ».            Plusieurs sources policières interrogées par l’Agence France-Presse ont ironisé sur l’ampleur du dispositif prévu vendredi, en s’inquiétant que le fiasco de samedi dernier n’ait pas provoqué d’enquête sur la chaîne de commandement.                 Eric Béziat(avec AFP)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/france-danemark-au-stade-de-france-la-gestion-des-supporteurs-scrutee-apres-le-fiasco-de-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128866_3242.html"},"headline":"France-Danemark\u00a0au Stade de France\u00a0: la gestion des supporteurs scrut\u00e9e apr\u00e8s le fiasco de la finale de la Ligue des champions","dateCreated":"2022-06-03T18:23:47+02:00","datePublished":"2022-06-03T18:23:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France de football retrouve l\u2019enceinte dyonisienne lors d\u2019une soir\u00e9e qui s\u2019annonce plus calme que celle du match qui a oppos\u00e9 le Real Madrid \u00e0 Liverpool, samedi.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/358/0/5000/2500/1342/671/60/0/ff9b379_5355188-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-11">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Philippe Mahé, ancien préfet du Finistère, a quitté ses fonctions neuf jours après sa nomination. Le ministère explique ce départ par des « manières de fonctionner différentes ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Sport              La ministre des sports perd son directeur de cabinet      Philippe Mahé, ancien préfet du Finistère, a quitté ses fonctions neuf jours après sa nomination. Le ministère explique ce départ par des « manières de fonctionner différentes ».       Le Monde     Publié hier à 17h30, mis à jour hier à 18h03      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A peine installé déjà reparti. Neuf jours après avoir été nommé, Philippe Mahé, le directeur du cabinet de la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, a quitté ses fonctions.            Ce départ s’est fait d’un « commun accord » avec la ministre, a fait savoir le ministère vendredi 3 juin, confirmant une information du quotidien l’Equipe.            Le ministère a fait état de « manières de fonctionner différentes » entre l’ancien préfet du Finistère et l’ex-directrice générale de la Fédération française de tennis (FFT), amenant à cette décision.              Ce départ survient alors que la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques a été propulsée en première ligne, au côté du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, après le fiasco de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi 28 mai.            Philippe Mahé, nommé le 25 mai, avait travaillé par le passé au cabinet de Manuel Valls quand celui-ci était premier ministre. Il était présent mardi avec la ministre lors d’une visite et d’une réunion de travail au siège du comité d’organisation des Jeux olympiques. Il était en revanche absent, jeudi au Sénat, lors de l’audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra, interrogés sur le chaos de la finale de la Ligue des champions.            Le nom de son remplaçant n’est pas encore connu.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/la-ministre-des-sports-perd-son-directeur-de-cabinet_6128851_3242.html"},"headline":"La ministre des sports perd son directeur de cabinet","dateCreated":"2022-06-03T17:30:08+02:00","datePublished":"2022-06-03T17:30:08+02:00","dateModified":"2022-06-03T18:03:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Politique","Sport"],"description":"Philippe Mah\u00e9, ancien pr\u00e9fet du Finist\u00e8re, a quitt\u00e9 ses fonctions neuf jours apr\u00e8s sa nomination. Le minist\u00e8re explique ce d\u00e9part par des \u00ab\u00a0mani\u00e8res de fonctionner diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/33f17dd_10b08a1213a84959964c7d55d9f00a1e-10b08a1213a84959964c7d55d9f00a1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-12">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Des centaines d’images amateur collectées par « Le Monde » soulignent l’inadaptation et la désorganisation des dispositifs d’accueil et de sécurité lors de la finale européenne, samedi 28 mai. Elles maintiennent aussi le doute sur les chiffres de fréquentation avancés par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Société       Football             Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos      vidéo   Des centaines d’images amateur collectées par « Le Monde » soulignent l’inadaptation et la désorganisation des dispositifs d’accueil et de sécurité lors de la finale européenne, samedi 28 mai. Elles maintiennent aussi le doute sur les chiffres de fréquentation avancés par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.          Par Arthur Carpentier, Asia Balluffier, Julia Galan, Arthur Weil-Rabaud, Elisa Bellanger(motion-design), Marceau Bretonnier(motion-design) et Service vidéo du Monde         Publié hier à 16h58, mis à jour à 06h02      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Match retardé, foules dangereusement compressées, gaz lacrymogènes… la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, samedi 28 mai, a viré au chaos pour les supporteurs et en cauchemar pour le gouvernement français et l’Union des associations européennes de football (UEFA), organisateur de l’événement. Pour le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, la raison principale de ce fiasco est l’existence d’une « fraude industrielle de faux billets ». Que s’est-il vraiment passé ?            Notre enquête révèle que si la présence de supporteurs sans billet ou munis d’un faux billet était bien réelle ce 28 mai, et d’ailleurs prévue par les autorités françaises, ce n’est pas ce qui a causé les incidents survenus autour du Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis). Grâce à des centaines de photos et vidéos des événements publiés sur les réseaux sociaux, la cellule d’enquête vidéo du Monde a pu reconstituer le déroulé des faits et les itinéraires empruntés par les milliers de supporteurs ce soir-là. Des documents au plus près des événements, qui révèlent un dispositif d’accueil erratique et l’inadaptation du maintien de l’ordre aux abords du stade.                 Arthur Carpentier,  Asia Balluffier,  Julia Galan,  Arthur Weil-Rabaud,  Elisa Bellanger(motion-design),  Marceau Bretonnier(motion-design) et  Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La renaissance des routes de la soie  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/video/2022/06/03/stade-de-france-comment-l-organisation-de-la-finale-de-la-ligue-des-champions-a-vire-au-chaos_6128843_3224.html"},"headline":"Stade de France\u00a0: comment l\u2019organisation de la finale de la Ligue des champions a vir\u00e9 au chaos","dateCreated":"2022-06-03T16:58:30+02:00","datePublished":"2022-06-03T16:58:30+02:00","dateModified":"2022-06-04T06:02:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Football"],"keywords":["Football","Enqu\u00eates vid\u00e9o","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Vid\u00e9os","Sport"],"description":"Des centaines d\u2019images amateur collect\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb soulignent l\u2019inadaptation et la d\u00e9sorganisation des dispositifs d\u2019accueil et de s\u00e9curit\u00e9 lors de la finale europ\u00e9enne, samedi 28\u00a0mai. Elles maintiennent aussi le doute sur les chiffres de fr\u00e9quentation avanc\u00e9s par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Person","name":"Arthur Carpentier"}
,{"@type":"Person","name":"Asia Balluffier"}
,{"@type":"Person","name":"Julia Galan"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Weil-Rabaud"}
,{"@type":"Person","name":"Elisa Bellanger","description":"motion-design"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"motion-design"}
,{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/941/0/7684/3842/1342/671/60/0/e80b231_1653889700192-346275.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Stade de France\u00a0: comment l\u2019organisation de la finale de la Ligue des champions a vir\u00e9 au chaos","uploadDate":"2022-06-03T16:58:30+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bch9l?pubtool=oembed","duration":"10:55"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/941/0/7684/3842/1342/671/60/0/e80b231_1653889700192-346275.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-13">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ « Nous exigeons également des explications pour déterminer qui sont les responsables qui ont laissé les supporteurs sans surveillance et sans défense », a écrit le club dans un communiqué.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Football       Sécurité             Incidents au Stade de France : l’UEFA présente ses excuses aux supporteurs      « Nous exigeons également des explications pour déterminer qui sont les responsables qui ont laissé les supporteurs sans surveillance et sans défense », a écrit le club dans un communiqué.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h32, mis à jour hier à 21h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’UEFA a présenté, vendredi 3 juin, ses excuses aux supporteurs qui ont « dû subir » les « événements pénibles » entourant la finale de la Ligue des champions samedi 28 mai au Stade de France, ou « y assister ».            « Aucun fan de football ne devrait être mis dans cette situation, et cela ne doit pas se reproduire », insiste l’instance européenne, qui précise au passage les objectifs de l’enquête ordonnée lundi sur les circonstances des événements autour de la rencontre remportée par le Real Madrid (1-0) face à Liverpool. Confié à l’ancien ministre de l’éducation, de la jeunesse et des sports portugais Tiago Brandao Rodrigues, ce rapport devra « identifier les lacunes et les responsabilités de toutes les entités impliquées dans l’organisation de la finale ».            Dans le détail, il lui faudra évaluer « tous les plans opérationnels pertinents liés à la sécurité, à la mobilité, à la billetterie », ainsi que la « planification et préparation » des différents acteurs en cause, « y compris sur des sites » distincts du stade tels que les points de rencontre des supporteurs.                                                Le Real Madrid exige des réponses            M. Rodrigues contactera pour cela les représentants des supporteurs, les deux clubs, « les spectateurs en général, la Fédération française de football (FFF), la police, les autorités nationales et locales et l’exploitant du stade », énumère l’UEFA. Il s’agit pour l’heure de « la seule enquête à laquelle sont associés les supporteurs », a souligné, auprès de l’AFP, Ronan Evain, directeur exécutif de l’association Football Supporters Europe.              Plus tôt dans la journée, le Real Madrid a demandé des « réponses » sur le traitement infligé à ses supporteurs durant la finale et appelé à « déterminer qui sont les responsables » des scènes chaotiques.                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : « Le problème, c’est que la police perçoit toute foule rassemblée comme un groupe homogène »                   Au vu des « événements malheureux qui se sont déroulés le 28 mai dernier » près du Stade de France, le Real Madrid souhaite savoir « quels critères ont été pris en considération » pour que Paris accueille la finale, a écrit le club dans un communiqué. « Nous exigeons également des réponses et des explications pour déterminer qui sont les responsables qui ont laissé les supporteurs sans surveillance et sans défense », poursuit le communiqué, qui assure que les « Madridistas » ont eu un « comportement général à tout moment exemplaire ».            Le match le plus important de la saison en Europe, remporté par le Real Madrid (1-0) face à Liverpool, a été émaillé, samedi, par de nombreux incidents, avec un usage jugé disproportionné de la force des policiers français.            Gaz lacrymogènes et gaz poivré            De nombreux fans de Liverpool disposant de billets ont ainsi dû attendre des heures pour entrer dans le stade, alors que la police utilisait des gaz lacrymogènes et du gaz poivré pour repousser la foule, où se trouvaient des enfants. Plusieurs supporteurs du Real Madrid ont quant à eux été victimes d’actes de délinquance après le match, notamment de vols et d’agressions.              « Comme l’ont montré les images édifiantes des médias, de nombreux supporteurs ont été agressés, harcelés, attaqués (…). Certains d’entre eux ont même dû passer la nuit à l’hôpital en raison de leurs blessures », souligne le Real Madrid dans son communiqué. « Nos supporteurs méritent une réponse mais aussi que les responsabilités pertinentes soient dégagées afin que des situations comme celles vécues ce soir-là soient éradiquées à jamais du football et du sport », ajoute le club.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux comparutions immédiates du tribunal de Bobigny, « l’affaire du Stade de France, c’est une misérable histoire de pickpockets »                   Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, qui incrimine depuis le début les supporteurs britanniques, estimant qu’ils sont en grande partie responsables des incidents, a présenté, mercredi, ses excuses pour l’organisation désastreuse de la finale. M. Darmanin a toutefois maintenu sa version controversée selon laquelle les débordements seraient liés au fait que « 35 000 » supporteurs de plus que la jauge prévue se seraient présentés au Stade de France, munis selon lui de billets falsifiés ou sans billet.            Le président de Liverpool, Tom Werner, a également demandé des excuses aux autorités françaises, tandis que l’Union européenne des associations de football (UEFA), l’instance dirigeante du football en Europe, a commandé un rapport indépendant sur les incidents.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/03/incidents-au-stade-de-france-le-real-madrid-exige-des-reponses_6128831_1616938.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019UEFA pr\u00e9sente ses excuses aux supporteurs","dateCreated":"2022-06-03T14:32:15+02:00","datePublished":"2022-06-03T14:32:15+02:00","dateModified":"2022-06-03T21:18:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["Ligue des champions","S\u00e9curit\u00e9","Football","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Nous exigeons \u00e9galement des explications pour d\u00e9terminer qui sont les responsables qui ont laiss\u00e9 les supporteurs sans surveillance et sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le club dans un communiqu\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/490/0/5878/2939/1342/671/60/0/17a48b8_61f1d10e6fd84c8e85f151d3ce9b3642-61f1d10e6fd84c8e85f151d3ce9b3642-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-14">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ « Je suis très triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais à quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem », a déclaré l’Espagnol, après l’abandon de l’Allemand après plus de trois heures de jeu.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Roland-Garros : revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev « Je suis très triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais à quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem », a déclaré l’Espagnol, après l’abandon de l’Allemand après plus de trois heures de jeu.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nadal qualifié pour une quatorzième finale, après l’abandon sur blessure de Zverev              Alexander Zverev a abandonné en demi-finale contre Rafael Nadal ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP           Rafael Nadal est en finale de Roland-Garros. Normal, serait-on tentés de dire, tant le joueur espagnol est coutumier du fait. Depuis 2005 et ses premiers pas sur l’ocre parisien, le Majorquin s’est extrait à désormais quatorze reprises du dernier carré. Vendredi 3 juin, le jour des ses 36 ans, Nadal a bénéficié de l’abandon de son adversaire, l’Allemand Alexander Zverev, blessé alors que la seconde manche n’était pas achevée - après plus de trois heures de jeu (7-6 [10-8], 6-6).          Dans une partie décousue, et dans l’étuve du court Philippe-Chatrier couvert (en raison des orages sur la région parisienne), les deux adversaires se sont livrés un intense combat. A défaut d’atteindre la maestria de certaines rencontres disputées par Nadal - comme sa victoire mercredi contre Novak Djokovic en quarts -, les deux hommes se sont incessament accrochés. Après 1 h 31 de jeu, ils bouclaient à peine la première manche, remportée au jeu décisif par Nadal, et tentaient déjà de reprendre leur souffle. Bien que devant à la marque, l’homme au treize couronnes au tournoi du Grand Chelem de la porte d’Auteuil peinait face au numéro 3 mondial, fermement décidé à battre le propriétaire des lieux, et se hisser en finale.          La seconde manche, tout autant disputée, a vu les joueurs prendre tour à tour le jeu de service de l’autre (huit breaks en tout dans ce set), rendant l’issue de la manche incertaine. Entre certains points disputés jusqu’à manquer de souffle (un échange alla jusqu’à 44 coups) et des grosses fautes de part et d’autre, bien malin qui aurait pu prédire l’issue de la rencontre.         Plus de trois heures de jeu, et même pas deux manches         Jusqu’à ce coup du sort, après 3 h 13 de jeu. Alors que Rafael Nadal avait la possibilité d’égaliser à six jeux partout, et de renvoyer les deux hommes dans un nouveau tie break, Alexander Zverev s’est élevé, sur la droite du court. Son coup droit est sorti du terrain, mais la foule - largement acquise à la cause de Nadal - n’a pas vraiment manifesté sa joie. Sur l’impulsion, le pied droit de l’Allemand a violemment tourné, et « Sasha » a roulé sur la terre battue du court central. En larmes et incapable de se relever seul, le joueur a été contraint de sortir du terrain sur un fauteuil roulant. Après d’interminables minutes, l’Allemand est revenu sur le court, en s’aidant de béquilles, signifier son abandon. Et bénéficier d’une énorme ovation du public, saluant son courage.          « On a joué un énorme match, plus de trois heures de jeu, et on n’a même pas fini le deuxième set… », a salué Rafael Nadal, vainqueur donc par défaut, au micro de Mats Wilander. « Je suis très triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais à quel point il se bat pour gagner un Grand Chelem. Et je sais qu’il ne va pas en remporter, mais bien plus. Je lui souhaite énormément de courage. » Le joueur a longuement étreint Zverev quand ce dernier est revenu sur le court.          « Pour moi, être une nouvelle fois en finale ici est énorme, mais dans le même temps, c’est vraiment étrange de le faire dans ces circonstances », a convenu Nadal, qui a « bénéficié » pour la deuxième fois de sa carrière d’une blessure adverse à Roland-Garros. En 2017, le Majorquin s’était qualifié pour les demi-finales après l’abandon de son compatriote Pablo Carreno-Busta.          Une nouvelle fois, Rafael Nadal est donc en finale de Roland-Garros. Même si les circonstances ne sont pas celles qu’il imaginait, le Majorquin va disputer sa quatorzième finale porte d’Auteuil dimanche, face au vainqueur de la seconde demi-finale, entre Casper Ruud et Marin Cilic. Il a remporté les treize qu’il a précédemment disputées.        Clément Martel            19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Aude, Clément, merci pour ce moment en votre bonne compagnie. L'on vous souhaite une belle soirée.    Drésienne         Merci à vous et on compte sur votre présence demain pour le duel Swiatek-Gauff.          Excellente soirée à toutes et à tous                                   19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Zut. Je ne vais plus pouvoir me laver !!!    Bichokko         Je ne veux pas remuer le couteau dans la plaie, mais on vous avait dit que c’était une mauvaise idée...                    18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Très triste de vous quitter beaucoup plus tôt que prévu et dans ces circonstances assez terribles, mais merci pour ce live en tout cas !    Claire         Merci à vous d’avoir passé une partie de l’après-midi avec nous... Et si l’équipe du Monde sports vous manque, Vincent et Valentin sont sur le pont pour le suivi du match France-Danemark en Ligue des nations.                    Le 03/06 à 18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une petite statistique (un peu triste) qui prouve la cruauté de cet abandon, en demi-finales de Roland-Garros. C’était tout simplement le premier abandon dans la carrière d’Alexander Zverev qui jouait son 489e match aujourd’hui.                                        Le 03/06 à 18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je ne peux pas m'empêcher de penser aux heures d'entraînement, de sacrifice et de concessions...    Drésienne         Effectivement. Je pense à cette citation de Zverev lue dans le papier d’Elisabeth de ce matin et après sa victoire en quarts contre Alcaraz :          « Je lui ai dit au filet qu’il allait remporter ce tournoi beaucoup de fois, pas seulement une. J’espère que je vais pouvoir le gagner, avant qu’il se mette à tous nous battre et qu’on n’ait plus aucune chance. »                    Lire aussi :  Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin mûr à Paris ?                                 Le 03/06 à 18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J’ai suivi ce match par désoeuvrement, je ne suis pas très intéressée par le sport mais je suis impressionnée par la dignité des deux joueurs.    Respect         Vous avez aussi suivi ce match pour notre live hors du commun, n’est-ce pas ?                    Le 03/06 à 18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Du coup, la 2e demie est avancée ?    Ben alors ?        Du coup vous livez la deuxième demi ?    Ma D         Le match entre le Norvégien Casper Ruud et le Croate Marin Cilic est annoncé pour 19 heures. Du côté de la Porte d’Auteuil, Elisabeth et Clément auront un œil sur le match, mais pas en direct. Au Kop, on laisse la mains aux copains du football, Vincent et Valentin.                    Le 03/06 à 18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cette partie est donc finie, de manière un peu abrupte        On va tâcher de vous résumer tout ça, mais c’est sûr que ça nous (et vous) a un brin coupé la chique. Il n’empêche, merci beaucoup pour votre passion, vos messages, votre présence et vos bons mots lors de ce direct.                    Le 03/06 à 18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Question qui ne concerne pas cette terrible nouvelle... mais pourquoi appelle-t-on Zverev "Sacha" ?    Jounalman        Pourquoi appellent-ils Zverev « Sacha « ?    Christian          « Sascha » est le surnom d’Alexander Zverev, c’est un surnom courant en Russie de son prénom. Les deux parents de Zverev jouaient en effet pour l’Union soviétique.                    Le 03/06 à 18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est triste d'arriver ainsi en Final :( Bravo à Nadal pour les belles paroles envers son adversaire. Deux grand joueurs !     jay_l'étudiante de retour               L’Allemand Alexander Zverev, sur des béquilles, salue son rival du jour, l’Espagnol Rafael Nadal. L’Allemand a dû abandonner après s’être blessé lors du deuxième set de la demi-finale du tournoi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                               Le 03/06 à 18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je suis un peu secouée par cette « fin » de match. Mes élèves ont fini leur contrôle, je vais mettre 20 à tout le monde pour me consoler !     Sévère          On partage votre sentiment. Clément me le disait à l’instant.                              Le 03/06 à 18:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nadal au micro de Mats Wilander         Je suis très triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais à quel point il se bat pour gagner un Grand Chelem. Et je sais qu’il ne va pas en remporter un, mais bien plus. Je lui souhaite énormément de courage            On a joué un énorme match, plus de trois heures de jeu, et on n’a même pas fini le deuxième set.            Pour moi, être une nouvelle fois en finale de Roland-Garros est énorme, mais dans le même temps, c’est vraiment étrange de le faire dans ces circonstances.           A noter que l’Espagnol est resté à l’anglais pour parler.                    Le 03/06 à 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Grosse poussière dans l'œil, deux grands champions     Tjsfan(e)etjassume          Je dois avouer qu’elle est arrivée jusqu’à ma tribune.                    Le 03/06 à 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini, Alexandre Zverev abandonne                            Le 03/06 à 18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zverev revient, avec des béquilles        L’Allemand se fait acclamer par le public, debout. C’est très très très classe de sa part d’être revenu sur le court. Je n’ai jamais vu ça. Un champion.                         Le 03/06 à 18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La situation est assez incertaine dans le stade        Après Zverev, Nadal vient de sortir. On n’a pas les images pour vous raconter avec précision, mais l’Allemand a été touché à la cheville droite. Des collègues disent avoir entendu une sorte de « crac », et il est sorti en larmes. C’est terrible pour Alexander Zverev.                 ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     Le 03/06 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous aussi vous avez les yeux mouillés ?    Drésienne         On est un peu sonnés pour être honnêtes...                    Le 03/06 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Abandon ?     Zvereva         J'ai dû couper le son mon fils a son cours de piano. Qu'est ce qui va se passer ?? Le match va reprendre ?    Lo         Pour l’instant, on ne sait pas. Mais la grimace de douleur de l’Allemand n’est pas de bon augure.                    Le 03/06 à 18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Zverev se tient la cheville droite, et pleure. Nadal a traversé le filet pour aller au chevet de l’Allemand, qui sort sur un fauteuil roulant                         Le programme       Live  animé par Aude Lasjaunias et Clément Martel          Bienvenue dans ce live consacré à la demi-finale de Roland-Garros entre Rafael Nadal et Alexander Zverev, la première du tournoi hommes en simple sur la terre battue parisienne.         Quoi ? Une demi-finale aux airs de finale avant l’heure entre l’Espagnol, tombeur du numéro 1 mondial, Novak Djokovic, en quarts, et l’Allemand, 3e au classement ATP.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? La rencontre est programmée à partir de 14 h 45.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui ? Clément Martel depuis la porte d’Auteuil, assisté d’Aude Lasjaunias depuis le kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Des pirates informatiques qui font leur beurre avec des points McDonald’s.         A lire en attendant         Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin mûr à Paris ?         La « Next Gen » détrônée avant même de régner ?         Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros         Alexander Zverev, future grosse tête… d’affiche                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-03T18:05:12+00:00","coverageEndTime":"2022-06-03T18:05:12+00:00","headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","description":"\u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais \u00e0 quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Espagnol, apr\u00e8s l\u2019abandon de l\u2019Allemand apr\u00e8s plus de trois heures de jeu.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Aude Lasjaunias et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros : revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais \u00e0 quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Espagnol, apr\u00e8s l\u2019abandon de l\u2019Allemand apr\u00e8s plus de trois heures de jeu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3554/2370/1342/894/3/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Aude Lasjaunias et Clément Martel"
,"startDate":"2022-06-03T18:05:12+00:00"
,"endDate":"2022-06-03T18:05:12+00:00"
         Alexander Zverev a abandonn\u00e9 en demi-finale contre Rafael Nadal ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Rafael Nadal est en finale de Roland-Garros. Normal, serait-on tent\u00e9s de dire, tant le joueur espagnol est coutumier du fait. Depuis 2005 et ses premiers pas sur l\u2019ocre parisien, le Majorquin s\u2019est extrait \u00e0 d\u00e9sormais quatorze reprises du dernier carr\u00e9. Vendredi 3 juin, le jour des ses 36 ans, Nadal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l\u2019abandon de son adversaire, l\u2019Allemand Alexander Zverev, bless\u00e9 alors que la seconde manche n\u2019\u00e9tait pas achev\u00e9e - apr\u00e8s plus de trois heures de jeu (7-6 [10-8], 6-6).          Dans une partie d\u00e9cousue, et dans l\u2019\u00e9tuve du court Philippe-Chatrier couvert (en raison des orages sur la r\u00e9gion parisienne), les deux adversaires se sont livr\u00e9s un intense combat. A d\u00e9faut d\u2019atteindre la maestria de certaines rencontres disput\u00e9es par Nadal - comme sa victoire mercredi contre Novak Djokovic en quarts -, les deux hommes se sont incessament accroch\u00e9s. Apr\u00e8s 1 h 31 de jeu, ils bouclaient \u00e0 peine la premi\u00e8re manche, remport\u00e9e au jeu d\u00e9cisif par Nadal, et tentaient d\u00e9j\u00e0 de reprendre leur souffle. Bien que devant \u00e0 la marque, l\u2019homme au treize couronnes au tournoi du Grand Chelem de la porte d\u2019Auteuil peinait face au num\u00e9ro 3 mondial, fermement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 battre le propri\u00e9taire des lieux, et se hisser en finale.          La seconde manche, tout autant disput\u00e9e, a vu les joueurs prendre tour \u00e0 tour le jeu de service de l\u2019autre (huit breaks en tout dans ce set), rendant l\u2019issue de la manche incertaine. Entre certains points disput\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 manquer de souffle (un \u00e9change alla jusqu\u2019\u00e0 44 coups) et des grosses fautes de part et d\u2019autre, bien malin qui aurait pu pr\u00e9dire l\u2019issue de la rencontre.         Plus de trois heures de jeu, et m\u00eame pas deux manches         Jusqu\u2019\u00e0 ce coup du sort, apr\u00e8s 3 h 13 de jeu. Alors que Rafael Nadal avait la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9galiser \u00e0 six jeux partout, et de renvoyer les deux hommes dans un nouveau tie break, Alexander Zverev s\u2019est \u00e9lev\u00e9, sur la droite du court. Son coup droit est sorti du terrain, mais la foule - largement acquise \u00e0 la cause de Nadal - n\u2019a pas vraiment manifest\u00e9 sa joie. Sur l\u2019impulsion, le pied droit de l\u2019Allemand a violemment tourn\u00e9, et \u00ab\u00a0Sasha\u00a0\u00bb a roul\u00e9 sur la terre battue du court central. En larmes et incapable de se relever seul, le joueur a \u00e9t\u00e9 contraint de sortir du terrain sur un fauteuil roulant. Apr\u00e8s d\u2019interminables minutes, l\u2019Allemand est revenu sur le court, en s\u2019aidant de b\u00e9quilles, signifier son abandon. Et b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00e9norme ovation du public, saluant son courage.          \u00ab\u00a0On a jou\u00e9 un \u00e9norme match, plus de trois heures de jeu, et on n\u2019a m\u00eame pas fini le deuxi\u00e8me set\u2026\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Rafael Nadal, vainqueur donc par d\u00e9faut, au micro de Mats Wilander. \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais \u00e0 quel point il se bat pour gagner un Grand Chelem. Et je sais qu\u2019il ne va pas en remporter, mais bien plus. Je lui souhaite \u00e9norm\u00e9ment de courage.\u00a0\u00bb Le joueur a longuement \u00e9treint Zverev quand ce dernier est revenu sur le court.          \u00ab\u00a0Pour moi, \u00eatre une nouvelle fois en finale ici est \u00e9norme, mais dans le m\u00eame temps, c\u2019est vraiment \u00e9trange de le faire dans ces circonstances\u00a0\u00bb, a convenu Nadal, qui a \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\u00a0\u00bb pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re d\u2019une blessure adverse \u00e0 Roland-Garros. En 2017, le Majorquin s\u2019\u00e9tait qualifi\u00e9 pour les demi-finales apr\u00e8s l\u2019abandon de son compatriote Pablo Carreno-Busta.          Une nouvelle fois, Rafael Nadal est donc en finale de Roland-Garros. M\u00eame si les circonstances ne sont pas celles qu\u2019il imaginait, le Majorquin va disputer sa quatorzi\u00e8me finale porte d\u2019Auteuil dimanche, face au vainqueur de la seconde demi-finale, entre Casper Ruud et Marin Cilic. Il a remport\u00e9 les treize qu\u2019il a pr\u00e9c\u00e9demment disput\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/a23ddd5_5366343-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal qualifi\u00e9 pour une quatorzi\u00e8me finale, apr\u00e8s l\u2019abandon sur blessure de Zverev","dateModified":"2022-06-03T17:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T17:10:24+00:00","articleBody":"    Aude, Cl\u00e9ment, merci pour ce moment en votre bonne compagnie. L'on vous souhaite une belle soir\u00e9e.    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous et on compte sur votre pr\u00e9sence demain pour le duel Swiatek-Gauff.          Excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T17:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T17:00:27+00:00","articleBody":"    Zut. Je ne vais plus pouvoir me laver !!!    Bichokko         Je ne veux pas remuer le couteau dans la plaie, mais on vous avait dit que c\u2019\u00e9tait une mauvaise id\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T17:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:59:54+00:00","articleBody":"    Tr\u00e8s triste de vous quitter beaucoup plus t\u00f4t que pr\u00e9vu et dans ces circonstances assez terribles, mais merci pour ce live en tout cas !    Claire         Merci \u00e0 vous d\u2019avoir pass\u00e9 une partie de l\u2019apr\u00e8s-midi avec nous... Et si l\u2019\u00e9quipe du Monde sports vous manque, Vincent et Valentin sont sur le pont pour le suivi du match France-Danemark en Ligue des nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:43:16+00:00","articleBody":"     Une petite statistique (un peu triste) qui prouve la cruaut\u00e9 de cet abandon, en demi-finales de Roland-Garros. C\u2019\u00e9tait tout simplement le premier abandon dans la carri\u00e8re d\u2019Alexander Zverev qui jouait son 489e match aujourd\u2019hui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:42:21+00:00","articleBody":"    Je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser aux heures d'entra\u00eenement, de sacrifice et de concessions...    Dr\u00e9sienne         Effectivement. Je pense \u00e0 cette citation de Zverev lue dans le papier d\u2019Elisabeth de ce matin et apr\u00e8s sa victoire en quarts contre Alcaraz :          \u00ab\u00a0Je lui ai dit au filet qu\u2019il allait remporter ce tournoi beaucoup de fois, pas seulement une. J\u2019esp\u00e8re que je vais pouvoir le gagner, avant qu\u2019il se mette \u00e0 tous nous battre et qu\u2019on n\u2019ait plus aucune chance.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin m\u00fbr \u00e0 Paris\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:40:05+00:00","articleBody":"    J\u2019ai suivi ce match par d\u00e9soeuvrement, je ne suis pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le sport mais je suis impressionn\u00e9e par la dignit\u00e9 des deux joueurs.    Respect         Vous avez aussi suivi ce match pour notre live hors du commun, n\u2019est-ce pas\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:39:18+00:00","articleBody":"    Du coup, la 2e demie est avanc\u00e9e ?    Ben alors ?        Du coup vous livez la deuxi\u00e8me demi ?    Ma D         Le match entre le Norv\u00e9gien Casper Ruud et le Croate Marin Cilic est annonc\u00e9 pour 19 heures. Du c\u00f4t\u00e9 de la Porte d\u2019Auteuil, Elisabeth et Cl\u00e9ment auront un \u0153il sur le match, mais pas en direct. Au Kop, on laisse la mains aux copains du football, Vincent et Valentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:37:26+00:00","articleBody":"     On va t\u00e2cher de vous r\u00e9sumer tout \u00e7a, mais c\u2019est s\u00fbr que \u00e7a nous (et vous) a un brin coup\u00e9 la chique. Il n\u2019emp\u00eache, merci beaucoup pour votre passion, vos messages, votre pr\u00e9sence et vos bons mots lors de ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cette partie est donc finie, de mani\u00e8re un peu abrupte","dateModified":"2022-06-03T16:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:36:04+00:00","articleBody":"    Question qui ne concerne pas cette terrible nouvelle... mais pourquoi appelle-t-on Zverev \"Sacha\" ?    Jounalman        Pourquoi appellent-ils Zverev \u00ab\u00a0Sacha \u00ab\u00a0?    Christian          \u00ab\u00a0Sascha\u00a0\u00bb est le surnom d\u2019Alexander Zverev, c\u2019est un surnom courant en Russie de son pr\u00e9nom. Les deux parents de Zverev jouaient en effet pour l\u2019Union sovi\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:31:38+00:00","articleBody":"    C'est triste d'arriver ainsi en Final :( Bravo \u00e0 Nadal pour les belles paroles envers son adversaire. Deux grand joueurs !     jay_l'\u00e9tudiante de retour               L\u2019Allemand Alexander Zverev, sur des b\u00e9quilles, salue son rival du jour, l\u2019Espagnol Rafael Nadal. L\u2019Allemand a d\u00fb abandonner apr\u00e8s s\u2019\u00eatre bless\u00e9 lors du deuxi\u00e8me set de la demi-finale du tournoi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0013b5e_5365907-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:28:01+00:00","articleBody":"    Je suis un peu secou\u00e9e par cette \u00ab\u00a0fin\u00a0\u00bb de match. Mes \u00e9l\u00e8ves ont fini leur contr\u00f4le, je vais mettre 20 \u00e0 tout le monde pour me consoler !     S\u00e9v\u00e8re          On partage votre sentiment. Cl\u00e9ment me le disait \u00e0 l\u2019instant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:23:51+00:00","articleBody":"      Je suis tr\u00e8s triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais \u00e0 quel point il se bat pour gagner un Grand Chelem. Et je sais qu\u2019il ne va pas en remporter un, mais bien plus. Je lui souhaite \u00e9norm\u00e9ment de courage            On a jou\u00e9 un \u00e9norme match, plus de trois heures de jeu, et on n\u2019a m\u00eame pas fini le deuxi\u00e8me set.            Pour moi, \u00eatre une nouvelle fois en finale de Roland-Garros est \u00e9norme, mais dans le m\u00eame temps, c\u2019est vraiment \u00e9trange de le faire dans ces circonstances.           A noter que l\u2019Espagnol est rest\u00e9 \u00e0 l\u2019anglais pour parler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal au micro de Mats Wilander","dateModified":"2022-06-03T16:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:21:01+00:00","articleBody":"    Grosse poussi\u00e8re dans l'\u0153il, deux grands champions     Tjsfan(e)etjassume          Je dois avouer qu\u2019elle est arriv\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 ma tribune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:21:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini, Alexandre Zverev abandonne","dateModified":"2022-06-03T16:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:19:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand se fait acclamer par le public, debout. C\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s classe de sa part d\u2019\u00eatre revenu sur le court. Je n\u2019ai jamais vu \u00e7a. Un champion.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zverev revient, avec des b\u00e9quilles","dateModified":"2022-06-03T16:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:16:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Zverev, Nadal vient de sortir. On n\u2019a pas les images pour vous raconter avec pr\u00e9cision, mais l\u2019Allemand a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la cheville droite. Des coll\u00e8gues disent avoir entendu une sorte de \u00ab\u00a0crac\u00a0\u00bb, et il est sorti en larmes. C\u2019est terrible pour Alexander Zverev.                 ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/eb55df4_5365687-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation est assez incertaine dans le stade","dateModified":"2022-06-03T16:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:14:35+00:00","articleBody":"    Vous aussi vous avez les yeux mouill\u00e9s ?    Dr\u00e9sienne         On est un peu sonn\u00e9s pour \u00eatre honn\u00eates...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:14:04+00:00","articleBody":"    Abandon ?     Zvereva         J'ai d\u00fb couper le son mon fils a son cours de piano. Qu'est ce qui va se passer ?? Le match va reprendre ?    Lo         Pour l\u2019instant, on ne sait pas. Mais la grimace de douleur de l\u2019Allemand n\u2019est pas de bon augure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:11:05+00:00","articleBody":"          Zverev se tient la cheville droite, et pleure. Nadal a travers\u00e9 le filet pour aller au chevet de l\u2019Allemand, qui sort sur un fauteuil roulant      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:09:39+00:00","articleBody":"     Mais l\u2019Allemand tombe au sol, et semble s\u2019\u00eatre fait mal      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-6 apr\u00e8s un coup manqu\u00e9 de Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:08:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand monte au filet et crucifie son adversaire. Qui peut n\u00e9anmoins \u00e9galiser \u00e0 6-6 et nous r\u00e9embarquer dans un jeu d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zverev revient \u00e0 40-30 partout sur le service de Nadal","dateModified":"2022-06-03T16:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:04:49+00:00","articleBody":"    De combien de temps disposerez vous entre le deux matchs ?    Inqui\u00e8te pour vous         Nous allons vraisemblablement faire l\u2019impasse sur la seconde demi-finale. En live, s\u2019entend\u00a0: comptez sur ma petite personne pour vous en livrer le r\u00e9cit au plus vite ensuite. Mais ce soir, le match de foot des Bleus sera anim\u00e9 par des coll\u00e8gues et amis (et nous vous encourageons \u00e0 les rejoindre, sauf si cette partie est encore en cours et en court. Dans ce cas, restez avec nous).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:04:15+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres sont parcourus en moyenne par les joueurs pendant un match hommes \u00e0 Roland Garros?    CocoGaufre         La distance parcourue d\u00e9pend fortement du style de jeu et de la dur\u00e9e de la rencontre, mais les joueurs peuvent parcourir entre 3 et 6 kilom\u00e8tres. Lors du plus long match de l\u2019histoire du tennis, \u00e0 Wimbledon en 2010 (11 heures et cinq minutes de jeu), on estime que John Isner et Nicholas Mahut ont chacun parcouru pr\u00e8s de 10 kilom\u00e8tres\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:01:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand sert fort, le retour de Nadal sort fort. 6-5 dans la deuxi\u00e8me manche pour Zverev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:01:17+00:00","articleBody":"    Jarnicoton    Comme c\u2019est mignon comme insulte!         Je milite depuis des ann\u00e9es pour qu\u2019on l\u2019emploie au quotidien. Sinon, il existe un compte Instagram fort int\u00e9ressant, qui explique et d\u00e9veloppe l\u2019\u00e9tymologie des insultes (qui se nomme \u00ab\u00a0c\u2019est quoi cette insulte\u00a0\u00bb)          40-30 en faveur de Zverev sur son jeu de service. Mal embarqu\u00e9, l\u2019Allemand s\u2019est ressaisi, et remet la pression sur Nadal.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:59:44+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron n\u2019\u00e9tait pas sur le court, porte d\u2019Auteuil, mais il a remis la L\u00e9gion d\u2019honneur \u00e0 une ic\u00f4ne du tennis mondial, l\u2019Am\u00e9ricaine Billie Jean King, 78 ans, au nom de son combat pour les droits des femmes.          \u00ab\u00a0Ch\u00e8re Billie Jean King, vous \u00eates une ic\u00f4ne, une l\u00e9gende, une superstar. En 50 ans, vous avez r\u00e9volutionn\u00e9 le sport international, mais aussi l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et le droit des minorit\u00e9s dans le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.\u00ab\u00a0Votre histoire est un r\u00eave am\u00e9ricain, l\u2019une de ces destin\u00e9es qui sont presque trop belles pour \u00eatre vraies et qui ont inspir\u00e9 Hollywood\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Battle of the Sexes\u00a0\u00bb- 2017).          \u00ab\u00a0BJK\u00a0\u00bb, comme elle est surnomm\u00e9e, a remport\u00e9 12 titres du Grand Chelem en simple, dont six Wimbledon. Elle a toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e en faveur des droits des femmes et des LGBT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0 Emmanuel et Billie...","dateModified":"2022-06-03T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:57:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 ce stade qu'est ce qui va \u00eatre le plus important pour gagner, l'endurance, l'exp\u00e9rience, le mental ?    Charly M.         Restez avec nous, nous le d\u00e9couvrirons ensemble. Mais je dirais un savant m\u00e9lange des trois.          A l\u2019instant, Rafael Nadal transperce la d\u00e9fense de Zverev, et m\u00e8ne 30-0 sur le service de son adversaire. Solide quand il faut l\u2019\u00eatre, le Majorquin d\u00e9clenche des \u00ab\u00a0ol\u00e9, ol\u00e9, ol\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00a0\u00bb du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:55:40+00:00","articleBody":"     Qui conserve donc sa mise en jeu. Et \u00e9galise \u00e0 5-5, sous les vivats du public. Les drapeaux espagnols sont \u00e0 nouveau de sortie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal","dateModified":"2022-06-03T15:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:50:55+00:00","articleBody":"    Question r\u00e8glement: quand on est bien frustr\u00e9 sur le terrain, on doit alors jurer en admonestant du palsembleu? (ou faut-il choisir une langue que l'arbitre ne comprend pas?)    wtf         Exactement. Si j\u2019\u00e9tais le coach de Zverev, je ferai comme le confesseur d\u2019Henri IV, je lui sugg\u00e8rerai d\u2019employer mon nom \u00e0 la place de celui-qu\u2019on-ne-doit-pas-prononcer (bon, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, c\u2019\u00e9tait dieu). En l\u2019occurence, dire \u00ab\u00a0Jarnicoton\u00a0\u00bb, plut\u00f4t que \u00ab\u00a0Jardnidieu\u00a0\u00bb (je-renie-dieu), car son nom \u00e9tait Coton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:48:36+00:00","articleBody":"     Et d\u00e9break Nadal, qui revient \u00e0 4-5 dans cette manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois doubles fautes d\u2019affil\u00e9e pour Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:48:05+00:00","articleBody":"    A chaque fois que je vois Roland Garros je me dis que je devrais r\u00e9viser. \u00c7a fait pourtant 15 ans que j'ai eu mon bac... \ud83d\ude05    Choco li\u00e9geois         Les vieilles habitudes ont la vie dure\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:47:57+00:00","articleBody":"     Et une nouvelle occasion de d\u00e9breaker pour Nadal, apr\u00e8s un coup droit largement hors du terrain de Zverev. Si je ne m\u2019abuse, Nadal n\u2019a pas remport\u00e9 une fois son jeu de service dans ce set (et Zverev une seule fois).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une partie d\u00e9cousue","dateModified":"2022-06-03T15:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:46:05+00:00","articleBody":"     Et prend un avertissement, a priori pour \u00ab\u00a0abuse\u00a0\u00bb, soit avoir prof\u00e9r\u00e9 un gros mot. \u00ab\u00a0I didn\u2019t say that word\u00a0\u00bb, va r\u00e9p\u00e9ter l\u2019Allemand \u00e0 l\u2019arbitre (sous les hu\u00e9es du public).          Mais 30-15 sur son service      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zverev se fait admonester par l\u2019arbitre","dateModified":"2022-06-03T15:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:44:54+00:00","articleBody":"    Mais Coco Gauff est aussi en finale simple ? C'est quand la finale double dame ? Elle va pas jouer deux matchs le m\u00eame jour quand m\u00eame ? \ud83d\ude31    M\u00eame si c'est mieux pour nos fran\u00e7aises..         La finale dame est demain, et la finale double dimanche. Donc l\u2019Am\u00e9ricaine peut tr\u00e8s bien faire les deux. Comme la vainqueure de l\u2019an dernier, d\u2019ailleurs, qui a fait coup double.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:44:52+00:00","articleBody":"    C'est la premi\u00e8re fois que les deux joueurs se rencontrent en grand chelem ?     Rom's         Non\u00a0: au 3e tour l\u2019Open d\u2019Australie 2017, Alexander Zverev avait m\u00eame men\u00e9 2 sets \u00e0 1... avant de s\u2019incliner contre l\u2019Espagnol : 4-6, 6-3, 6-7, 6-3, 6-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:43:22+00:00","articleBody":"     Nadal exp\u00e9die une balle dans le filet. Et 5-3 en faveur de l\u2019Allemand, qui va donc servir pour le gain de la deuxi\u00e8me manche. Et revenir \u00e0 \u00e9galit\u00e9, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:42:18+00:00","articleBody":"          Le smash de Nadal ne trouve pas le court. Ce qui est surprenant. Et offre une balle de break \u00e0 Zverev. 30-40          Mais la partie est \u00e9trange      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:40:26+00:00","articleBody":"    Salut le live. Un super match qui a l'air d'aller jusqu'au bout de la nuit. Avez vous des suggestions de comment faire pour pr\u00e9parer le d\u00eener et regarder le match en m\u00eame temps ?    Top chef          Se faire livrer une pizza\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:39:56+00:00","articleBody":"    Bonjour merci pour le live. Juste une pr\u00e9cision le service a la cuill\u00e8re ce n'\u00e9tait pas en finale ms en 1\/8e de finale Lendl-Chang. J'y \u00e9tais et j'avais loup\u00e9 un lundi Apr\u00e8s-midi de cours au coll\u00e8ge en 4ieme pour voir ce match. Cela ne nous rajeunit pas... \r\nBien \u00e0 vous    RJ1105         Quand c\u2019est pr\u00e9cis, on appr\u00e9cie. Merci \u00e0 vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:38:57+00:00","articleBody":"     Sur le Suzanne-Lenglen, les Fran\u00e7aise sont venues \u00e0 bout de la paire Kichenok-Ostapenko en demi-finales du double dames\u00a0: 2-6, 6-4, 6-2. Elles seront oppos\u00e9es aux Am\u00e9ricaines Coco Gauff et Jessica Pegula en finale.          Et \u00e7a vaut bien un gif\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Garcia et Mladenovic en finale\u00a0! ","dateModified":"2022-06-03T15:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:38:55+00:00","articleBody":"    Petite question logistique: comment fonctionne la billeterie de Roland Garros? Au match ou a la journ\u00e9e? Les spectateurs qui ont pris un billet pour la deuxi\u00e8me demie finale font la queue dehors en attendant que ces deux geants finissent leur match?    Ganner         Si je ne m\u2019abuse, il s\u2019agit d\u2019une billeterie s\u00e9par\u00e9e (c\u2019est le cas depuis 2019, me souffle ma coll\u00e8gue Elisabeth Pineau, que l\u2019on remercie). Donc \u00e0 la fin du match, le stade sera \u00e9vacu\u00e9 et de nouveaux spectateurs feront leur entr\u00e9e. En attendant, ils ont de quoi faire dans l\u2019enceinte de Roland-Garros (bon, faut un budget, clairement).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:36:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand m\u00e8ne d\u00e9sormais 4-3 dans la deuxi\u00e8me manche, mais une double faute vient conclure un jeu men\u00e9 \u00e0 l\u2019envers. Et Nadal va mener pour pouvoir \u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zverev offre un d\u00e9break assez inattendu \u00e0 Nadal","dateModified":"2022-06-03T15:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:34:25+00:00","articleBody":"    Quand m\u00eame, c'est pas vraiment le m\u00eame sport entre les hommes et les femmes le tennis, on ne vois jamais des combats hom\u00e9rique de ce type dans le tennis f\u00e9minin ! A quoi \u00e7a tient ?     TennisLover         Notre Cl\u00e9ment, celui-l\u00e0 m\u00eame qui est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aujourd\u2019hui, offre une piste de r\u00e9ponse\u00a0: le format du tennis f\u00e9minin.          Chez les dames, qui disputent leurs rencontres en deux sets gagnants, se retrouver avec deux manches de d\u00e9bours, comme ont pu le vivre ces favoris, signifie un retour \u00e0 la maison. \u00ab\u00a0Un match en cinq sets les aide, ils ont le temps de r\u00e9agir et de revenir dans le match\u00a0\u00bb, juge ainsi l\u2019Espagnole Paula Badosa.                    Lire aussi :  Le remue-m\u00e9nage permanent du circuit f\u00e9minin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:33:59+00:00","articleBody":"    On se croirait un peu au Gauff-Trevisan d'hier. Ils s'\u00e9changent les jeux de service depuis le d\u00e9but de ce deuxi\u00e8me set !    Claire         Effectivement. Avec des echanges un brin plus long, cela dit.          Mais j\u2019en profite pour faire la r\u00e9clame de la finale dames demain. Elle s\u2019annonce all\u00e9chante, entre Iga Swiatek, num\u00e9ro un mondiale et vainqueure ici en 2020, et Coco Gauff, dont la progression est assez stratosph\u00e9rique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:31:14+00:00","articleBody":"     Le Hambourgeois m\u00e8ne 4-2 dans la deuxi\u00e8me manche. Et Nadal semble ne jamais avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son souffle depuis l\u2019\u00e9change de 44 coups, qui l\u2019avait laiss\u00e9 ainsi.                    Zverev semble plus frais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Zverev, qui serre le poing","dateModified":"2022-06-03T15:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:29:25+00:00","articleBody":"    En fait, le match Cilic-Ruud va \u00eatre en nocturne.     Ovalie         Voire les organisateurs vont inventer un nouveau truc\u00a0: les morning sessions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:28:13+00:00","articleBody":"    J\u2019ai l\u2019impression que des gens dans les tribunes lisent le live ... c\u2019est \u00e0 se demander ce qui a le plus de succ\u00e8s : le match ou le live !     Pas trop sport mais fan de ce live          Nous acceptons tous les types de lecteurs et lectrices. Fans de sport, pas fans de sport, dans le stade, en dehors, en direct de la station spatiale ou dans un souterrain.          Sinon, Zverev s\u2019est procur\u00e9 une balle de break, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 (assez magistralement, mais c\u2019est mon humble avis) par l\u2019Espagnol de Manacor, \u00e0 Majorque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:27:25+00:00","articleBody":"     Le match entre Marin Cilic et Casper Ruud \u00e9tait initialement programm\u00e9... dans 20 minutes. Autant vous dire qu\u2019on n\u2019aura pas encore fini le 2e set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une pens\u00e9e pour les autres demi-finalistes du jour","dateModified":"2022-06-03T15:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:26:09+00:00","articleBody":"    TCHAT. Ici Pr\u00e9cis. Vous \u00eates loin du compte. Vous oubliez la s\u00e9rie de petites touches au visage, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, au milieu, et re \u00e9ventuellement. Sans oublier les oreilles. Bon, on vous pardonne.    Pr\u00e9cis         Votre magnanimit\u00e9 n\u2019a d\u2019\u00e9gal que votre minutie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:24:00+00:00","articleBody":"    Pourquoi toujours parler de \u00ab\u00a0l\u2019Allemand\u00a0\u00bb mais du \u00ab\u00a0Majorquain\u00a0\u00bb  ? C\u2019est l\u2019Allemagne qui est un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral et, que je sache, les \u00celes Bal\u00e9ares n\u2019ont pas r\u00e9clam\u00e9 leur ind\u00e9pendance du royaume d\u2019Espagne !    Gulliver za         Parce que j\u2019ai moins l\u2019habitude d\u2019\u00e9crire le Hambourgeois, et que n\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 mon amour pour la cit\u00e9 hans\u00e9atique, \u00e7a continue \u00e0 me faire penser \u00e0 un sandwich. Et comme je redoute d\u2019avoir faim \u00e0 un moment, je m\u2019abstiens. Mais aucune autre raison que \u00e7a.          40-15 sur le service de Nadal      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:21:27+00:00","articleBody":"    Vous vous souvenez quand Chang avait servi \u00e0 la cuill\u00e8re en finale de RG en 89?     Bon souvenir          On \u00e9tait un peu trop jeunes pour s\u2019en souvenir... mais on a vu la vid\u00e9o\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:19:54+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates assez nombreux \u00e0 me signaler que j\u2019ai omis la partie \u00ab\u00a0visage\u00a0\u00bb du service. Veuillez nous excuser         De m\u00e9moire il y a aussi du recoiffage avant le service    coiffeur         Sinon Zverev vient de remporter son jeu de service. Et m\u00e8ne d\u00e9sormais 3-2 dans la seconde manche.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:17:59+00:00","articleBody":"    Est-ce que les lives g\u00e9n\u00e8rent \u00e9galement des tics-tocs pour les membres de l\u2019\u00e9quipe (je nettoie la barre entr\u00e9e du clavier, je tourne trois fois mon pouce avant de taper le texte, je caresse la souris pour qu\u2019elle soit plus docile\u2026) ?    Bla-bla-bla          Pour le moment tout va bien. Nous en sommes r\u00e9duits \u00e0 partages des cacahu\u00e8tes enrob\u00e9es de chocolat avec ma voisine de tribune, mais je ne choisis pas les couleurs, ni ne positionne lesdits bonbons d\u2019une certaine mani\u00e8re sur la table.          Le jeu de service de Zverev commence \u00e0 s\u2019\u00e9terniser , les deux joueurs ayant eu l\u2019occasion de conclure, mais sans y parvenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:16:29+00:00","articleBody":"    En supposant que je me mette au tennis des demain et que je gagne Roland Garros l\u00b4annee prochaine, quel serait le montant du pactole que je pourrais toucher ?    Le fric c\u00b4est chic          On ne sait pas si les gains seront revaloris\u00e9s l\u2019an prochain, mais cette ann\u00e9e le vainqueur remportera 2 200 000 euros. Une somme folle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:15:51+00:00","articleBody":"    Il ne pleut plus, pourquoi ils n'ouvrent pas le toit ?    Je suis en nage         Pour la simple et bonne raison que le r\u00e8glement leur interdit. Ce qui ne nous arrange pas, nous sommes dans une petite \u00e9tuve.          R\u00e9sultat\u00a0:         Au tour de Sacha d'avoir un grand besoin de douche !    Garros'organisation                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:14:33+00:00","articleBody":"     Cette manche commence \u00e0 ressembler \u00e0 une 505 Peugeot. Un grand break, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle balle de break pour Nadal","dateModified":"2022-06-03T15:14:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:11:57+00:00","articleBody":"    Bonjour l'\u00e9quipe. Pouvez-vous me d\u00e9tailler, dans l'ordre, la succession de gestes d\u00e9roul\u00e9s par Nadal avant son service. Je dis bien TOUS, y compris le d\u00e9collage du short.     Pr\u00e9cis         Alors, m\u00eame pas besoin de regarder. On balaie la ligne avec la basket (ou tennis, si vous pr\u00e9f\u00e9rez), on recale le short au besoin, on positionne son pied. On fait rebondit la balle (je dirais 14 fois), et on sert. Mais l\u00e0, c\u2019est Zverev qui sert, donc n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 me corriger si j\u2019ai oubli\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:10:37+00:00","articleBody":"    Dites, pourriez - vous me reconfirmer que vous n'avez aucun moyen de conna\u00eetre nos identit\u00e9s ? Un doute me saisit.    Dr\u00e9sienne         On vous le confirme. La seule mani\u00e8re de le savoir serait que vous nous le disiez (mais ne le faites pas, c\u2019est tr\u00e8s bien comme \u00e7a).          2-2 d\u00e9sormais dans la deuxi\u00e8me manche, car l\u2019ami Sasha a d\u00e9break\u00e9 \u00e0 nouveau.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:10:19+00:00","articleBody":"     Comme toujours, vous avez \u00e9t\u00e9 bons et vous nous avez fait rire.\u00a0Comme on ne peut pas tous vous mettre, voici une s\u00e9lection loin d\u2019\u00eatre exhaustive de vos p\u00e9pites du jour\u00a0:         #JSUL Quand tu prends un peu trop \u00e0 la lettre l'histoire de ton sport, et relance le jeu de paume    Pic saoul        Je vais me le faire un mains nues, ce sera peut-\u00eatre plus simple.    Tennis Lover        #JSUL Zverev joue en double avec l'homme invisible pour essayer de battre Superman Nadal    Salino        JSUL : raquette qui se fait la malle, dommage pour la finale...    Passe partour        JSUL: Zverev a fini par l\u00e2cher prise.     Andr\u00e9a                L\u2019Allemand Alexander Zverev. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/eed1470_5364191-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-06-03T15:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:07:15+00:00","articleBody":"    Pendant ce temps sur les courts annexes... Victoire de Gabriel Debru qui sera donc en finale du tournoi junior ! Avec un adversaire abordable, il me semble.    Claire         Merci. Il y aura donc un Fran\u00e7ais en finale (junior) de Roland-Garros .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:06:30+00:00","articleBody":"    On devrait pouvoir \"liker\" vos r\u00e9ponses, histoire de ne pas se sentir seule \u00e0 rigoler toute seule \u00e0 vous lire (en douce du bureau) et pour vous remercier    Fan         Ce genre de message fait assez bien l\u2019office. Merci \u00e0 toutes et tous pour votre fid\u00e9lit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:04:12+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019un \u00e9change ayant dur\u00e9 44 frappes (ce qui est \u00e9norme), le Majorquin fait c\u00e9der Zverev. Et reprend la course en t\u00eate      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Re-break pour Nadal","dateModified":"2022-06-03T15:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:02:28+00:00","articleBody":"     La demi-finale du double f\u00e9minin opposant la paire fran\u00e7aise Garcia-Mladenovic au duo ukraino-letton Kichenok-Ostapenko a repris apr\u00e8s une longue interruption en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. Pour rappel, apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 le premier set (2-6) les Triclores se sont adjug\u00e9es le 2e (6-4).          Il y a pour l\u2019instant 1-1 dans la 3e manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le Suzanne-Lenglen","dateModified":"2022-06-03T15:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:01:40+00:00","articleBody":"     Avec tout \u00e7a, on a oubli\u00e9 de vous dire que Nadal s\u2019est procur\u00e9 une nouvelle balle de break, qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par Zverev, et que l\u2019on joue depuis bient\u00f4t deux heures, et que les deux joueurs en sont \u00e0 7-6, 1-1, et 40-40.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:59:35+00:00","articleBody":"               Certains fans ont de l\u2019imagination                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps dans les tribunes","dateModified":"2022-06-03T14:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:58:26+00:00","articleBody":"    Break et d\u00e9break sont sur un bateau, y resteront ils jusqu'au tie-break ?     Douteux         L\u2019occasion de saluer leur cousin, le breakdance, qui fera son entr\u00e9e aux Jeux olympiques lors de Paris 2024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:56:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand est donc parvenu \u00e0 d\u00e9breaker d\u2019embl\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-1 balle au centre","dateModified":"2022-06-03T14:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:54:46+00:00","articleBody":"     Un coup droit crois\u00e9 de Nadal est sorti      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et balle de d\u00e9break pour l\u2019Allemand","dateModified":"2022-06-03T14:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:54:26+00:00","articleBody":"    Si Rafa gagne je ne me lave plus !    Bichokko          On n\u2019est pas certains de soutenir cette initiative au Kop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:54:24+00:00","articleBody":"     Zverev a refait une partie de son retard sur le service de Nadal      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A d\u00e9sormais","dateModified":"2022-06-03T14:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:53:34+00:00","articleBody":"    Que signifie le S jaune au-dessus du portrait de Nadal ?    S jaune         Le petit \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb jaune que vous voyez dans la box-score vous pr\u00e9cise quel joueur est au service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:52:56+00:00","articleBody":"    Donc, au tennis, les joueurs font un tour au vestiaire quand \u00e7a leur chante o\u00f9 y a des limites \u00e0 la suspicion ?    Douteux         Ils sont accompagn\u00e9s et jamais laiss\u00e9s seuls. Ils ont la possibilit\u00e9 d\u2019aller aux toilettes et de se changer. Mais on v\u00e9rifie tout ce qu\u2019ils prennent de leur sac et ils n\u2019ont le droit de parler \u00e0 personne.          Qui plus est, l\u2019ami Nadal d\u00e9goulinait de la t\u00eate aux pieds, short compris, donc il est assez clair que son retour au vestiaire a impliqu\u00e9 un change int\u00e9gral (je dis bien int\u00e9gral).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:51:19+00:00","articleBody":"     Comme il se doit, il suffit que je dise \u00e7a pour que l\u2019homme aux treize couronnes (et donc au cou incroyablement muscl\u00e9) boise un coup, et exp\u00e9die la balle hors du terrain. 30-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:50:25+00:00","articleBody":"     30-0 sur le service de Nadal, qui commence \u00e0 entrer \u00ab\u00a0dans la zone\u00a0\u00bb, comme on dit aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:48:52+00:00","articleBody":"    Rafa peut il gagner et doit il gagner ?    Bichokko          S\u2019il veut esp\u00e9rer gagner un 14e Roland-Garros et un 22e Grand Chelem, oui, il doit gagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:48:40+00:00","articleBody":"    Je viens de donner un contr\u00f4le \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves histoire de suivre le match \ud83d\ude09. \u00c7a a l\u2019air tendu, non ?     S\u00e9v\u00e8re          Sacr\u00e9e manigance que voil\u00e0. J\u2019esp\u00e8re que vous aurez la note l\u00e9g\u00e8re. Mais on admire l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:47:34+00:00","articleBody":"     Et donc, le Majorquin laisse passer son adversaire quand il s\u2019agit de rejoindre les chaises. Il est dans son match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal breake d\u2019entr\u00e9e","dateModified":"2022-06-03T14:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:47:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break d\u2019entr\u00e9e pour le Majorquin\u00a0! ","dateModified":"2022-06-03T14:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:46:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois balles de break pour l\u2019Espagnol","dateModified":"2022-06-03T14:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:46:46+00:00","articleBody":"     A l\u2019instar du \u00ab\u00a0taureau de Manacor\u00a0\u00bb, votre serviteur a profit\u00e9 de la fin de set pour une \u00ab\u00a0pause fra\u00eecheur\u00a0\u00bb comme on dit. Mais 0-40 sur le service de Zverev pour d\u00e9buter la seconde manche      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:46:19+00:00","articleBody":"     Zverev au service, d\u00e9j\u00e0 0-30 pour Nadal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la deuxi\u00e8me manche","dateModified":"2022-06-03T14:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:44:04+00:00","articleBody":"     (et au sec)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagnol est de retour sur le court Philippe-Chatrier ","dateModified":"2022-06-03T14:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:42:39+00:00","articleBody":"     Pour les n\u00e9ophytes, rien de plus simple, on vous propose une photo du match, \u00e0 vous de nous envoyer la l\u00e9gende la plus dr\u00f4le, la plus d\u00e9cal\u00e9e, en commentaire (en pr\u00e9cisant JSUL).          C\u2019est ti-par\u00a0!                L\u2019Allemand Alexander Zverev. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/eed1470_5364191-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant que Rafa file dans les vestiaires (sans doute pour se doucher), place au #JSUL ou \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9g...","dateModified":"2022-06-03T14:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:39:57+00:00","articleBody":"     Nadal vient de sortir du court avec son sac. On pr\u00e9sume qu\u2019il va se changer int\u00e9gralement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:38:29+00:00","articleBody":"     Un passing long de ligne magistral finit le travail pour le Majorquin. Apr\u00e8s 1h31 de match. 7-6 [10-8]      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal s\u2019adjuge la premi\u00e8re manche\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T14:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:37:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live !\r\nJe n'ai pas suivi le d\u00e9but du match. En quoi est il d\u00e9routant ?    Boris          Pour vous la faire courte\u00a0: Zverev fait le break d\u2019entr\u00e9e, Nadal semble \u00e0 la peine, on se dit que \u00e7a sent le roussi pour ce set... Mais il revient et break\u00a0: 4-4. L\u00e0,c\u2019est l\u2019Allemand qui commence \u00e0 montrer des signes de faiblesses... Mais il a tenu bon, jusqu\u2019\u00e0 ce jeu d\u00e9cisif o\u00f9 Rafa \u00e9tait men\u00e9 6-2 avant de reprendre l\u2019avantage... Et de remporter cette premi\u00e8re manche\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:36:59+00:00","articleBody":"     Vous aurez compl\u00e9tez de par vous m\u00eame\u00a0: nouvelle balle de set      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"9-8 Nadal","dateModified":"2022-06-03T14:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:36:06+00:00","articleBody":"     Zverev joue sur le revers de Nadal, qui c\u00e8de le premier, et exp\u00e9die la balle \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur au terme d\u2019un bel \u00e9change.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8-8","dateModified":"2022-06-03T14:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:34:56+00:00","articleBody":"     Cinqui\u00e8me balle de premi\u00e8re manche pour l\u2019Espagnol. Sur son service, ce coup-ci      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8-7 Nadal","dateModified":"2022-06-03T14:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:34:10+00:00","articleBody":"     J\u2019en viens \u00e0 esp\u00e9rer avoir assez de muinitions pour me ravitailler, car on risque d\u2019y passer la nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7-7","dateModified":"2022-06-03T14:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:33:05+00:00","articleBody":"     7-6 en faveur du Majorquin, qui vient de sortir un sacr\u00e9 coup droit, qui a fr\u00f4l\u00e9 la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Nadal de se procurer une balle de set","dateModified":"2022-06-03T14:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:32:28+00:00","articleBody":"    6 jeu \u00e0 6 , tie break 6 points \u00e0 6 ... c'est serr\u00e9 non ?     will (encore)         Oui. On ne l\u2019aurait pas mieux dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:31:54+00:00","articleBody":"          Je ne sais pas vous, mais tout ceci est assez sympatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:31:23+00:00","articleBody":"     Un tr\u00e8s joli \u00e9change finit par \u00eatre achev\u00e9 par Zverev en dehors du terrain. Nadal a donc sauv\u00e9 quatre balles de premier set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-6 le stade est debout","dateModified":"2022-06-03T14:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:29:23+00:00","articleBody":"     Un superbe coup droit crois\u00e9 de Nadal transperce Zverev, qui n\u2019appr\u00e9cie gu\u00e8re. A l\u2019inverse, la foule s\u2019enthousiasme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-5 ","dateModified":"2022-06-03T14:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:28:18+00:00","articleBody":"     Zverev exp\u00e9die une mont\u00e9e au filet \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du terrain. 6-4      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:27:33+00:00","articleBody":"          Nadal sauve la premi\u00e8re. 6-3      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:27:03+00:00","articleBody":"     Sur le service de Nadal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-2 pour Zverev\u00a0: balle de set","dateModified":"2022-06-03T14:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:25:43+00:00","articleBody":"     5-2 en faveur de Zverev, qui m\u00e8ne sa barque dans ce tie-break \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un gondolier de Venise. En finesse et sans se soucier de la foule      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev","dateModified":"2022-06-03T14:25:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3554/2370/1342/894/3/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/04/19-15">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le club, qui avait mené le championnat belge pendant une partie de la saison, a échoué à conquérir le titre dans la phase finale. Son entraîneur, qui a annoncé son départ à Anderlecht, est visé par une plainte de l’USG.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Football : en Belgique, après le conte de fées l’heure est au règlement de comptes à l’Union saint-gilloise      Le club, qui avait mené le championnat belge pendant une partie de la saison, a échoué à conquérir le titre dans la phase finale. Son entraîneur, qui a annoncé son départ à Anderlecht, est visé par une plainte de l’USG.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié hier à 11h28, mis à jour hier à 12h20    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Felice Mazzu, l’ancien entraîneur de l’Union saint-gilloise, le 22 mai 2022.  JOHN THYS / AFP               Cela ressemblait à un conte de fées, chose très rare dans le monde du football actuel, cela devrait se terminer devant les tribunaux. Jusqu’au bout, ou presque, les supporteurs du club de l’Union saint-gilloise (USG) auront cru au triomphe dans le championnat belge de leur équipe, promue l’an dernier en Division 1A – l’équivalent de la Ligue 1 en France –, et à la bonne étoile de son entraîneur belgo-italien, Felice Mazzu.          Un penalty raté et un hors-jeu discutable face au rival et champion sortant, le FC Bruges, lors de deux rencontres décisives, en mai, en ont décidé autrement. Et Felice Mazzu fait désormais l’objet d’une plainte du club pour avoir rompu son contrat et annoncé qu’il rejoignait le rival bruxellois de l’USG, le Royal Sporting d’Anderlecht.          Le 20 mai, Bruges est devenu champion de Belgique pour la dix-septième fois de son histoire, enlevant de justesse le titre à l’issue d’une compétition que l’USG avait, jusque-là, menée de bout en bout, rêvant de renouer avec la grandeur d’une équipe couronnée onze fois, mais jamais depuis… 1935. La victoire du club flamand est apparue à beaucoup comme un peu injuste, seulement due au système des playoffs, un tour final entre les quatre meilleures équipes de la compétition, qui démarre avec une division par deux des points acquis jusque-là.          Le 8 mai, l’Union saint-gilloise avait perdu 0-2 sur son terrain contre Bruges, l’un de ses meilleurs attaquants, Dante Vanzeir (promu récemment au sein de l’équipe nationale, les Diables rouges) ratant un penalty à un moment décisif du match. Trois jours plus tard, à Bruges, les Bruxellois déployaient leur jeu habituel, rapide et séduisant, mais ne parvenaient pas à dominer leur adversaire, qui l’emportait 1-0.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : l’Union Saint-Gilloise, le club qui sauve l’honneur du championnat belge                 Un choix qui semble risqué          Consolation pour l’USG : une double victoire lors du tour final sur Anderlecht et une deuxième place au classement final, ce qui lui offre un accès au tour qualificatif pour la Ligue des champions. Une performance totalement inattendue pour un club dont le stade ne compte pas plus de neuf mille places.          Cette belle histoire a fait oublier les déboires d’une compétition qui a fait la « une » des médias pour d’autres raisons : la situation financière dramatique de nombreux clubs, des scandales de corruption ou des manifestations répétées de racisme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’argent noir du football belge devant les juges                 Elle aura toutefois été gâchée par l’annonce du départ de Felice Mazzu, le 30 mai : l’ex-entraîneur de Charleroi et de Genk a été sollicité par Anderlecht pour remplacer Vincent Kompany. L’ancien défenseur vedette de Manchester City a dû quitter la direction de l’équipe la plus titrée de Belgique (34 titres de champion) pour insuffisance de résultat : Anderlecht a terminé troisième du championnat et été battu par Gand en finale de la coupe.        Il vous reste 44.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/football-en-belgique-apres-le-conte-de-fees-l-heure-est-au-reglement-de-comptes-a-l-union-saint-gilloise_6128801_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: en Belgique, apr\u00e8s le conte de f\u00e9es l\u2019heure est au r\u00e8glement de comptes \u00e0 l\u2019Union saint-gilloise","dateCreated":"2022-06-03T11:28:04+02:00","datePublished":"2022-06-03T11:28:04+02:00","dateModified":"2022-06-03T12:20:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Belgique","Football","Sport"],"description":"Le club, qui avait men\u00e9 le championnat belge pendant une partie de la saison, a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir le titre dans la phase finale. Son entra\u00eeneur, qui a annonc\u00e9 son d\u00e9part \u00e0 Anderlecht, est vis\u00e9 par une plainte de l\u2019USG.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/356/0/5568/2784/1342/671/60/0/8587e5b_1654245058109-000-32at33z.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-16">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le futur joueur d’Aston Villa, en provenance de Marseille, pourrait célébrer sa première sélection en équipe de France lors de la Ligue des nations qui commence vendredi, avec la réception du Danemark.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Football : pour Boubacar Kamara, une opportunité à saisir en équipe de France      Le futur joueur d’Aston Villa, en provenance de Marseille, pourrait célébrer sa première sélection en équipe de France lors de la Ligue des nations qui commence vendredi, avec la réception du Danemark.          Par Vincent Daheron         Publié hier à 05h01, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boubacar Kamara, qui évoluait jusqu’à présent à Marseille, va retrouver Kylian Mbappé, le joueur du PSG, en équipe de France.  BORIS HORVAT                         / AFP                 A chaque rassemblement de l’équipe de France de football, le petit dernier pousse la chansonnette devant ses coéquipiers en guise de bizutage. Lundi 30 mai, deux jours après que les Bleus s’étaient retrouvés au château de Clairefontaine (Yvelines) pour aborder la 3e Ligue des nations qui commence, vendredi 3 juin, contre le Danemark (20 h 45), Boubacar Kamara a entonné un morceau du rappeur marseillais Alonzo.            Ce choix ne pouvait mieux représenter celui qui est né et a grandi dans le quartier populaire de la Soude, au sud de la cité phocéenne. Le seul novice chez les sélectionnés en équipe de France pour les quatre prochains matchs possède un lien affectif unique avec l’Olympique de Marseille (OM). Il a débuté dans le club à seulement 5 ans alors que ses parents étaient abonnés dans le virage nord du Stade-Vélodrome.              Dix-sept ans plus tard, à 22 ans, Boubacar Kamara a été appelé pour la première fois avec l’équipe de France A, après 48 en sélections jeunes et tandis que le Sénégal – le pays de son père – l’avait sollicité pour rejoindre les champions d’Afrique en titre. « Je suis très content, très fier, pour moi et toute ma famille », a-t-il savouré en conférence de presse, lundi.            Le novice devra toutefois encore attendre un peu pour figurer sur la feuille de match : ce vendredi soir, il ne figure pas sur la liste des 23 joueurs retenus transmise à l’UEFA.            « Il est là de par ce qu’il réalise avec son club dans un registre bien particulier, même si c’est lié à l’absence d’autres joueurs qui ont l’habitude d’être là », avait précisé le sélectionneur Didier Deschamps à l’annonce de sa liste, le 19 mai.            « La rampe de lancement » de l’OM            Ses qualités, justement, sont unanimement saluées. Si l’OM a terminé deuxième de Ligue 1 derrière le PSG, les performances de Boubacar Kamara n’y sont pas étrangères. « Il était le métronome au milieu de terrain malgré son jeune âge, analyse Fabien Laurenti, ancien arrière droit de l’OM et désormais consultant pour France Bleu Provence. Sa maturité rapide a aidé dans les moments difficiles, il a su garder la tête hors de l’eau. C’était un pion essentiel, la rampe de lancement de l’équipe. »             Boubacar Kamara « ne connaît pas la pression », pointe Bernard Diomède, qui l’a sélectionné en équipe de France des moins de 17 ans            Dès qu’il a vu pour la première fois à l’entraînement cette « grosse personnalité », Bernard Diomède a été séduit. « Bouba [son surnom] a toutes les qualités pour faire une belle carrière, relève le sélectionneur de l’équipe de France des moins de 20 ans. Il était techniquement au-dessus de la moyenne : qualité de relance, intelligence de jeu, calme, sérénité. »              « Posé, poli et très gentil », selon Fabien Laurenti, Boubacar Kamara « ne connaît pas la pression », ajoute Bernard Diomède, qui l’a sélectionné en équipe de France des moins de 17 ans jusqu’aux moins de 20 ans. Un trait de caractère qui permet de comprendre la place qu’il a prise à l’OM.            Une polyvalence qui fait débat            Boubacar Kamara n’avait que 17 ans quand il a été lancé dans le monde professionnel en 2016, avant de jouer un rôle important, la saison suivante, dans le parcours marseillais jusqu’en finale de Ligue Europa (C3). Il s’est imposé comme un élément indispensable en 2018-2019 sous les ordres de Rudi Garcia qui a décelé un potentiel intéressant au poste de milieu de terrain pour ce défenseur central de formation.            « Au-delà de ce changement de poste, j’avais tout de suite vu ses qualités, décryptait Rudi Garcia dans L’Equipe, le 21 mai. Ce n’est jamais facile de faire jouer des jeunes dans des clubs comme l’OM, programmés pour jouer la Coupe d’Europe tous les ans et même la Ligue des champions. Ceux qui jouent ont forcément un très gros potentiel et un très gros mental. »              Depuis, le poste de Boubacar Kamara ne cesse d’alimenter les débats. « Pour moi, c’est un vrai défenseur central, mais il est tellement fort qu’il peut jouer à plusieurs postes », loue Bernard Diomède. « Bouba a été un des points forts de notre équipe cette saison. Il est passé de sentinelle [milieu de terrain défensif] à défenseur et inversement », relevait, le 19 mai, après l’annonce de sa sélection chez les Bleus, son entraîneur à l’OM, Jorge Sampaoli.            Une destination qui interroge            Sa polyvalence a certainement convaincu Didier Deschamps de le sélectionner, mais aussi Aston Villa de l’engager. Libre de tout contrat, Boubacar Kamara a décidé de signer pour les cinq prochaines saisons avec le club de Birmingham, 14e de Premier League (le championnat anglais), cette saison.            Ce choix a autant étonné que suscité des critiques sur la Canebière alors qu’on l’imaginait découvrir un grand club européen, après quatre saisons pleines en Ligue 1. « On est déçus, car on perd un joueur formé au club, chose assez rare pour être soulignée, sans qu’il rapporte d’argent à son club formateur », regrette Fabien Laurenti.            Welcome to Aston Villa, @BoubaKamara_4! 🇫🇷 https://t.co/hCnQtudtpe— AVFCOfficial (@Aston Villa)              Un homme a pesé : Steven Gerrard. L’ancienne légende de Liverpool et désormais entraîneur d’Aston Villa depuis novembre 2021 est venue au domicile de Boubacar Kamara pour le convaincre. « Quand le coach vient vous voir chez vous, vous explique le projet, son ambition pour vous… Je prends ça beaucoup en compte, surtout venant de Steven Gerrard, un des meilleurs à son poste, a expliqué le joueur en conférence de presse, lundi. Son discours a été très cohérent. J’ai beaucoup apprécié. »              En Premier League, le jeune Tricolore pourra travailler sur ses lacunes pour espérer intégrer le groupe des Bleus qui s’envolera à la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre). « Sa marge de progression concerne ses qualités physiques, souligne Bernard Diomède. Mais c’est un joueur qui n’est pas blessé, qui enchaîne les matchs. » Une donnée jamais anodine dans un secteur aussi concurrentiel que le milieu de terrain en équipe de France.                 Vincent Daheron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/football-pour-boubacar-kamara-une-opportunite-a-saisir-en-equipe-de-france_6128750_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: pour Boubacar Kamara, une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir en \u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-06-03T05:01:56+02:00","datePublished":"2022-06-03T05:01:56+02:00","dateModified":"2022-06-03T19:00:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le futur joueur d\u2019Aston Villa, en provenance de Marseille, pourrait c\u00e9l\u00e9brer sa premi\u00e8re s\u00e9lection en \u00e9quipe de France lors de la Ligue des nations qui commence vendredi, avec la r\u00e9ception du Danemark.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/de5c36b_5323243-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-17">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Depuis le début de la quinzaine, l’Allemand, qui affronte, vendredi, Rafael Nadal en demi-finales, montre sur le court un visage moins sanguin qu’à l’ordinaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin mûr à Paris ?      Depuis le début de la quinzaine, l’Allemand, qui affronte, vendredi, Rafael Nadal en demi-finales, montre sur le court un visage moins sanguin qu’à l’ordinaire.          Par Elisabeth Pineau         Publié hier à 05h01, mis à jour hier à 13h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alexander Zverev laisse exploser sa rage après sa victoire face à l’Espagnol Carlos Alcaraz, en quarts de finale de Roland-Garros, le 31 mai.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Dans les allées de Roland-Garros, bien malin celui qui l’avait vu venir avant le coup d’envoi de cette quinzaine. Campé à la place de numéro trois mondial depuis un certain temps – 2017 précisément –, Alexander Zverev pourrait s’asseoir sur le trône mondial, dimanche 5 juin. Pour cela, l’équation est « simple » sur le papier pour l’Allemand : remporter le premier Grand Chelem de sa carrière, Porte d’Auteuil.            Avant de potentiellement faire coup double, il lui faudra au préalable déloger, vendredi en demi-finales, le maître des lieux, Rafael Nadal, tombeur de Novak Djokovic.                             Lire aussi :  Roland-Garros : revivez la demi-finale entre Rafael Nadal et Alexander Zverev                   Mardi, en quarts de finale, le joueur de 25 ans a dompté la fougue du jeune impudent Carlos Alcaraz, 6e mondial. Annoncé comme l’un des favoris après un début de saison tonitruant, l’Espagnol de 19 ans a subitement fait son âge, rattrapé tout à la fois par l’événement, l’émotion et son manque d’expérience.              « Je lui ai dit au filet qu’il allait remporter ce tournoi beaucoup de fois, pas seulement une. J’espère que je vais pouvoir le gagner, avant qu’il se mette à tous nous battre et qu’on n’ait plus aucune chance », a plaisanté (seulement à moitié) Zverev, qui avait perdu ses onze matchs contre des joueurs du top 10 en Grand Chelem jusque-là.                             Lire aussi :  Roland-Garros : revanchard, Alexander Zverev domine Carlos Alcaraz et rejoint les demi-finales                   Son cri de rage à la fin du match, presque un rugissement, attestait d’un immense soulagement doublé de fierté. Celle d’avoir, enfin, été capable de tenir son rang et d’honorer un Rendez-vous (avec une majuscule) en Grand Chelem.            Désillusions en série en Grand Chelem            Depuis le temps qu’on voit graviter sa grande silhouette (1,98 m), on en oublierait presque qu’Alexander Zverev, passé professionnel en 2013, n’a « que » 25 ans. Le double lauréat du Masters (2018, 2021) – qui réunit en fin d’année les huit meilleurs joueurs de la saison – rêve de décrocher le Graal depuis quelques années déjà.              Mais que ce soit à Melbourne, New York, Londres ou lors du rendez-vous de Porte d’Auteuil, il a, jusque-là, fait un blocage. D’abord physique : incapable de tenir la cadence en cinq sets, il n’y a encore pas si longtemps. Ensuite, mental : « En début de carrière, j’avais beaucoup de mal avec les Grands Chelems, admettait-il au début de la quinzaine. J’espère pouvoir continuer à rester stable à l’avenir. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Alexander Zverev, future grosse tête... d’affiche                   Finaliste à l’US Open en 2020 face à Dominic Thiem, il avait servi pour le match avant de laisser la politesse à l’Autrichien, qui souleva à sa place son premier trophée du Grand Chelem. Demi-finaliste à Paris en 2021, battu par le Grec Stefanos Tsitsipas, le champion olympique en titre a assez perdu de temps à son goût. « Je n’ai plus 20 ans, ni 21 ans, je l’ai déjà dit à plusieurs reprises. Je suis au point où je veux gagner et où je suis aussi censé gagner », a-t-il insisté, mardi, après sa victoire face à Carlos Alcaraz (6-4, 6-4, 4-6, 7-6).            Contre l’Espagnol, qui lui avait infligé une correction à Madrid il y a trois semaines, l’Allemand a pris sa revanche, avec la manière. Trois heures de bataille acharnée durant lesquelles il a joué les métronomes au service et en revers, ses deux armes maîtresses. Mais ce n’est sans doute pas tant dans le jeu que dans sa patience et la gestion de ses nerfs qu’il a le plus impressionné.            « Je savais que le match serait long et très physique. Il ne fallait pas que je montre trop mes émotions, car cela vous pompe de l’énergie. Je me devais de rester calme pendant tout le match, même si j’ai laissé passer des occasions dans le troisième [set], que j’ai perdu d’ailleurs. »            Alors que le public penchait davantage pour Carlos Alcaraz, Alexander Zverev n’a pas bougé d’un cil. Ni passé ses nerfs sur la moindre raquette, son souffre-douleur favori.            Coup de sang à Acapulco            Il y a encore quelques semaines, il était retombé dans ses travers, écornant un peu plus une image déjà contrastée. Lors du tournoi d’Acapulco (Mexique), le droitier était sorti de ses gonds à l’issue d’un match de double perdu au super tie-break avec le Brésilien Marcelo Melo. Il frappa à trois reprises la chaise de l’arbitre avec sa raquette, s’assit puis se releva pour insulter l’officiel et donner un dernier coup avec son tamis.              Aussitôt exclu du tournoi, il avait dû s’acquitter d’une amende de 40 000 dollars (35 600 euros), avant de se voir infliger deux mois de suspension avec sursis, plus 25 000 dollars d’amende supplémentaire par l’ATP. « L’amende et la suspension sont suspensives, à la condition que, pendant une période de probation se terminant le 22 février 2023 [un an après l’incident], le joueur ne commette pas d’autre violation du code disciplinaire », écrivait dans son communiqué l’instance qui gère les intérêts du tennis masculin, plutôt magnanime au regard de ce coup de sang.            Le joueur avait ensuite « demandé pardon » dans un post publié sur son compte Instagram, affirmant avoir « présenté ses excuses en privé à l’arbitre de chaise », après son accès de colère « inacceptable ». Il y a quelques jours, à Roland-Garros, le numéro trois mondial s’est épanché pour la première fois sur les difficultés auxquelles il fait face en dehors des courts. « Certains joueurs en parlent souvent et plus ouvertement. Je n’aime pas faire ça. Mais j’ai beaucoup lutté cette année. J’ai connu beaucoup de difficultés, je n’étais pas très heureux, je pense avoir été assez proche de la dépression à certains moments », a-t-il exprimé.            Même en conférence de presse, exercice qu’il a longtemps exécré, l’Allemand fait preuve d’une sagesse qu’on ne lui connaissait pas jusque-là.                 Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/roland-garros-alexander-zverev-ex-sale-gosse-du-tennis-enfin-mur-a-paris_6128749_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin m\u00fbr \u00e0 Paris\u00a0?","dateCreated":"2022-06-03T05:01:18+02:00","datePublished":"2022-06-03T05:01:18+02:00","dateModified":"2022-06-03T13:03:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Roland-Garros 2022","Tennis","Sport"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la quinzaine, l\u2019Allemand, qui affronte, vendredi, Rafael Nadal en demi-finales, montre sur le court un visage moins sanguin qu\u2019\u00e0 l\u2019ordinaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/4591cbe_befbd5cc4f6046f7ba512be711e17e1e-befbd5cc4f6046f7ba512be711e17e1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-18">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ La Préfecture de police de Paris a diffusé un communiqué donnant le détail de ce dispositif à l’issue d’une réunion au ministère de l’intérieur qui y était consacrée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Police et justice       Football             Incidents au Stade de France : plus de 2 000 policiers et gendarmes mobilisés pour France-Danemark      La Préfecture de police de Paris a diffusé un communiqué donnant le détail de ce dispositif à l’issue d’une réunion au ministère de l’intérieur qui y était consacrée.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 juin 2022 à 23h46, mis à jour hier à 07h43    Temps de Lecture 1 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des forces de l’ordre aux portes du Stade de France le soir de la finale de Ligue des champions, le 28 mai 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Un peu plus de 2 000 policiers et gendarmes dont 650 spécialistes de la lutte contre la délinquance aux abords du Stade de France à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) seront mobilisés vendredi 3 juin pour assurer la sécurité du match France-Danemark après le fiasco de samedi, a annoncé jeudi soir la Préfecture de police de Paris.            Pour cette rencontre, qui ne présente pas de risques particuliers, selon plusieurs sources policières interrogées par l’Agence France-Presse, la Préfecture de police de Paris (PP) a précisé que « près de 77 000 spectateurs [étaient] attendus ». « Mille huit cents billets ont été attribués aux spectateurs danois », a-t-elle ajouté. Samedi, lors de la finale de la Ligue des champions opposant le Real Madrid à Liverpool, 22 000 billets avaient été attribués aux supporteurs anglais, autant aux Espagnols.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond                   La préfecture a précisé qu’elle mettait en place vendredi un dispositif « orienté sur l’ordre public, la lutte antidélinquance et la régulation des flux de personnes ». En outre, a-t-elle ajouté, « afin de contenir l’impact de la grève annoncée à la RATP, un dispositif spécifique de régulation des flux est mis en place à la sortie du RER D ». Samedi, il y avait eu également une grève à la RATP qui avait affecté, selon le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la Préfecture de police, le transport des spectateurs vers le stade.            Un périmètre dès 15 heures, soit à près de six heures du coup d’envoi            Pour éviter les vols à l’arraché et autres actes de délinquance qui se sont déroulés samedi soir aux abords du stade, la PP a prévu de consacrer un peu plus de 600 « effectifs à la lutte contre la délinquance aux abords et en périphérie du stade de France, ainsi que dans les stations de transport ».              Le périmètre de protection du stade sera mis en place « dès 15 heures ». « La vérification des billets, sous le contrôle de l’organisateur, sera réalisée au niveau des bornes d’accès. Les forces de sécurité veilleront en amont et sur le parvis au maintien de l’ordre et de la sécurité publics », a détaillé la préfecture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                   Ce déploiement important de forces de l’ordre pour une rencontre qui n’est pas considérée à risque survient après le chaos qui a entouré la finale de la Ligue des champions. Plusieurs sources policières interrogées par l’Agence France-Presse ont ironisé sur l’ampleur du dispositif prévu vendredi, en s’inquiétant que le fiasco de samedi n’ait pas provoqué d’enquête sur la chaîne de commandement.            Les images de spectateurs agglutinés derrière les grilles du Stade de France, de forces de l’ordre intervenant avec des gaz lacrymogènes ont fait le tour du monde, déclenchant une polémique vive dépassant largement les frontières sur la capacité de la France à accueillir dans deux ans les Jeux olympiques.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La renaissance des routes de la soie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/06/02/stade-de-france-plus-de-2-000-policiers-et-gendarmes-mobilises-pour-france-danemark_6128726_1653578.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: plus de\u00a02\u00a0000\u00a0policiers et\u00a0gendarmes mobilis\u00e9s pour France-Danemark","dateCreated":"2022-06-02T23:46:59+02:00","datePublished":"2022-06-02T23:46:59+02:00","dateModified":"2022-06-03T07:43:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Sport","Football"],"description":"La Pr\u00e9fecture de police de Paris a diffus\u00e9 un communiqu\u00e9 donnant le d\u00e9tail de ce dispositif \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur qui y \u00e9tait consacr\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/588/0/7606/3803/1342/671/60/0/8f74a6a_7abab323044544f084cbbf45ae3d67f7-389d25ba27674a5ca6401547fb850ae0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-19">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ La maire socialiste de Paris a dénoncé la doctrine de maintien de l’ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le président des Hauts-de-France, demande davantage d’« autorité » dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Police et justice             Incidents au Stade de France : Anne Hidalgo parle de « honte pour notre pays », Emmanuel Macron renouvelle sa « confiance » en Gérald Darmanin et Didier Lallement      La maire socialiste de Paris a dénoncé la doctrine de maintien de l’ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le président des Hauts-de-France, demande davantage d’« autorité » dans le pays.       Le Monde     Publié le 02 juin 2022 à 18h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le timide mea-culpa de Gérald Darmanin n’aura pas suffi. Après que le ministre de l’intérieur a convenu, devant les sénateurs qui l’auditionnaient mercredi, qu’à l’évidence « les choses auraient pu être mieux organisées », les oppositions ont continué de vilipender les autorités pour la gestion chaotique de la finale de la Ligue des champions, samedi au Stade de France, entre Liverpool et le Real Madrid.                             Notre direct politique :  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Après ces incidents, la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, a réclamé, jeudi 2 juin lors d’un conseil municipal, des « changements » dans la gestion de la sécurité. « Ce qui s’est passé au Stade de France relève d’une honte pour notre pays, notre région, notre capitale, qui va accueillir l’événement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques », a déclaré la candidate à la dernière élection présidentielle, désormais tournée vers ces JO de Paris qu’elle avait obtenus en 2017.              Mme Hidalgo a rappelé que, pour l’Euro 2016, une fan-zone « avec 90 000 personnes sur le Champ-de-Mars » avait été organisée sans incident, dans le « respect des partenaires et de la coopération » en matière de sécurité. Mais « cette époque est révolue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l’ordre à Paris qui consiste à aller vers des logiques de nasse plutôt que de désescalade », a-t-elle déploré, datant ce changement de paradigme de 2018, « année de l’émergence du mouvement des “gilets jaunes” ».            « Je suis élu, il s’en va ! »            La veille, lors d’un meeting à Paris, Jean-Luc Mélenchon avait aussi tiré à boulets rouges sur l’attitude des forces de l’ordre au Stade de France, caractérisée notamment par une utilisation importante de gaz lacrymogènes – que Gérald Darmanin a reconnue comme « disproportionnée » et pour laquelle il a présenté des excuses devant les sénateurs.            « Je n’ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force, a commenté Jean-Luc Mélenchon. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d’ensemble de l’usage des forces [de l’ordre] soit revue, repensée. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron à l’approche des élections législatives                   La diatribe du dirigeant de La France insoumise a visé nommément Didier Lallement, le préfet de police de Paris : « Dans trois semaines, je suis élu, il s’en va ! », a dit M. Mélenchon, en référence à son ambition de se faire « élire premier ministre », si les électeurs donnent une majorité à la gauche aux élections législatives de juin, provoquant par là une cohabitation.              A droite, Xavier Bertrand a, pour sa part, déploré le « déni » de l’exécutif.  « Pourquoi on ne parle pas de ce qui s’est passé au-delà des faux billets ? » – qui peuvent expliquer une partie des troubles de samedi –, a demandé le président (Les Républicains) de la région Hauts-de-France, dont Gérald Darmanin, par le passé, a été le vice-président. M. Bertrand a ainsi dénoncé « des attaques en règle par des bandes qui sont venues pour détrousser, pour agresser des supporteurs ».            « La France n’est pas devenue un pays calme »            L’ex-prétendant à l’investiture de la droite pour l’élection présidentielle a directement visé Emmanuel Macron. « Le président nous a parlé santé, il va parler d’éducation aujourd’hui et pourquoi il ne parle pas de sécurité ? », a questionné M. Bertrand, pour qui « le besoin d’autorité n’a pas disparu dans le pays, la France n’est pas devenue un pays calme ».            Sous le feu des critiques, le ministre de l’intérieur s’est toutefois attiré de nouveau le soutien du chef de l’Etat : en marge de son déplacement à Marseille consacré aux questions d’éducation, Emmanuel Macron a redit sa « confiance » en Gérald Darmanin, tout comme en Didier Lallement.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/incidents-au-stade-de-france-anne-hidalgo-parle-de-honte-pour-notre-pays-emmanuel-macron-renouvelle-sa-confiance-en-gerald-darmanin-et-didier-lallement_6128707_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Anne Hidalgo parle de \u00ab\u00a0honte\u00a0pour notre pays\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron renouvelle sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en G\u00e9rald Darmanin et Didier Lallement","dateCreated":"2022-06-02T18:32:17+02:00","datePublished":"2022-06-02T18:32:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Politique","Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9","Sport","Football"],"description":"La maire socialiste de Paris a d\u00e9nonc\u00e9 la doctrine de maintien de l\u2019ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, demande davantage d\u2019\u00ab\u00a0autorit\u00e9\u00a0\u00bb dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/554/0/6649/3324/1342/671/60/0/3fe92a6_5315892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-20">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ La numéro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourné à la punition. L’Américaine Coco Gauff s’est défait, en deux sets également, de l’Italienne Martina Trevisan.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames      La numéro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourné à la punition. L’Américaine Coco Gauff s’est défait, en deux sets également, de l’Italienne Martina Trevisan.          Par Jérôme Porier, Vincent Daheron et Florian Lefèvre         Publié le 02 juin 2022 à 17h02 - Mis à jour le 02 juin 2022 à 19h33    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Polonaise Iga Swiatek et l’Américaine Cori Gauff se sont qualifiées, jeudi 2 juin, pour la finale du tournoi de Roland-Garros. La numéro un mondiale a écrasé la Russe Daria Kasatkina et jouera, dimanche, sa deuxième finale à la Porte d’Auteuil, après sa victoire en 2020. Pour Cori Gauff, vainqueure de l’Italienne Marina Trevisan, il s’agira d’un premier rendez-vous en finale d’un tournoi du Grand Chelem.            Le retour d’Iga Swiatek                           La Polonaise Iga Swiatek a dominé en deux sets (6-2, 6-1) la Russe Daria Kasatkina, tête de série numéro vingt.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Favorite du tournoi féminin, Iga Swiatek a dominé, en deux sets (6-2, 6-1 en 1 h 04), Daria Kasatkina, tête de série numéro vingt. Plus puissante, la Polonaise a converti cinq des dix balles de break qu’elle s’est procurées. Elle n’a fait qu’une bouchée de son adversaire, qu’elle a baladée sur le terrain tout au long de la rencontre. Daria Kasatkina a bien tenté de varier le jeu, notamment en utilisant le slice, mais elle n’avait pas les armes pour venir à bout de la Polonaise.                             Lire aussi :  Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie en finale après sa victoire facile contre Daria Kasatkina                           A seulement 21 ans, Iga Swiatek est la seule rescapée des dix premières joueuses mondiales dans ce tournoi. Elle n’a cédé qu’un seul set depuis le début de la quinzaine à la porte d’Auteuil, contre la Chinoise Qinwen Zheng (74e) en huitièmes de finale. Vainqueure des Internationaux de France en 2020, elle abordera la finale dans la peau de la favorite. « J’essaie de traiter chaque match de la même façon, parce que si je commence à penser que c’est mon match le plus important de la saison jusque-là, ça me stresse », explique-t-elle. Pour le moment, cela lui a plutôt bien réussi.            La première de Cori Gauff                           L’Américaine Coco Gauff lors de son match contre l’Italienne Martina Trevisan, jeudi 2 juin.  MICHEL EULER / AP                 Victorieuse de sa compatriote Sloane Stephens en quarts de finale (7-5, 6-2), la jeune Américaine Cori Gauff, 18 ans, poursuit son ascension. Numéro 23 au classement mondial de la WTA, celle qui est présentée depuis son adolescence comme un grand espoir du tennis féminin, a battu l’Italienne Martina Trevisan (59e mondiale) en deux sets (6-3, 6-1).            Les deux joueuses figuraient pour la première fois, à ce stade, de la compétition en Grand Chelem.                             Lire aussi :  Roland-Garros en direct : Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l’opposera à Iga Swiatek                   En 2020, Martina Trevisan avait éliminé l’Américaine au deuxième tour de Roland-Garros au terme d’un match serré (4-6, 6-2, 7-5 en 2 h 11). Une rencontre qui avait marqué Coco Gauff : « Je m’en souviens très bien. J’ai fait beaucoup de doubles fautes, j’en ai fait plus de dix [19, en réalité]. Je ne le referai pas cette fois-ci », avait-elle prévenu.              « Je suis sous le choc... Je n’ai pas de mots pour exprimer ce que je ressens », a déclaré, à l’issue du match, l’Américaine, qui n’a pas perdu le moindre set du tournoi en six matchs.« Je n’étais pas très nerveuse... Un peu ce matin, mais je suis allée me promener et ça m’a détendue », a-t-elle affirmé.            Coco Gauff n’a jamais véritablement tremblé contre l’Italienne Martina Trevisan, novice également en demi-finales de Grand Chelem, pour s’imposer en 1h28 de jeu. Elle a notamment profité des trop nombreuses fautes directes de son adversaire (36 contre 20).            Après un début de match serré où personne ne semblait prendre l’avantage, les breaks se succédant les uns après les autres, la native de Floride a enfin pris le dessus dans la fin de la première manche. Un break confirmé pour mener 5-3, puis un nouveau break dans la foulée pour empocher la mise.              Dans la seconde manche, Martina Trevisan n’a fait illusion que quelques minutes. Mais en perdant son service à 1-2 après un jeu à rallonge (près de 15 minutes), l’Italienne a vu ses chances s’amenuiser. Le rouleau compresseur américain s’est remis en marche. En remportant cinq jeux consécutifs (de 1-1 à 6-1), Gauff a composté son billet pour la finale de Roland-Garros.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros 2021 : appelez-la « Coco » Gauff                   Le chiffre du jour             34            Face à Daria Kasatkina, Iga Swiatek a remporté sa 34e victoire d’affilée. La numéro un mondiale égale ainsi la performance de l’Américaine Serena Williams, qui avait comptabilisé 34 victoires de suite en 2013. La Polonaise n’est plus qu’à une seule victoire du record de Venus Williams, la sœur aînée de Serena, qui avait remporté 35 victoires consécutives en 2000.            La dernière joueuse à avoir battu Iga Swiatek est la Lettone Jelena Ostapenko, à Dubaï, en février. La Polonaise a, depuis, remporté cinq titres dans des tournois classés WTA 1 000, s’imposant successivement à Doha, Indian Wells, Miami, Stuttgart et Rome.                             Lire aussi :  Tennis : Iga Swiatek s’adjuge un cinquième tournoi d’affilée après sa victoire à Rome                   La citation du jour            « Je l’avais rencontré trois fois et il progresse. Il est devenu imprévisible, il n’a peur de rien et il va être dangereux les prochaines années. »            Le Norvégien Casper Ruud, numéro huit mondial, n’a pas tari d’éloges à propos du jeune Danois Holger Rune (19 ans), qu’il a battu, mercredi 1er juin, en quarts de finale.              Premier Norvégien à se qualifier pour le dernier carré d’un tournoi du Grand Chelem, Casper Ruud affrontera, vendredi, le Croate Marin Cilic, ex-numéro trois mondial et lauréat de l’US Open 2014, pour une place en finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                        Jérôme Porier,  Vincent Daheron et  Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/02/roland-garros-2022-la-polonaise-iga-swiatek-premiere-qualifiee-pour-la-finale_6128694_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames","dateCreated":"2022-06-02T17:02:19+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:02:19+02:00","dateModified":"2022-06-02T19:33:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La num\u00e9ro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourn\u00e9 \u00e0 la punition. L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff s\u2019est d\u00e9fait, en deux sets \u00e9galement, de l\u2019Italienne Martina Trevisan.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
,{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/428/0/5568/2784/1342/671/60/0/c66c10c_5353743-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  
