<FILE-date="2022/06/04/19">

<article-nb="2022/06/04/19-1">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les deux sous-variants de la famille Omicron ont déjà provoqué de nouvelles vagues en Afrique du Sud et au Portugal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : l’arrivée de BA.4 et BA.5 en France va-t-elle entraîner une nouvelle vague de contaminations ?      Les deux sous-variants de la famille Omicron ont déjà provoqué de nouvelles vagues en Afrique du Sud et au Portugal.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des personnes attendent pour faire un test Covid-19, dans le centre de Lisbonne, le 23 mai 2022.  JORGE MANTILLA / NURPHOTO / AFP               Avec plus de 18 860 cas par jour, l’épidémie de Covid-19 en France atteint, en ce début juin, les niveaux enregistrés fin novembre 2021. Démarrait alors la longue vague hivernale provoquée par le variant Delta, rapidement supplanté par Omicron, qui règne désormais en maître depuis six mois en France et à travers le monde. BA.1, BA.2 et enfin BA.4 et BA.5 : les différents cousins de cette branche à part de l’arbre phylogénétique de la grande famille SARS-CoV-2 s’imposent l’un après l’autre.          Chaque nouveau sous-variant prend le pas sur son prédécesseur et entraîne dans son sillon un regain de contaminations. « Chaque sous-variant a son quart d’heure de célébrité, résume Olivier Schwartz, responsable de l’unité virus et immunité de l’Institut Pasteur à Paris. Le virus reste contagieux et essaye de se faufiler dans l’immunité globale présente dans la population. » Une question s’impose donc : alors que l’immense majorité de la population française a été vaccinée et que la moitié a été infectée par Omicron, combien de temps va-t-elle être protégée contre les nouveaux venus BA.4 et BA.5 ?          Ces petits derniers de la famille Omicron ont été identifiés pour la première fois en Afrique du Sud, où ils ont provoqué une nouvelle vague de contaminations en avril-mai, de bien moindre ampleur que les précédentes qui se répétaient jusque-là tous les six mois avec une régularité de métronome. Au Portugal, c’est le sous-variant BA.5 seul qui s’est imposé en avril, entraînant un regain de contaminations très important ; au 30 mai, il représentait 87 % des cas. Malgré les milliers de kilomètres qui les séparent, ces deux pays ont un point en commun : le sous-variant BA.2 y a assez peu circulé au début de l’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Portugal, le sous-variant BA.5 d’Omicron inquiète                 Des indices sur la capacité d’échappement immunitaire          Le cas portugais, à part en Europe, pose donc question. « Est-ce que la vague BA.5 au Portugal est si importante parce qu’ils n’ont pas eu de vague BA.2, contrairement à la plupart des pays européens ? Et, en conséquence, est-ce que la France, qui a eu une vague BA.2, sera mieux protégée face à l’arrivée de BA.4/BA.5 ? », s’interroge Arnaud Fontanet, médecin épidémiologiste, membre du conseil scientifique Covid-19 et directeur du département santé globale de l’Institut Pasteur.          Pour le moment, aucune donnée n’est disponible quant à la protection conférée par un antécédent d’infection par BA.2. Certes, dans les pays touchés par la vague BA.2, comme le Danemark, le Royaume-Uni, l’Allemagne ou la France, BA.4 et BA.5 commencent à circuler. « Mais ils sont encore à des niveaux trop faibles pour avoir des données robustes », précise Santé publique France au Monde. Des tests de séroneutralisation réalisés in vitro fournissent néanmoins quelques indices sur la capacité d’échappement immunitaire de BA.4 et BA.5.        Il vous reste 63.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/04/covid-19-l-arrivee-de-ba-4-et-ba-5-en-france-va-t-elle-entrainer-une-nouvelle-vague-de-contaminations_6128892_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019arriv\u00e9e de BA.4 et BA.5 en France va-t-elle entra\u00eener une nouvelle vague de contaminations\u00a0?","dateCreated":"2022-06-04T02:00:40+02:00","datePublished":"2022-06-04T02:00:40+02:00","dateModified":"2022-06-04T15:39:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Les deux sous-variants de la famille Omicron ont d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 de nouvelles vagues en Afrique du Sud et au Portugal.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/925/0/9750/4875/1342/671/60/0/9d99339_1654270517986-075-mantilla-notitle220523-npm23.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-2">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Légion internationale de défense de l’Ukraine, organisme officiel des combattants volontaires étrangers, a cité les noms d’un Néerlandais, d’un Australien, d’un Allemand, et d’un Français, sans préciser la date et les circonstances de leur mort.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah      Image de couverture :   Natacha Pisarenko / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         La Russie estime avoir rempli certains des objectifs de « l’opération militaire spéciale » qu’elle a déclenchée pour « dénazifier » l’Ukraine et protéger sa population russophone. La région de Louhansk serait à 90 % sous le contrôle de la Russie, selon le ministère de la défense britannique. « La victoire sera nôtre », a, de son côté, rétorqué le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi 3 juin dans une vidéo Instagram, où il apparaît devant le bâtiment de l’administration présidentielle à Kiev avec plusieurs de ses collaborateurs.Dans le Sud, notamment à Kherson, les Ukrainiens s’inquiètent d’une possible annexion des régions conquises par les forces russes, Moscou évoquant des référendums sur le sujet dès juillet. Mais, selon le commandement sud des forces armées ukrainiennes, les Russes rencontrent une très forte résistance de la part de la population.L’inquiétude grandit concernant les approvisionnements en céréales, particulièrement en Afrique. Le continent importe plus de la moitié de ses céréales d’Ukraine et de Russie. Des inquiétudes balayées d’un revers de la main par Vladimir Poutine, qui a évoqué plusieurs moyens de les exporter, selon lui. Le président en exercice de l’Union africaine (UA) et chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, s’est dit quant à lui « rassuré » vendredi après sa rencontre avec le président russe. Le ministre des affaires étrangères ukrainien a déclaré, vendredi, que l’Ukraine était prête à « reprendre ses exportations du port d’Odessa », à condition que « la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville ».L’Union européenne a banni la majeure partie des importations de pétrole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixième paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l’Ukraine, après des négociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.La Suisse a rejeté une demande du Danemark d’envoyer vingt-deux véhicules blindés de fabrication suisse en Ukraine. La loi sur le matériel de guerre de la Suisse, également connue sous le nom de « loi sur la neutralité », interdit le transfert de systèmes d’armes, de munitions et d’autres matériels de guerre fabriqués en Suisse vers des pays impliqués dans des conflits internationaux.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Factuel. Un Français tué « dans des combats », annonce le Quai d’Orsay         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »         Factuel. Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes         Entretien. « Exister dans la liste du CICR est la première des protections accordées au détenu »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-04T14:54:51+00:00","coverageEndTime":"2022-06-05T02:54:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre combattants \u00e9trangers, dont un Fran\u00e7ais, tu\u00e9s dans des combats","description":"La L\u00e9gion internationale de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine, organisme officiel des combattants volontaires \u00e9trangers, a cit\u00e9 les noms d\u2019un N\u00e9erlandais, d\u2019un Australien, d\u2019un Allemand, et d\u2019un Fran\u00e7ais, sans pr\u00e9ciser la date et les circonstances de leur mort.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : quatre combattants étrangers, dont un Français, tués dans des combats","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La L\u00e9gion internationale de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine, organisme officiel des combattants volontaires \u00e9trangers, a cit\u00e9 les noms d\u2019un N\u00e9erlandais, d\u2019un Australien, d\u2019un Allemand, et d\u2019un Fran\u00e7ais, sans pr\u00e9ciser la date et les circonstances de leur mort.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-06-04T14:54:51+00:00"
,"endDate":"2022-06-05T02:54:51+00:00"
  A ce jour, les corps de plus de 1\u00a0300\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev apr\u00e8s le retrait militaire russe des environs de la capitale ukrainienne, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, samedi.          Environ 200 des victimes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re, Alyona Matveyeva. Les corps ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans des morgues pour un examen m\u00e9dico-l\u00e9gal. Depuis le retrait de la Russie de la r\u00e9gion de Kiev, au d\u00e9but du mois d\u2019avril, les autorit\u00e9s ukrainiennes recueillent les morts, exhument les corps des fosses communes et s\u2019efforcent de documenter les massacres et de rassembler des preuves en vue d\u2019\u00e9ventuelles enqu\u00eates sur les crimes de guerre et de poursuites judiciaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de 1\u00a0300 civils retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-06-04T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T15:53:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019artillerie russe a de nouveau frapp\u00e9 aujourd\u2019hui la laure de Sviatohirsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019un des principaux monast\u00e8res orthodoxes de l\u2019Ukraine, a confirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Telegram, publiant une vid\u00e9o du skite (ermitage) de Tous les Saints en feu. Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que le monast\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 cette semaine par des bombardements russes \u00ab\u00a0ayant tu\u00e9 quatre moines et gri\u00e8vement bless\u00e9s quatre autres\u00a0\u00bb. Selon lui, la laure abrite \u00e9galement trois cents civils, dont soixante enfants, qui s\u2019y r\u00e9fugient pour tenter d\u2019\u00e9chapper aux bombardements.          L\u2019ermitage \u00ab\u00a0avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Par la suite, il a \u00e9t\u00e9 reconstruit. Et maintenant il a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, s\u2019est insurg\u00e9 le pr\u00e9sident, en appelant \u00e0 exclure de l\u2019Unesco la Russie, un pays \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb. La laure de la Dormition-de-la-M\u00e8re-de-Dieu de Sviatohirsk est consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019un des trois sites les plus sacr\u00e9s d\u2019Ukraine pour les croyants orthodoxes. Avant la guerre, il attirait des milliers de p\u00e8lerins chaque ann\u00e9e.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine qui g\u00e8re ce monast\u00e8re avait auparavant annonc\u00e9 que l\u2019incendie dans le skite s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0suite des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019information dans l\u2019imm\u00e9diat sur les victimes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 cette Eglise, qui vient de rompre avec la Russie.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que ses unit\u00e9s d\u00e9ploy\u00e9es au nord de Sviatohirsk ne menaient \u00ab\u00a0pas de combats\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion et a accus\u00e9 les troupes ukrainiennes d\u2019\u00ab\u00a0avoir mis le feu\u00a0\u00bb sur le site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019\u00e9glise touch\u00e9e par un bombardement russe \u00e0 Sviatohirsk","dateModified":"2022-06-04T16:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T15:19:23+00:00","articleBody":"     Les combats continuent de faire rage sur d\u2019autres fronts. Dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0Des entrep\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.\u00a0\u00bb Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb, mais la pr\u00e9sidence n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de personnes tu\u00e9es ou bless\u00e9es.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a fait un point sur les derni\u00e8res op\u00e9rations russes. Selon Moscou, l\u2019aviation et l\u2019artillerie russes ont frapp\u00e9 de nombreuses concentrations de troupes et de mat\u00e9riel ukrainiens ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures.          La Russie affirme ainsi avoir d\u00e9truit un \u00ab\u00a0point de d\u00e9ploiement de mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, ainsi que deux centres de commandement ukrainiens et six d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. L\u2019arm\u00e9e russe dit \u00e9galement avoir frapp\u00e9 avec des missiles un centre de formation d\u2019artilleurs ukrainiens pr\u00e8s de Stetskivka, dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine. Sans \u00e9voquer de centre de formation d\u2019artilleurs, le gouverneur de la r\u00e9gion de Soumy a fait \u00e9tat de six tirs de missiles russes sur la r\u00e9gion dans les vingt-quatre derni\u00e8res heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-04T16:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:43:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ayant subi des pertes critiques lors des combats pour [la d\u00e9fense de] Sievierodonetsk\u00a0[jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% dans plusieurs unit\u00e9s] se retirent vers\u00a0Lyssytchansk\u00a0\u00bb, une grande ville voisine, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Il n\u2019a pas fourni d\u2019indications sur le nombre de militaires ukrainiens qui battraient en retraite. Le Monde n\u2019est pas en mesure de confirmer ces informations de source ind\u00e9pendante. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur la situation.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview publi\u00e9e sur ses r\u00e9seaux sociaux officiels que, selon \u00ab\u00a0de premi\u00e8res informations\u00a0\u00bb, les Russes avaient \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la majeure partie de la ville\u00a0\u00bb, mais il a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0les repouss[aient] maintenant\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidence ukrainienne a ajout\u00e9, samedi matin, que des \u00ab\u00a0op\u00e9rations [\u00e9taient] en cours dans la zone industrielle de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0les combats de rue se poursuiv[aient]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que des unit\u00e9s ukrainiennes se retirent de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-04T15:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:40:43+00:00","articleBody":"     Quatre militaires volontaires \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au combat, a annonc\u00e9 la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine, organisme officiel des combattants volontaires \u00e9trangers. La l\u00e9gion a cit\u00e9 les noms d\u2019un N\u00e9erlandais, d\u2019un Australien, d\u2019un Allemand et d\u2019un Fran\u00e7ais, sans pr\u00e9ciser la date ni les circonstances de leur mort. Vendredi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais avait rapport\u00e9 la mort, en Ukraine, d\u2019un \u00ab\u00a0combattant [fran\u00e7ais] parti comme volontaire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien et les forces arm\u00e9es ukrainiennes rendent hommage au sacrifice des h\u00e9ros \u00e9trangers venus prot\u00e9ger le peuple ukrainien de cette invasion barbare, mais aussi pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie partout dans le monde\u00a0\u00bb, \u00e9crit la d\u00e9fense territoriale dans un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur sa page Facebook avec les photos des hommes en tenue de camouflage et portant des armes l\u00e9g\u00e8res.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) ont assist\u00e9 \u00e0 l\u2019enterrement du N\u00e9erlandais, Ronald Vogelaar, le 21\u00a0mai \u00e0 Kharkiv. Ses coll\u00e8gues ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 plusieurs jours auparavant par l\u2019artillerie. Le combattant australien aurait aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en mai et sa mort a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          La l\u00e9gion explique sur son site que des citoyens venus du Danemark, d\u2019Isra\u00ebl, de la Pologne, de la Lettonie, de la Croatie, du Royaume-Uni, des Pays-Bas et du Canada ont rejoint ses rangs. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 la formation de cette force au d\u00e9but de la guerre et les autorit\u00e9s ukrainiennes ont assur\u00e9 avoir re\u00e7u environ vingt mille candidatures. La Russie a, elle, affirm\u00e9 cette semaine que ses forces avaient tu\u00e9 \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de combattants \u00e9trangers en Ukraine depuis le d\u00e9but de son invasion et endigu\u00e9 le flux de nouveaux arrivants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment des volontaires internationaux font route pour participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre combattants \u00e9trangers, dont un Fran\u00e7ais, tu\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-06-04T14:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:27:03+00:00","articleBody":"     Les appels d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7us \u00e0 Kiev. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 des propos qui \u00ab\u00a0ne peuvent qu\u2019humilier la France ou tout autre pays [qui ferait de m\u00eame]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui s\u2019humilie. Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Kuleba au pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans un tweet.          Dans\u00a0un entretien \u00e0 plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux, M.\u00a0Macron a expliqu\u00e9 que l\u2019enjeu \u00e9tait de pouvoir \u00ab\u00a0b\u00e2tir un chemin de sortie par les voies diplomatiques\u00a0\u00bb le jour o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats cesseront\u00a0\u00bb. Dans ce m\u00eame entretien, il a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision russe d\u2019attaquer l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais est l\u2019un des rares dirigeants internationaux \u00e0 essayer d\u2019entretenir un dialogue avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Si la France apporte un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, M.\u00a0Macron ne s\u2019est pas encore rendu \u00e0 Kiev, contrairement \u00e0 nombre de ses homologues europ\u00e9ens. Press\u00e9 de se rendre en Ukraine, le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019au 30\u00a0juin, a r\u00e9pondu vendredi\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je n\u2019exclus rien.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 propos de son appel \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-04T14:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T13:57:15+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine (UA) et chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, s\u2019est rendu, vendredi, \u00e0 Sotchi, station baln\u00e9aire des rives d\u2019une mer Noire soumise en partie au blocus belliqueux de la marine russe, pour demander \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0de prendre conscience que les pays\u00a0[africains]\u00a0sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          Au terme de trois heures d\u2019entretien avec le dirigeant russe, M.\u00a0Sall, accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, le Tchadien Moussa Faki Mahamat, est officiellement reparti \u00ab\u00a0rassur\u00e9 et tr\u00e8s heureux des \u00e9changes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine promet \u00e0 Macky Sall de faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique","dateModified":"2022-06-04T14:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T12:11:36+00:00","articleBody":"     Selon le m\u00e9dia ukrainien Hromadske.TV, une \u00e9glise historique de Donetsk, la laure de Sviatohirsk, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un bombardement russe et a pris feu. \u00ab\u00a0Aucune victime n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, selon l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne et un officier des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit le m\u00e9dia sur Twitter.                    Construite en\u00a01526, il s\u2019agit d\u2019un monast\u00e8re historique de l\u2019Eglise orthodoxe. Il s\u2019est vu d\u00e9cerner, en\u00a02005, le statut symbolique de laure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9glise de Donetsk a pris feu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un bombardement russe","dateModified":"2022-06-04T12:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T09:13:02+00:00","articleBody":"     Manque de strat\u00e9gie, manque d\u2019\u00e9quipements de base ou encore \u00ab\u00a0peur de tuer ou d\u2019\u00eatre tu\u00e9\u00a0\u00bb ont pouss\u00e9 Sergue\u00ef, soldat russe, \u00e0 d\u00e9poser les armes au mois d\u2019avril, apr\u00e8s cinq semaines de combat en Ukraine. Dans un article de la BBC, publi\u00e9 vendredi, il t\u00e9moigne anonymement de son exp\u00e9rience \u00ab\u00a0traumatisante\u00a0\u00bb au front, qu\u2019il ne souhaite pas r\u00e9it\u00e9rer.          Une d\u00e9cision pas \u00ab\u00a0inhabituelle\u00a0\u00bb, selon Ruslan Leviev, r\u00e9dacteur en chef de Conflict Intelligence Team, un projet m\u00e9diatique enqu\u00eatant sur les exp\u00e9riences de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine par le biais d\u2019entretiens confidentiels. De fait, \u00ab\u00a0une minorit\u00e9 importante des soldats sous contrat russes envoy\u00e9s en Ukraine pour combattre lors de l\u2019invasion initiale a refus\u00e9 de repartir\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Leviev.          Comme des centaines de soldats russes, Sergue\u00ef prend des conseils juridiques pour ne pas retourner au front sans \u00eatre qualifi\u00e9 de d\u00e9serteur, ce qui pourrait entra\u00eener une peine de deux ans dans un bataillon disciplinaire. Selon l\u2019avocat russe des droits de l\u2019homme Alexei Tabalov, cit\u00e9 dans l\u2019article de la BBC, le droit militaire russe comprend des clauses qui permettent aux soldats de refuser de se battre s\u2019ils ne le veulent pas.          Lire l\u2019article de la BBC (en anglais)\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats russes refusent de repartir combattre en Ukraine ","dateModified":"2022-06-04T09:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T08:38:56+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni a publi\u00e9 son point quotidien \u00e0 propos de la situation en Ukraine. Il d\u00e9taille les raisons des r\u00e9centes perc\u00e9es des forces russes dans la r\u00e9gion du Donbass, \u00e9voquant notamment une activit\u00e9 a\u00e9rienne accrue.         Tenue en \u00e9chec par les armes antia\u00e9riennes de l\u2019Ukraine dans les premiers jours de son offensive sur Kiev, la Russie a repli\u00e9 ses troupes et ses munitions vers le Donbass. La combinaison des frappes a\u00e9riennes renforc\u00e9es et des tirs d\u2019artillerie au sol constitue, selon les Britanniques, un facteur-cl\u00e9 pour expliquer les r\u00e9cents succ\u00e8s tactiques de la Russie.          Le Royaume-Uni estime toutefois que les stocks russes de missiles dot\u00e9s d\u2019un syst\u00e8me de guidage sont \u00ab\u00a0susceptibles d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 siginificativement diminu\u00e9s\u00a0\u00bb, en raison notamment de frappes massives \u2013 mais inefficaces \u2013 pour perturber les mouvements et les r\u00e9approvisionnements ukrainiens.          L\u2019augmentation de l\u2019utilisation de munitions d\u00e9pourvues de guidage de pr\u00e9cision a men\u00e9 \u00e0 de larges destructions dans le Donbass, et a \u00ab\u00a0presque certainement caus\u00e9 des dommages collat\u00e9raux substantiels et des victimes parmi les civils\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  L\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e russe dans le Donbass                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes a\u00e9riennes, principal moteur des avanc\u00e9es russes, selon les Britanniques","dateModified":"2022-06-04T08:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T08:13:03+00:00","articleBody":"     Dans un post publi\u00e9 sur Telegram dans la matin\u00e9e, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk affirme que l\u2019arm\u00e9e de Kiev a repouss\u00e9 neuf attaques russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures dans la ville de Sievierodonetsk, assurant avoir alors d\u00e9truit un char, huit v\u00e9hicules blind\u00e9s, une batterie d\u2019artillerie et un missile de croisi\u00e8re.          Les combats se poursuivent dans cette grande ville du Donbass, que l\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais en grande partie. Les forces russes \u00ab\u00a0jettent toutes leurs r\u00e9serves sur Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Elles \u00ab\u00a0subissent d\u2019\u00e9normes pertes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Les Russes \u00ab\u00a0avancent pas \u00e0 pas. Ils d\u00e9truisent tout simplement tout avec l\u2019artillerie, les avions, les mortiers, les chars.\u00a0\u00bb Le Monde  n\u2019est pas en mesure de v\u00e9rifier ces informations de source ind\u00e9pendante.          La situation humanitaire dans la ville est difficile car il est \u00ab\u00a0impossible de livrer de la nourriture et des m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0jettent toutes leurs r\u00e9serves sur Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, selon le gouverneur ukrainien de la...","dateModified":"2022-06-04T08:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:12:40+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine affirme avoir fait reculer les forces russes dans Sievierodonetsk. Les soldats russes ont \u00e9t\u00e9 contraints de reculer, a affirm\u00e9 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Ils ne l\u2019ont pas enti\u00e8rement captur\u00e9s. Et si auparavant, on avait une situation difficile avec environ 70\u00a0% [de la ville] captur\u00e9s, actuellement ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s de 20\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en d\u00e9pit d\u2019un d\u00e9luge de feu.          La Russie estime avoir rempli certains des objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qu\u2019elle a d\u00e9clench\u00e9e pour \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine et prot\u00e9ger sa population russophone.\u00a0La r\u00e9gion de Louhansk serait \u00e0 90\u00a0% sous le contr\u00f4le de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi dans une vid\u00e9o Instagram, o\u00f9 il appara\u00eet devant le b\u00e2timent de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle \u00e0 Kiev avec plusieurs de ses collaborateurs.          Dans le Sud, notamment \u00e0 Kherson, les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une possible annexion des r\u00e9gions conquises par les forces russes, Moscou \u00e9voquant des r\u00e9f\u00e9rendums sur le sujet d\u00e8s juillet. Mais, selon le commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les Russes rencontrent une tr\u00e8s forte r\u00e9sistance de la part de la population.          L\u2019inqui\u00e9tude grandit concernant les approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales, particuli\u00e8rement en Afrique. Le continent importe plus de la moiti\u00e9 de ses c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et de Russie. Des inqui\u00e9tudes balay\u00e9es d\u2019un revers de la main par Vladimir Poutine, qui a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs moyens de les exporter selon lui. Le pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine (UA) et chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, s\u2019est dit, quant \u00e0 lui, \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb vendredi apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 3\u00a0juin, que l\u2019Ukraine \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre ses exportations du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que \u00ab\u00a0la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville\u00a0\u00bb.          L\u2019Union europ\u00e9enne a banni la majeure partie des importations de p\u00e9trole russe avec un embargo dans les six\u00a0mois, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.          La Suisse a rejet\u00e9 une demande du Danemark d\u2019envoyer 22\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de fabrication suisse en Ukraine. La loi sur le mat\u00e9riel de guerre de la Suisse, \u00e9galement connue sous le nom de \u00ab\u00a0loi sur la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, interdit le transfert de syst\u00e8mes d\u2019armes, de munitions et d\u2019autres mat\u00e9riels de guerre fabriqu\u00e9s en Suisse vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internationaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-04T05:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:09:33+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans la ville de Sievierodonetsk lors de violents combats opposant les troupes ukrainiennes aux troupes russes dans la r\u00e9gion de Donbass, le 30 mai 2022, au 96e jour de l\u2019invasion russe en Ukraine. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/9fca9ac_1654022264656-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre combattants \u00e9trangers, dont un Fran\u00e7ais, tu\u00e9s dans des combats","dateModified":"2022-06-04T05:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html#490258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-jettent-toutes-leurs-reserves-sur-sievierodonetsk-selon-le-gouverneur-de-la-region-de-louhansk_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:09:12+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-04T04:15:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/43248a9_2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-2246b5bf4726486c89b03e4dc05b6632-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/04/19-3">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les opérateurs s’interrogent sur ce nouveau mode de connexion à Internet qui, comme Starlink, d’Elon Musk, promet de connecter tout le globe grâce à des milliers de satellites.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Accès à Internet             Les constellations de satellites, nouvel enjeu géopolitique et menace pour les opérateurs de télécoms      Les opérateurs s’interrogent sur ce nouveau mode de connexion à Internet qui, comme Starlink, d’Elon Musk, promet de connecter tout le globe grâce à des milliers de satellites.          Par Alexandre Piquard et Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 01h49, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un satellite  de la constellation OneWeb,  sur la base russe de Vostotchny,  le 18 mai 2021.  ROSCOSMOS / VIA REUTERS               Quel lien entre la guerre en Ukraine et l’avenir des télécoms ? L’attaque russe ayant coupé une partie des réseaux terrestres du pays, le ministre du numérique Mykhaïlo Fedorov a appelé à l’aide la constellation de satellites Starlink et son fondateur, Elon Musk. Du tac au tac, la société américaine a dépêché 10 000 antennes sur place. « 150 000 personnes ont ainsi été connectées au Web », a tweeté le ministre, le 2 mai, remerciant Starlink pour ce « soutien crucial à l’infrastructure ukrainienne ». Au-delà du coup de communication pour Elon Musk, ce baptême du feu est un message pour le monde des télécoms, souligne Dan Ives, analyste de la banque Wedbush Securities : « Le rôle joué par Starlink dans la guerre en Ukraine met en valeur le potentiel énorme des constellations de satellites. »          Aujourd’hui, le secteur des télécoms s’interroge sur ce nouveau mode de connexion à Internet, qui, comme Starlink, promet de connecter tout le globe grâce à des milliers de satellites gravitant en orbite basse autour de la Terre. « Les constellations de satellites commencent à être sur le radar de beaucoup d’opérateurs de télécoms, ce qui n’était pas le cas il y a encore seulement un an », raconte M. Ives.          Ces nouveaux entrants seront-ils des partenaires ou de dangereux concurrents ? « Starlink est un complément naturel des réseaux de télécoms, de la fibre et de la 5G », a voulu rassurer Elon Musk, lors du grand congrès du secteur à Barcelone, en juin 2021. Mais d’autres soulignent le « danger » : « Pour les opérateurs de télécoms, ne pas investir dans les constellations satellites a été une erreur, comme pour les câbles sous-marins », juge Guy Pujolle, professeur émérite au laboratoire d’informatique de la Sorbonne, à Paris. Pour ce spécialiste des réseaux, les constellations pourraient passer de 1,5 % à 10 % ou 12 % du trafic Web mondial d’ici à 2030. « Le débat n’est plus de savoir si les constellations de satellites vont bouleverser les télécoms, mais jusqu’à quel point ? », croit M. Ives.          Starlink est la pointe avancée de ce nouveau segment : l’entreprise a déjà lancé 2 400 de ses 36 000 satellites et revendique 400 000 abonnés. L’opérateur est présent dans 32 pays et promet un réseau mondial. La France vient d’être ajoutée sur la carte : le régulateur des télécoms vient de donner son feu vert ce jeudi. L’indo-britannique OneWeb a, lui, mis sur orbite 428 engins et opère dans une partie de l’hémisphère Nord. Le projet d’Amazon, baptisé « Kuiper », n’a encore envoyé aucun de ses 3 326 satellites dans l’espace, mais prévoit de le faire d’ici à cinq ans avec 83 lancements, notamment de fusées Ariane. Bruxelles souhaite aussi un projet européen. La Chine préparerait, elle, une mégaconstellation de 13 000 satellites.        Il vous reste 63.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/04/satellites-une-nouvelle-menace-plane-sur-les-telecoms_6128890_3234.html"},"headline":"Les constellations de satellites, nouvel enjeu g\u00e9opolitique et menace pour les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9coms","dateCreated":"2022-06-04T01:49:13+02:00","datePublished":"2022-06-04T01:49:13+02:00","dateModified":"2022-06-04T17:03:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9phonie mobile","\u00c9conomie","Entreprises","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Pixels","Economie"],"description":"Les op\u00e9rateurs s\u2019interrogent sur ce nouveau mode de connexion \u00e0 Internet qui, comme Starlink, d\u2019Elon Musk, promet de connecter tout le globe gr\u00e2ce \u00e0 des milliers de satellites.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/11/0/6000/3000/1342/671/60/0/5a0e0c6_1654263691869-020-1331949355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Acc\u00e8s \u00e0 Internet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/acces-a-internet/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-4">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le vote par Internet des Français de l’étranger a été entaché de plusieurs difficultés techniques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives : les Français de l’étranger et la Polynésie appelés aux urnes      Le vote par Internet des Français de l’étranger a été entaché de plusieurs difficultés techniques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h11    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Pour certains, les élections législatives commencent dès samedi 4 juin. La Polynésie et les Français résidant à l’étranger – dont certains ont déjà pu voter en ligne – sont attendus aux urnes ce week-end pour le premier tour du scrutin, samedi pour le continent américain et les Caraïbes, et dimanche pour le reste du monde. En France métropolitaine, les premier et second tours auront lieu les 12 et 19 juin.            Les résultats des onze circonscriptions des Français de l’étranger devraient être connus dans la nuit de dimanche à lundi, avec une attention particulière pour la 5e circonscription (Espagne, Portugal, Andorre et Monaco). Manuel Valls s’y présente sous les couleurs de la majorité présidentielle, mais le député sortant, Stéphane Vojetta (La République en marche), compte bien lui faire concurrence, dénonçant le parachutage de l’ancien premier ministre.            Portail inaccessible            Les résidents de l’étranger qui le souhaitaient avaient déjà la possibilité de voter par Internet, du 27 mai au 1er juin, avec une série de couacs techniques et de critiques. Beaucoup ont déclaré ne pas avoir reçu, par courrier électronique, le code permettant de valider leur vote, et le portail du vote par Internet du ministère des affaires étrangères est demeuré inaccessible pendant près de cinq heures, dans la nuit de mardi 31 mai à mercredi 1er juin, à quelques heures à peine de la clôture du scrutin électronique. Les Français de l’étranger pouvaient aussi voter par correspondance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : les ratés du vote électronique des Français de l’étranger                   Dans les bureaux installés dans les consulats et les ambassades, le deuxième tour aura lieu les samedi 18 et dimanche 19 juin, jour du second tour en métropole.              En 2017, les macronistes et leurs alliés avaient remporté dix circonscriptions, s’inclinant dans celle de l’UDI Meyer Habib, comprenant notamment l’Italie, la Grèce, la Turquie et Israël. Au second tour de la présidentielle 2022, Emmanuel Macron s’est largement imposé dans ces circonscriptions.            Largage par avion            Côté outre-mer, seule la Polynésie française – où 27 candidats se présentent dans les trois circonscriptions – vote aussi dès ce samedi pour le premier tour des législatives, avant un second tour le 18 juin. Les près de 206 500 électeurs polynésiens commenceront à voter samedi à 8 heures (20 heures à Paris), afin de permettre d’acheminer, entre les deux tours, le matériel électoral dans les cinq archipels polynésiens, disséminés sur une surface aussi grande que l’Europe dans le sud de l’océan Pacifique.            « L’acheminement du matériel électoral ne peut pas se faire si le délai entre les deux tours est inférieur à quinze jours, en raison des contraintes géographiques de la Polynésie française », a déclaré à l’Agence France-Presse Cédric Bouet, directeur de cabinet du haut-commissaire de la République, pour expliquer cette particularité.              En effet, les atolls et les îles ne disposent pas tous d’une piste d’atterrissage. C’est le cas, par exemple, de l’une des îles les plus isolées au monde, Rapa, dans l’archipel des Australes. Ou des atolls Tematangi et Hereheretue, aux Tuamotu. Le matériel électoral y est largué en mer par un avion Guardian de la marine nationale, puis récupéré par les services municipaux.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/04/elections-legislatives-les-francais-de-l-etranger-et-la-polynesie-appeles-aux-urnes_6128942_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a0: les Fran\u00e7ais de\u00a0l\u2019\u00e9tranger et\u00a0la\u00a0Polyn\u00e9sie appel\u00e9s aux urnes","dateCreated":"2022-06-04T12:11:53+02:00","datePublished":"2022-06-04T12:11:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Outre-mer","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le vote par Internet des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 de plusieurs difficult\u00e9s techniques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/344/0/4368/2184/1342/671/60/0/278ba60_1654336308030-000-328u8th.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-5">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Maux de tête, vertiges, immense fatigue… Depuis 2016, de mystérieux troubles neurologiques se diffusent chez les diplomates et les membres des services secrets des Etats-Unis et du Canada. Malgré l’absence de preuves publiques, Ottawa et Washington soupçonnent fortement la Russie d’être à l’œuvre en utilisant une arme à micro-ondes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Camille Durand/M Le magazine du Monde à partir d'une photo de Tim Graham / Alamy Stock Photo          « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains   Par Lucas Minisini  Publié hier à 02h38, mis à jour à 18h20   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteMaux de tête, vertiges, immense fatigue… Depuis 2016, de mystérieux troubles neurologiques se diffusent chez les diplomates et les membres des services secrets des Etats-Unis et du Canada. Malgré l’absence de preuves publiques, Ottawa et Washington soupçonnent fortement la Russie d’être à l’œuvre en utilisant une arme à micro-ondes.         Marc Polymeropoulos n’est pas fou. Il se dit certain d’avoir été victime d’une « attaque mystérieuse ». Sinon, comment expliquer la perte de sa vision de loin, qui l’empêche de conduire ? Les migraines infernales ? Les vertiges ? En décembre 2017, il a séjourné dix jours à Moscou, en déplacement professionnel. Un voyage de routine, en théorie. Le quadragénaire américain, chef adjoint des opérations clandestines pour la zone Europe et Eurasie de la Central Intelligence Agency (CIA) depuis moins d’un an, doit rencontrer ses homologues du FSB, le service fédéral de sécurité de la Fédération de Russie. Des discussions bilatérales dans des bureaux tristes de l’ex-URSS.                                CAMILLE DURAND/M LE MAGAZINE DU MONDE À PARTIR D'UNE PHOTO DE LIGHTFIELD STUDIOS INC. / ALAMY STOCK PHOTO               Au début de son périple, celui qui a longtemps opéré sous couverture lors de missions sensibles et risquées au Moyen-Orient est réveillé en pleine nuit. Impossible de se lever. A la nausée s’ajoute un bourdonnement assourdissant, jamais perçu auparavant. Inquiet, au bord du malaise, Marc Polymeropoulos envisage d’abord une intoxication alimentaire. Hypothèse vite écartée. Quelques jours plus tard, le même violent vertige le saisit de nouveau. Il reste cloué dans sa chambre d’hôtel pendant près de trente-six heures, incapable de bouger.          De retour aux Etats-Unis, l’agent du renseignement américain souffre d’un « brouillard cérébral » et ses capacités cognitives déclinent progressivement. Un état inexplicable pour cet homme en bonne condition physique, habitué à naviguer en zone de guerre. Dès 2018, une idée fait lentement son chemin dans son esprit, aussi tenace que ce mal de crâne dont il souffre dès le réveil : « Je me suis dit que j’étais une victime du syndrome de La Havane », nous relate Marc Polymeropoulos via l’application cryptée Signal.          Une énigme apparue fin 2016          Comme son nom l’indique, cette énigme médicale et diplomatique est apparue sur l’île de Cuba à la fin de l’année 2016. Elle s’est infiltrée dans les avenues paisibles de l’ouest de la capitale cubaine, où le quartier sécurisé et cossu de Miramar accueille la plupart des ambassades. Toutes les victimes sont des diplomates ou des agents des services de renseignement employés par les États-Unis et, en plus petit nombre, par le Canada.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Quel est le mal mystérieux dont souffrent les diplomates américains à Cuba ?                 Ces fonctionnaires subissent les premiers effets de la maladie chez eux, dans leur salon ou leur chambre à coucher, souvent après avoir entendu un bruit. Des symptômes tels que des pertes d’équilibre ou des saignements de nez sont aussi repérés chez tous les membres de leur famille – jeunes enfants et animaux de compagnie inclus. Contrairement aux Canadiens, frappés uniquement lors de leur affectation à Cuba, le personnel américain est progressivement touché un peu partout dans le monde. Des cas sont repérés en Chine, en Colombie puis en Europe, comme à Vienne, Genève et, tout dernièrement, en 2021, à Paris. Des villes dans lesquelles la CIA est très présente.        Il vous reste 87.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/03/le-casse-tete-du-syndrome-de-la-havane-cet-etrange-mal-qui-touche-les-espions-et-les-diplomates-nord-americains_6128733_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Syndrome de La\u00a0Havane\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9trange mal des espions et diplomates nord-am\u00e9ricains","dateCreated":"2022-06-03T02:38:38+02:00","datePublished":"2022-06-03T02:38:38+02:00","dateModified":"2022-06-04T18:20:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["M le mag","Actu","Reportages \/ Enqu\u00eates","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Maux de t\u00eate, vertiges, immense fatigue\u2026 Depuis 2016, de myst\u00e9rieux troubles neurologiques se diffusent chez les diplomates et les membres des services secrets des Etats-Unis et du Canada. Malgr\u00e9 l\u2019absence de preuves publiques, Ottawa et Washington soup\u00e7onnent fortement la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u0153uvre en utilisant une arme \u00e0 micro-ondes.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/99/0/1211/605/1342/671/60/0/4207c6e_196657-3275268.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-6">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Dans une débauche d’hémoglobine et de gags provocateurs, la série d’Eric Kripke poursuit son entreprise de démolition des mythologies superhéroïques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Télévisions & Radio             « The Boys », saison 3, sur Amazon Prime Video : pour en finir avec les superhéros      Dans une débauche d’hémoglobine et de gags provocateurs, la série d’Eric Kripke poursuit son entreprise de démolition des mythologies superhéroïques.          Par Thomas Sotinel         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De gauche à droite : Hughie Campbell (Jack Quaid), Billy Butcher (Karl Urban), Tomer Capone (Serge), Karen Fukuhara (La Fille), Laz Alonso (La Crème) dans la série « The Boys ».   AMAZON PRIME VIDEO                AMAZON PRIME VIDEO – – À LA DEMANDE – SÉRIE          Personne ne croit vraiment que les super-héros sauveront la planète. Mais il se trouve assez de fidèles convaincus qu’ils offrent une alternative convaincante aux dieux d’antan pour avoir suscité des générations de blasphémateurs (parmi lesquels Marcel Gotlib et Alexis, avec leur Super Dupont).          Sur les écrans, personne n’a poussé aussi loin cette entreprise de démolition qu’Eric Kripke, qui s’est emparé des romans graphiques de Garth Ennis et Darick Robertson, brûlots lancés contre les armadas de Marvel ou DC Comics. Les deux premières saisons de The Boys jetaient à bas tous les ingrédients constitutifs de la mythologie des super-héros pour se conclure sur un saisissant rapprochement entre la figure du justicier solitaire, investi par le hasard ou le destin (les superpouvoirs) d’un mandat de sauveur providentiel d’une humanité d’essence inférieure, et celle du leader suprême, telle qu’elle s’est manifestée dans l’histoire, la vraie, de l’humanité, depuis le surgissement de Benito Mussolini.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eric Kripke, showrunner de « The Boys » : « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                 A grand renfort d’hémoglobine et de gags visuels propres à faire ricaner les mâles adolescents, Kripke semblait avoir mené cette tâche à son terme. Que pouvait donc réserver la troisième saison (les lecteurs des comics d’Ennis et Robertson ont bien sûr leur petite idée) ? Le récit repose sur l’opposition entre les super-héros, emmenés par Homelander (Antony Starr), monstrueuse caricature de Superman, et The Boys, petit groupe de gars bien ordinaires qui tous ont des raisons d’en vouloir aux « supes » (terme péjoratif utilisé à l’endroit des super-héros) réunis autour de William Butcher (Karl Urban), lui-même rejeton caricatural des héros de films d’action de la génération Stallone-Schwarzenegger.          Aspirations satiriques          Les cinq premiers épisodes de la troisième saison proposent une espèce de contrechamp. Après avoir remporté des victoires qu’ils croyaient décisives, les chemins des garçons ont divergé. Lorsqu’ils se rendent compte que les super-héros ont encore de la ressource (en l’occurrence, celles, inépuisables, de la multinationale Vought qui les a créés et cultivés), The Boys se reforment et décident de recourir aux armes dont usent leurs ennemis. L’avantage, pour les concepteurs de la série, est double : il permet de s’interroger sur la fin et les moyens tout en surenchérissant dans la violence et le grotesque.          La fin prématurée et obscène d’un personnage très secondaire, au début du premier épisode, signifie aux néophytes que The Boys n’est pas fait pour les palais délicats. Au point que l’on se demande parfois si le discours très élaboré de la série n’est pas un simple prétexte pour satisfaire les pulsions du public dont la désignation se confond avec le titre de la série.        Il vous reste 31.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/04/the-boys-saison-3-sur-amazon-prime-video-pour-en-finir-avec-les-superheros_6128958_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0The Boys\u00a0\u00bb, saison 3, sur Amazon Prime Video\u00a0: pour en finir avec les superh\u00e9ros","dateCreated":"2022-06-04T17:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-04T17:00:18+02:00","dateModified":"2022-06-04T18:31:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"Dans une d\u00e9bauche d\u2019h\u00e9moglobine et de gags provocateurs, la s\u00e9rie d\u2019Eric Kripke poursuit son entreprise de d\u00e9molition des mythologies superh\u00e9ro\u00efques.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/89/0/1068/534/1342/671/60/0/7dffe9a_1654159597958-2575692-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-7">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La Polonaise, numéro 1 mondiale et vainqueure de l’édition 2020, a largement dominé la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien : 6-1, 6-3.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Roland-Garros : revivez le deuxième sacre d’Iga Swiatek Porte d’Auteuil, aux dépens de Cori Gauff La Polonaise, numéro 1 mondiale et vainqueure de l’édition 2020, a largement dominé la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien : 6-1, 6-3.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis aujourd’hui        On aurait aimé avoir une finale un peu plus serrée, autant pour voir un gros match que pour profiter un peu plus longtemps de vos pépites en commentaires ! On se retrouve dès demain pour un nouveau direct consacré à la confrontation entre le roi de Roland-Garros, Rafael Nadal, et Casper Ruud. Rendez-vous à 15 heures !                                   16:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Iga Swiatek triomphe pour la deuxième fois Roland-Garros        Elle était l’immense favorite et a assumé son rang tout au long du tournoi ! Iga Swiatek a remporté, samedi 4 juin, son deuxième Roland-Garros, après 2020, en disposant facilement de l’Américaine Cori « Coco » Gauff en finale (6-1, 6-3). Elle signe ainsi sa trente-cinquième victoire de rang, égalant le record de Venus Williams, seule joueuse à avoir réussi une telle série au XXIe siècle.          Pourtant, la pression était bien sur Swiatek avant la rencontre, elle qui, à 21 ans, faisait presque office de joueuse d’expérience face à l’Américaine Gauff, qui découvrait ces hauteurs en Grand Chelem à tout juste 18 ans. Mais comme lors de la plupart de ces matchs cette année Porte d’Auteuil, Swiatek ne s’est pas posé de question et a démarré tambour battant. Au bout de quelques minutes, elle menait déjà 4-0 et était lancée à pleine vitesse dans sa quête d’un deuxième Roland. Trois jeux plus tard, elle bouclait la première manche 6-1.          Très nerveuse, Gauff était complètement prise par l’événement et par le rythme de son adversaire. Incapable de mettre en place son jeu, elle a tout de même connu un sursaut au début de la deuxième manche. Profitant enfin de quelques fautes de Swiatek, elle parvenait à faire le break et à mener 2 à 0.          Mais le court Philippe-Chatrier n’avait même pas le temps de croire au prolongement du combat que la Polonaise avait déjà égalisé, pour enchaîner cinq jeux de suite. Sans trembler, et sûrement consciente de sa marge lors de la rencontre, Swiatek s’adjugeait la deuxième manche, et surtout Roland-Garros. Tout le monde l’attendait et elle l’a quand même fait, c’est peut-être ça son plus grand exploit lors de cette quinzaine.                Iga Swiatek, désormais double vainqueure Porte d’Auteuil. THOMAS SAMSON / AFP                     16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La vainqueure a quelques mots pour sa rivale du jour, puis pour sa famille et ses proches.                    16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Iga Swiatek essuie quelques larmes elle aussi alors que l’hymne polonais retentit dans le court Philippe-Chatrier.                    16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est l'homme à barbe à la droite de Coco sur le podium ?     Koalableu         C’est Gilles Moretton, le président de la Fédération française de tennis.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les larmes de Cori Gauff        « C’est une première pour moi. Je voulais féliciter Iga : ce que tu as fait sur le circuit ces derniers mois est tout bonnement incroyable. J’espère que l’on aura l’occasion de se rencontrer dans d’autres finales et que l’une d’elles me reviendra », déclare Cori Gauff, très émue, au micro des organisateurs.                Coco Gauff sur le podium. THOMAS SAMSON / AFP                               16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Où s'était arrêtée Iga Swiatek l'année dernière, dans le tournoi ? Je me souviens qu'elle était en finale du double (qu'elle a perdu), mais jusqu'où était-elle allée en simple ?    Claire         Elle avait perdu en quarts de finale contre la Grecque María Sákkari.                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et le double féminin ?    Cicou         La finale du double dames entre la paire américaine Gauff-Peluga et les Françaises Caroline Garcia et Kristina Mladenovic est prévue demain en fin de matinée.                    16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du stade        Comme en 2020, Iga Swiatek a filé directement en tribunes, une fois le match remporté. Pour la Polonaise, le tennis est un sport d’équipe (elle a d’ailleurs inscrit sur ses chaussures « team Swiatek »), et elle s’est précipité vers son box pour enlacer son père, son coach et tous ses proches.          A la différence d’il y a deux ans, elle n’a en revanche pas galéré pour trouver son chemin dans les travées du court Philippe-Chatrier. Une nouvelle preuve, s’il en est, qu’elle est désormais à la maison dans l’antre de Roland-Garros.          Sacrée pour la deuxième fois, sans avoir été inquiétée en finale comme dans presque tous les tours qu’elle a disputé (seule la Chinoise Zheng, en huitièmes de finale, lui a chipé une manche), Iga Swiatek est clairement sur un nuage en ce moment. Numéro 1 mondiale incontestable, elle vient de remporter son trente-cinquième match d’affilée sur le circuit (égalant le record de Venus Williams pour le XXIe siècle).          La question, désormais, est : où s’arrêtera la jeune Polonaise, qui affirmait après la demi-finale « le ciel est ma limite, j’ai encore beaucoup de marge de progression ». Aujourd’hui, le ciel s’est couvert au fur et à mesure de la finale, et un coup de tonnerre a résonné au loin, quelques minutes avant le dernier échange. Mais pour Iga Swiatek, le soleil brille à Paris.                    16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo à Iga ! Coco Gauff va-t-elle monter au classement WTA ?    Ma D         Avec cette finale l’Américaine va grimper à la 13e place du classement WTA.                    16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça n'est même plus rigolo. Vous faites quoi après ?    désœuvrée          On s’échauffe pour la finale hommes demain. Et vous ?                    16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini ! Swiatek remporte Roland-Garros 6-1, 6-3 !        Une dernière faute en retour de Coco Gauff et Swiatek peut exulter : elle s’impose pour la deuxième fois à Roland-Garros !                    16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux balles de match pour Swiatek !                            16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              30-15 : Swiatek à deux points du match                            16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Mais ça reste dedans pour Coco Gauff ! Quel coup droit pour revenir à 15A.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a qqn du Monde qui tient son pronostic     axl         Valentin est encore en course... Même si le 7-6 au deuxième semble un peu compromis.                    16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Go Coco !    Drésienne                                  16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeu Gauff ! 5-3 pour Swiatek        Un peu de répit pour l’Américaine, mais c’est au tour de Swiatek de servir pour le match.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              40-30 Gauff             L’ace arrive au meilleur des moments pour permettre à Gauff de prendre l’avantage.                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              15-30        Gauff n’y arrive pas, à l’image de ces deux coups droits dans le filet.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel          Bienvenue dans ce live consacré à la finale de Roland-Garros entre Iga Swiatek et Cori Gauff.         Quoi ? Une finale qui fait la part belle à la jeunesse, entre la numéro 1 mondiale, la Polonaise Iga Swiatek (tout juste 21 ans), et l’Américaine Cori Gauff (18 ans).         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? A 15 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui anime le live ? Clément Martel en direct de la Porte d’Auteuil, assisté de Valentin Moinard et Aude Lasjaunias au kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Les Etats peuvent interdire les « bombes de bain » qui ressemblent à des bonbons         A lire en attendant         En finale de Roland-Garros, Iga Swiatek joue plus qu’un titre         Roland-Garros 2022 : Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames         Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin         Roland-Garros : Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs         Roland-Garros : la « Next Gen » détrônée avant même de régner ?                                                                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-04T15:05:03+00:00","coverageEndTime":"2022-06-05T03:05:03+00:00","headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","description":"La Polonaise, num\u00e9ro 1 mondiale et vainqueure de l\u2019\u00e9dition\u00a02020, a largement domin\u00e9 la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien\u00a0: 6-1, 6-3.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros : revivez le deuxième sacre d’Iga Swiatek Porte d’Auteuil, aux dépens de Cori Gauff","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Polonaise, num\u00e9ro 1 mondiale et vainqueure de l\u2019\u00e9dition\u00a02020, a largement domin\u00e9 la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien\u00a0: 6-1, 6-3.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel"
,"startDate":"2022-06-04T15:05:03+00:00"
,"endDate":"2022-06-05T03:05:03+00:00"
  On aurait aim\u00e9 avoir une finale un peu plus serr\u00e9e, autant pour voir un gros match que pour profiter un peu plus longtemps de vos p\u00e9pites en commentaires\u00a0! On se retrouve d\u00e8s demain pour un nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la confrontation entre le roi de Roland-Garros, Rafael Nadal, et Casper Ruud. Rendez-vous \u00e0 15\u00a0heures\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-04T15:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:38:20+00:00","articleBody":"     Elle \u00e9tait l\u2019immense favorite et a assum\u00e9 son rang tout au long du tournoi\u00a0! Iga Swiatek a remport\u00e9, samedi 4\u00a0juin, son deuxi\u00e8me Roland-Garros, apr\u00e8s\u00a02020, en disposant facilement de l\u2019Am\u00e9ricaine Cori \u00ab\u00a0Coco\u00a0\u00bb Gauff en finale (6-1, 6-3). Elle signe ainsi sa trente-cinqui\u00e8me victoire de rang, \u00e9galant le record de Venus Williams, seule joueuse \u00e0 avoir r\u00e9ussi une telle s\u00e9rie au XXIe\u00a0si\u00e8cle.          Pourtant, la pression \u00e9tait bien sur Swiatek avant la rencontre, elle qui, \u00e0 21\u00a0ans, faisait presque office de joueuse d\u2019exp\u00e9rience face \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine Gauff, qui d\u00e9couvrait ces hauteurs en Grand Chelem \u00e0 tout juste 18\u00a0ans. Mais comme lors de la plupart de ces matchs cette ann\u00e9e Porte d\u2019Auteuil, Swiatek ne s\u2019est pas pos\u00e9 de question et a d\u00e9marr\u00e9 tambour battant. Au bout de quelques minutes, elle menait d\u00e9j\u00e0 4-0 et \u00e9tait lanc\u00e9e \u00e0 pleine vitesse dans sa qu\u00eate d\u2019un deuxi\u00e8me Roland. Trois jeux plus tard, elle bouclait la premi\u00e8re manche 6-1.          Tr\u00e8s nerveuse, Gauff \u00e9tait compl\u00e8tement prise par l\u2019\u00e9v\u00e9nement et par le rythme de son adversaire. Incapable de mettre en place son jeu, elle a tout de m\u00eame connu un sursaut au d\u00e9but de la deuxi\u00e8me manche. Profitant enfin de quelques fautes de Swiatek, elle parvenait \u00e0 faire le break et \u00e0 mener 2 \u00e0 0.          Mais le court Philippe-Chatrier n\u2019avait m\u00eame pas le temps de croire au prolongement du combat que la Polonaise avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9galis\u00e9, pour encha\u00eener cinq jeux de suite. Sans trembler, et s\u00fbrement consciente de sa marge lors de la rencontre, Swiatek s\u2019adjugeait la deuxi\u00e8me manche, et surtout Roland-Garros. Tout le monde l\u2019attendait et elle l\u2019a quand m\u00eame fait, c\u2019est peut-\u00eatre \u00e7a son plus grand exploit lors de cette quinzaine.                Iga Swiatek, d\u00e9sormais double vainqueure Porte d\u2019Auteuil. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/85b124e_5372733-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iga Swiatek triomphe pour la deuxi\u00e8me fois Roland-Garros","dateModified":"2022-06-04T15:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:38:09+00:00","articleBody":"     La vainqueure a quelques mots pour sa rivale du jour, puis pour sa famille et ses proches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:37:19+00:00","articleBody":"     Iga Swiatek essuie quelques larmes elle aussi alors que l\u2019hymne polonais retentit dans le court Philippe-Chatrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:35:31+00:00","articleBody":"    Qui est l'homme \u00e0 barbe \u00e0 la droite de Coco sur le podium ?     Koalableu         C\u2019est Gilles Moretton, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:34:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une premi\u00e8re pour moi.\u00a0Je voulais\u00a0f\u00e9liciter\u00a0Iga\u00a0: ce que tu as fait sur le circuit ces derniers mois est tout bonnement incroyable.\u00a0J\u2019esp\u00e8re que\u00a0l\u2019on\u00a0aura l\u2019occasion de se rencontrer dans d\u2019autres finales et que\u00a0l\u2019une\u00a0d\u2019elles me reviendra\u00a0\u00bb, d\u00e9clare\u00a0Cori\u00a0Gauff,\u00a0tr\u00e8s \u00e9mue, au micro des\u00a0organisateurs.                Coco Gauff sur le podium. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/c872abb_5372710-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les larmes de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:31:02+00:00","articleBody":"    O\u00f9 s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e Iga Swiatek l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans le tournoi ? Je me souviens qu'elle \u00e9tait en finale du double (qu'elle a perdu), mais jusqu'o\u00f9 \u00e9tait-elle all\u00e9e en simple ?    Claire         Elle avait perdu en quarts de finale contre la Grecque Mar\u00eda S\u00e1kkari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:29:11+00:00","articleBody":"    Et le double f\u00e9minin ?    Cicou         La finale du double dames entre la paire am\u00e9ricaine Gauff-Peluga et les Fran\u00e7aises Caroline Garcia et Kristina Mladenovic est pr\u00e9vue demain en fin de matin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:28:21+00:00","articleBody":"     Comme en 2020, Iga Swiatek a fil\u00e9 directement en tribunes, une fois le match remport\u00e9. Pour la Polonaise, le tennis est un sport d\u2019\u00e9quipe (elle a d\u2019ailleurs inscrit sur ses chaussures \u00ab\u00a0team Swiatek\u00a0\u00bb), et elle s\u2019est pr\u00e9cipit\u00e9 vers son box pour enlacer son p\u00e8re, son coach et tous ses proches.          A la diff\u00e9rence d\u2019il y a deux ans, elle n\u2019a en revanche pas gal\u00e9r\u00e9 pour trouver son chemin dans les trav\u00e9es du court Philippe-Chatrier. Une nouvelle preuve, s\u2019il en est, qu\u2019elle est d\u00e9sormais \u00e0 la maison dans l\u2019antre de Roland-Garros.          Sacr\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois, sans avoir \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9e en finale comme dans presque tous les tours qu\u2019elle a disput\u00e9 (seule la Chinoise Zheng, en huiti\u00e8mes de finale, lui a chip\u00e9 une manche), Iga Swiatek est clairement sur un nuage en ce moment. Num\u00e9ro 1 mondiale incontestable, elle vient de remporter son trente-cinqui\u00e8me match d\u2019affil\u00e9e sur le circuit (\u00e9galant le record de Venus Williams pour le XXIe si\u00e8cle).          La question, d\u00e9sormais, est\u00a0: o\u00f9 s\u2019arr\u00eatera la jeune Polonaise, qui affirmait apr\u00e8s la demi-finale \u00ab\u00a0le ciel est ma limite, j\u2019ai encore beaucoup de marge de progression\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, le ciel s\u2019est couvert au fur et \u00e0 mesure de la finale, et un coup de tonnerre a r\u00e9sonn\u00e9 au loin, quelques minutes avant le dernier \u00e9change. Mais pour Iga Swiatek, le soleil brille \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-06-04T14:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:23:45+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Iga ! Coco Gauff va-t-elle monter au classement WTA ?    Ma D         Avec cette finale l\u2019Am\u00e9ricaine va grimper \u00e0 la 13e place du classement WTA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:20:58+00:00","articleBody":"    \u00c7a n'est m\u00eame plus rigolo. Vous faites quoi apr\u00e8s ?    d\u00e9s\u0153uvr\u00e9e          On s\u2019\u00e9chauffe pour la finale hommes demain. Et vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:20:34+00:00","articleBody":"     Une derni\u00e8re faute en retour de Coco Gauff et Swiatek peut exulter\u00a0: elle s\u2019impose pour la deuxi\u00e8me fois \u00e0 Roland-Garros\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0! Swiatek remporte Roland-Garros 6-1, 6-3\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:19:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux balles de match pour Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:19:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-15\u00a0: Swiatek \u00e0 deux points du match","dateModified":"2022-06-04T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:18:46+00:00","articleBody":"          Mais \u00e7a reste dedans pour Coco Gauff\u00a0! Quel coup droit pour revenir \u00e0 15A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:18:33+00:00","articleBody":"    Y a qqn du Monde qui tient son pronostic     axl         Valentin est encore en course... M\u00eame si le 7-6 au deuxi\u00e8me semble un peu compromis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:17:44+00:00","articleBody":"    Go Coco !    Dr\u00e9sienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:17:06+00:00","articleBody":"     Un peu de r\u00e9pit pour l\u2019Am\u00e9ricaine, mais c\u2019est au tour de Swiatek de servir pour le match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff\u00a0! 5-3 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:15:50+00:00","articleBody":"          L\u2019ace arrive au meilleur des moments pour permettre \u00e0 Gauff de prendre l\u2019avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:14:31+00:00","articleBody":"     Gauff n\u2019y arrive pas, \u00e0 l\u2019image de ces deux coups droits dans le filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30","dateModified":"2022-06-04T14:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:13:10+00:00","articleBody":"    R\u00e9sultats du JSUL avant la fin proche?    Albert        D\u00e9p\u00eachez vous de donner les r\u00e9sultats du jdult, le match est bient\u00f4t fini !     Trombone Illustr\u00e9          Vous marquez un point\u00a0!          Les voici\u00a0:                La Polonaise Iga Swiatek. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP          #jsul: c'est bon Iga, tu t'es pas ivre !     Alleznantes        #JSUL\r\nUn mix saut de haie-service pour la polonaise: tres efficace pour passer le filet.     Cicou        #JSUL D\u00e9couverte de la boussole humaine : jambe gauche pour l\u2019ouest, bras gauche pour l\u2019est etc.  La raquette indique le nord.     Vieux marin        #JSUL A la place du tennis, je pr\u00e9f\u00e8re jouer \u00e0 chat perch\u00e9 !     Ma D               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/bbccd7b_5372232-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-06-04T14:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:13:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coco Gauff au service pour rester dans la rencontre","dateModified":"2022-06-04T14:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:12:19+00:00","articleBody":"          Le revers long de ligne de la Polonaise semble t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 et vient blanchir la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-2 Swiatek\u00a0! A un jeu du match","dateModified":"2022-06-04T14:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:11:31+00:00","articleBody":"     A peine le temps de l\u2019\u00e9crire et Swiatek est d\u00e9j\u00e0 repass\u00e9e devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:10:27+00:00","articleBody":"     Revers \u00ab\u00a0bas duf\u00a0\u00bb de Swiatek et belle occasion de revenir pour Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:09:50+00:00","articleBody":"    Une heure de jeu? Mais c'est presque long pour Iga \u00e7a!    Ovalie         Ces derniers matchs Porte d\u2019Auteuil ont \u00e9t\u00e9 un peu plus accroch\u00e9s, mais c\u2019est vrai que la Polonaise es plut\u00f4t du genre exp\u00e9ditive. D\u2019ailleurs, les deux joueuses ont pass\u00e9 quasiment autant de temps sur le court depuis le d\u00e9but de la quinzaine\u00a0: 8h43 pour Swiatek\u00a0; 8 h 32 pour Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:09:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9visions du Bac de Philo vous sont offertes par Tsitsipas","dateModified":"2022-06-04T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:07:40+00:00","articleBody":"     Gauff passe tout pr\u00e8s de r\u00e9ussir un passing improbable en coup droit, mais c\u2019est trop long. Swiatek est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 deux jeux de l\u2019emporter\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:07:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40\u00a0: deux balles de break sur ce retour gagnant en revers","dateModified":"2022-06-04T14:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:06:38+00:00","articleBody":"     La Polonaise de nouveau en bonne position sur le service de Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:06:26+00:00","articleBody":"    Quand m\u00eame, c'est dur de jouer Swiatek !    Lapalisse          Analyse digne d\u2019un membre du kop qu\u2019on ne citera pas (mais ses initiales sont V.D.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:05:02+00:00","articleBody":"    Au moins, on peut toujours se r\u00e9jouir que le spectre de la finale Graf\/Zvereva de 1988 ait disparu !    kopiste          On fr\u00f4le l\u2019heure de jeu, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 bien mieux qu\u2019en 1988\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:05:02+00:00","articleBody":"     Le moment de doute n\u2019aura pas dur\u00e9 longtemps pour la Polonaise,\u00a0qui reprend l\u2019avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu blanc et 3-2 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:03:57+00:00","articleBody":"     12 des 15 derniers points ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par Swiatek. \u00c7a file...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:03:40+00:00","articleBody":"     Les lumi\u00e8res ont l\u2019air de plaire \u00e0 Swiatek qui reprend son entreprise de d\u00e9molition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-0","dateModified":"2022-06-04T14:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:02:18+00:00","articleBody":"     Gauff n\u2019aura pas gard\u00e9 son avance longtemps\u00a0: La Polonaise est d\u00e9j\u00e0 de retour dans ce set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:00:56+00:00","articleBody":"     Attention danger pour l\u2019Am\u00e9ricaine, apr\u00e8s cette amortie qui termine sa course dans la bande du filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 sur le service de Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:59:38+00:00","articleBody":"     Les lumi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 allum\u00e9es dans le stade, petit effet \u00ab\u00a0night session\u00a0\u00bb pour cette finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:58:54+00:00","articleBody":"    6-1;1-6;6-1 . \u00c7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu en finale?    Stat         Le score le plus \u00e9trange en finale dames de Roland Garros, de notre avis, remonte \u00e0 1998 et le duel Arantxa Sanchez contre Monica Seles\u00a0: 7-6, 0-6, 6-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:58:17+00:00","articleBody":"     Mais Gauff a toujours le break dans cette deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, qui revient \u00e0 2-1","dateModified":"2022-06-04T13:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:56:28+00:00","articleBody":"     Forc\u00e9ment la tournure des \u00e9v\u00e9nements ne pla\u00eet pas \u00e0 la Polonaise. Deux coups gagnants plus tard, elle m\u00e8ne 30 \u00e0 0.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 \u00e0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:54:10+00:00","articleBody":"     \u00c7a va bien mieux pour l\u2019Am\u00e9ricaine, qui tient son jeu de service\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 \u00e0 0 pour Cori Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:53:47+00:00","articleBody":"    Il me semble que malheureusement pour coco le match est inexistant !    Redwood         Mais non regardez, c\u2019est l\u2019heure de la r\u00e9bellion !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:53:02+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne chance \u00e0 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:51:59+00:00","articleBody":"          Toutes les plan\u00e8tes s\u2019alignent d\u2019un coup pour l\u2019Am\u00e9ricaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-0 pour Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:51:14+00:00","articleBody":"     Comme Iga Swiatek, on ne va pas changer une formule qui gagne. Le concept est donc toujours le m\u00eame\u00a0: on vous met une photo du match, \u00e0 vous de nous proposer, en commentaire avec la mention JSUL, la l\u00e9gende la plus dr\u00f4le et la plus d\u00e9cal\u00e9e.                La Polonaise Iga Swiatek. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP           C\u2019est ti-par\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/bbccd7b_5372232-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si on se faisait un petit \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb (ou #JSUL pour les connaisseurs)","dateModified":"2022-06-04T13:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:50:59+00:00","articleBody":"          Sacr\u00e9e faute au passage de Swiatek en coup droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Gauff, voil\u00e0 qui va lui faire le plus grand bien\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:49:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40\u00a0: deux balles de break pour Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:49:00+00:00","articleBody":"     Et Coco Gauff est en bonne position sur le service de son adversaire. 15-30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tiens, Swiatek a fait une faute","dateModified":"2022-06-04T13:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:48:22+00:00","articleBody":"    N'ayant pas la t\u00e9l\u00e9, pouvez-vous au moins nous dire si Coco a le look    Top50         C\u2019est clair comme l\u2019eau de la roche (Valmont) que Coco a le look.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:47:18+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du deuxi\u00e8me set, Swiatek au service","dateModified":"2022-06-04T13:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:46:42+00:00","articleBody":"    Press\u00e9es de finir avant l'arriv\u00e9e de la pluie ?     Vite au sec         Selon le site de M\u00e9t\u00e9o France, pas de pr\u00e9cipitations attendues dans l\u2019heure, Swiatek peut un peu ralentir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:46:00+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a pas vraiment match pour l\u2019instant. Esp\u00e9rons que \u00e7a tourne dans la deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:45:05+00:00","articleBody":"     D\u00e9bord\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricaine rate son dernier revers, offrant le premier set \u00e0 Swiatek\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Set Swiatek, 6-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:43:10+00:00","articleBody":"     Un nouveau revers parfait et ce sont d\u00e9j\u00e0 deux balles de premi\u00e8re manche pour la num\u00e9ro un mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40, balles de set pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:56+00:00","articleBody":"    Je retente ma chance parce que comme Coco, je ne suis pas encore vraiment rentr\u00e9 dans le match. Dommage que Gauff ne soit pas li\u00e9geoise.    PJB         C\u2019est presque trop, mais on vous l\u2019accorde celle-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine semble un peu perdue sur le terrain, sans savoir trop quelle tactique pourrait g\u00eaner son adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:09+00:00","articleBody":"    N'emp\u00eache... J'ai vraiment l'impression d'assister encore et toujours au m\u00eame match d'Iga: elle tape fort, et ses adversaires font trop de fautes, et \u00e0 la fin elle gagne (rapidement)    Ovalie         C\u2019est un bon r\u00e9sum\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:40:42+00:00","articleBody":"     En parlant de coup droit, le dernier prend la lucarne et premet \u00e0 Swiatek de continuer sa marche en avant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-1 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:39:09+00:00","articleBody":"     On n\u2019aimerait pas \u00eatre sur un terrain de tennis \u00e0 courir derri\u00e8re les coups droits de Swiatek. Gauff non plus manifestement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-04T13:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:36:33+00:00","articleBody":"    Sinon, hier, au d\u00eener de famille, il s'est pass\u00e9 quelque chose de rare. Ma Belle-m\u00e8re m'a souri lorsque je lui ai dit que j'intervenais de temps en temps dans le Monde.    Dr\u00e9sienne         On est un peu comme \u00e7a finalement\u00a0: une grande famille\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:36:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faites vos jeux","dateModified":"2022-06-04T13:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:35:51+00:00","articleBody":"     Gauff d\u00e9bloque son compteur\u00a0! En esp\u00e9rant que cela la lib\u00e8re et qu\u2019on assiste \u00e0 une vraie finale maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff\u00a0! 4-1 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:35:06+00:00","articleBody":"           L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/717e166_5372229-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:35:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:34:40+00:00","articleBody":"     Trop impatiente, Gauff commet une nouvelle faute en revers sur cette balle de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A","dateModified":"2022-06-04T13:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:33:34+00:00","articleBody":"     Il suffisait de le dire pour que l\u2019Am\u00e9ricaine retombe dans ses travers avec une nouvelle double faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-04T13:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:33:12+00:00","articleBody":"    ALLEZ FRANCE..! c'est pas terrible le tennis Fran\u00e7ais en ce moment..vous avez une  analyse sur le sujet ?SVP    Coco'rico         Vous nous donnez quatre heures\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:36+00:00","articleBody":"    Go Coco !    Dr\u00e9sienne        Je voudrais bien que Coco marque enfin ! C'est frustrant pour le match.    kopiste          Pour l\u2019Am\u00e9ricaine\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:36+00:00","articleBody":"     L\u2019am\u00e9ricaine s\u2019encourage apr\u00e8s cette faute de son adversaire. Enfin le premier jeu \u00e0 l\u2019horizon\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:01+00:00","articleBody":"    C'est tarif\u00e9 au temps pass\u00e9 les places pour la finale ?    Jean         Dans certains cas, on se dit que c\u2019est une option \u00e0 creuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:31:37+00:00","articleBody":"     Aucun souci pour la Polonaise qui profite encore d\u2019une grosse faute de Gauff.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:50+00:00","articleBody":"    Euh ... je suis du c\u00f4t\u00e9 de Versailles et les oiseaux commencent \u00e0 se taire. Une ambiance lourde de type fin du monde. Enfin un gros orage. Auront elles fini d'ici l\u00e0 ?    gogo         M\u00eame eux savent que c\u2019est l\u2019heure de la finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:47+00:00","articleBody":"    Cela joue vite. Tr\u00e8s vite. On n'est pas sur des \u00e9changes de 44 coups!    Ovalie         Si on \u00e9tait sur la base de la premi\u00e8re demi-finale hommes d\u2019hier... On en serait encore au deuxi\u00e8me jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:12+00:00","articleBody":"     \u00c7a d\u00e9file pour l\u2019instant...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:29:51+00:00","articleBody":"    Et qu\u2019est devenu Van Assche depuis l\u2019ann\u00e9e Derni\u00e8re?     Merci         Il a obtenu une invitation (wild-card) pour les qualifications du tournoi senior... Mais il a perdu au premier tour contre l\u2019Argentin Cerundolo. \u00ab\u00a0Pas cool pour un premier tour\u00a0\u00bb, analyse Valentin en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:28:54+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le titre de Gabriel Debru chez les Juniors","dateModified":"2022-06-04T13:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:27:56+00:00","articleBody":"     L\u2019am\u00e9ricaine finit par craquer sous les coups de butoir de Swiatek. La Polonaise m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 3 \u00e0 0, double break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double break pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:26:46+00:00","articleBody":"          L\u2019am\u00e9ricaine sort un passing de nulle part sur un smash de la Polonaise. C\u2019\u00e9tait chaud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sauvetage de Coco Gauff sur cette balle de break\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:24:51+00:00","articleBody":"     Vous vous rappelez de Nadal-Djokovic\u00a0? On est parti sur des bases similaires dans ce jeu qui dure d\u00e9j\u00e0 depuis 5 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A ","dateModified":"2022-06-04T13:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:23:33+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me sur un gros service de l\u2019am\u00e9ricaine. A la mani\u00e8re d\u2019une Venus Williams, elle est capable d\u2019envoyer des premi\u00e8res \u00e0 pr\u00e8s de 200 km\/h\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux sont sauv\u00e9es\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:22:09+00:00","articleBody":"     En tout cas le projet de Swiatek est clair\u00a0: y aller \u00e0 fond dans chaque balle. Elle obtient deux nouvelles balles de break apr\u00e8s ce nouveau revers gagnant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40 sur sur le service de Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:21:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi les commentateurs ajoutent un N et prononcent SWIONTEK ?    axl         Pour la bonne et simple raison qu\u2019il s\u2019agit de la bonne prononciation. On dit \u00ab\u00a0I-ga Schwiont\u00e8k\u00a0\u00bb en vrai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:21:36+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Gabriel Debru !! \r\n\u00c7a remonte \u00e0 quand la derni\u00e8re victoire d'un(e) fran\u00e7ais(e) en juniors ?     Ma D         A l\u2019an dernier figurez-vous\u00a0: Luca Van Assche s\u2019\u00e9tait alors impos\u00e9 face \u00e0 son compatriote Arthur Fils en deux sets 6-4, 6-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:19:52+00:00","articleBody":"     Un dernier missile en coup droit et la Polonaise confirme son break. D\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 pour elle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:18:10+00:00","articleBody":"     Le jeune Fran\u00e7ais Gabriel Debru vient de remporter le titre chez les \u00ab\u00a0gar\u00e7ons\u00a0\u00bb (soit les juniors), en deux manches (7-6, 6-3), apr\u00e8s deux heures et une minute de jeu. Il se roule sur la terre battue de joie.          Avant lui, Paul-Henri Matthieu, Richard Gasquet et Ga\u00ebl Monfils ont, chez les Fran\u00e7ais, remport\u00e9 ce tournoi chez les jeunes. Reste \u00e0 voir si le jeune homme de 16 ans, \u00e9norme espoir d\u2019un tennis tricolore un brin moribond, va parvenir \u00e0 garder le cap, et devenir une t\u00eate d\u2019affiche chez les \u00ab\u00a0grands\u00a0\u00bb.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps, sur le Simonne-Mathieu","dateModified":"2022-06-04T13:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:17:49+00:00","articleBody":"     C\u2019est quand m\u00eame la num\u00e9ro un mondial\u00a0! 30A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle vol\u00e9e de Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:16:58+00:00","articleBody":"          Superbe passing de revers de Coco Gauff pour \u00eatre \u00e0 son tour en bonne position au retour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:14:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous nous donneriez aussi des nouvelles de la (belle) finale junior ?    Dufondulit         Gabriel Debru a enelv\u00e9 le premier set 7-6, il m\u00e8ne 4-3 dans le second contre le Belge Gilles Arnaud Bailly.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:13:58+00:00","articleBody":"     Gauff a l\u2019air de subir un peu la pression et conc\u00e8de d\u2019entr\u00e9e son service. Attention \u00e0 ne pas prendre l\u2019eau dans ces premi\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:13:52+00:00","articleBody":"     Gauff envoie son revers dans le milieu du filet\u00a0et offre deux premi\u00e8res balles de break \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40 Swiatek\u00a0: deux balles de break","dateModified":"2022-06-04T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:12:52+00:00","articleBody":"     Double-faute de la jeune am\u00e9ricaine et Gauff est d\u00e9j\u00e0 sous pression sur son service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:12:10+00:00","articleBody":"     La Polonaise gagne le premier point apr\u00e8s un long \u00e9change. Le ton est donn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-15 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:11:25+00:00","articleBody":"          C\u2019est l\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff qui sert pour ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:10:36+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous. Je vous \u00e9cris de Varsovie-sur-porte-d\u2019Auteuil. Car aujourd\u2019hui, le court Philippe-Chatrier est clairement polonais. En hommage \u00e0 la num\u00e9ro un mondiale et nouvelle ic\u00f4ne du sport polonais, de nombreux ressortissant du pays de l\u2019Est ont converg\u00e9 vers Roland-Garros. Et j\u2019ai rep\u00e9r\u00e9 de nombreux \u00ab\u00a0Orze\u0142 Bia\u0142y\u00a0\u00bb (l\u2019aigle blanc sur les armoiries du pays) dans les trav\u00e9es du tournoi.          En ce qui me concerne, je trouve cette affiche all\u00e9chante, car les deux joueuses ont d\u00e9montr\u00e9 un niveau certain tout au cours de la quinzaine sur les courts. J\u2019esp\u00e8re juste que la jeune Cori Gauff parviendra \u00e0 passer outre le fait de disputer une premi\u00e8re finale en Grand Chelem, et ne se laissera pas d\u00e9vorer par l\u2019enjeu - ce qui, chez les dames, ne laisse que peu de chances pour inverser la tendance, la partie se disputant au meilleur des trois manches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-06-04T13:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:06:29+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que la pression, c'est dans les pneus.    Dr\u00e9sienne         Pour Timea Bacsinszky\u00a0aussi la pression \u00e7a ne se sent pas sur le terrain !                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:03:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueuses font leur entr\u00e9e sur le terrain\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:59:40+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live du Monde \r\nUn pronostic ?\r\n    axl         Nous voyons tous les deux Swiatek s\u2019imposer\u00a0: 6-4, 6-2 selon Aude, 6-1, 7-6 pour Valentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:56:07+00:00","articleBody":"    Mon Papy est pour Coco, parce c'est l'un de ses dessins anim\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.    Dr\u00e9sienne         Quelle belle r\u00e9f\u00e9rence\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:45:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand je la vois, j\u2019ai tendance \u00e0 oublier qu\u2019elle a 18 ans.\u00a0\u00bb Cette phrase, sign\u00e9e Iga Swiatek, dit tout de la carri\u00e8re de Cori Gauff, que l\u2019on voit depuis maintenant plusieurs saisons tout en oubliant qu\u2019elle vient seulement de devenir majeure. \u00ab\u00a0Elle a eu \u00e9norm\u00e9ment de pression, en \u00e9tant toujours la plus jeune, celle qui est cens\u00e9e \u00eatre l\u2019avenir... \u00c7a a d\u00fb \u00eatre difficile. J\u2019imagine que \u00e7a lui a demand\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 la num\u00e9ro un mondial.          Reste que la pression, Swiatek la ressentira aussi durant cette finale \u00e0 l\u2019\u00e9couter. \u00ab\u00a0J\u2019essaie de traiter chaque match de la m\u00eame fa\u00e7on, parce que si je commence \u00e0 penser que c\u2019est mon match le plus important de la saison jusque-l\u00e0, \u00e7a me stresse\u00a0\u00bb a-t-elle reconnu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression au coeur de la finale\u00a0?","dateModified":"2022-06-04T12:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:43:17+00:00","articleBody":"    En junior le fran\u00e7ais debru m\u00e8ne 1 set \u00e0 0    Suzanne         Il vient en effet de prendre le premier set en finale face \u00e0 Bailly\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:43:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/04/19-8">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’institut météorologique met en garde, samedi, contre un épisode orageux « nécessitant une vigilance toute particulière en raison d’un fort risque de phénomènes violents ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Des orages « parfois violents » dans soixante-cinq départements, alerte Météo France      L’institut météorologique met en garde, samedi, contre un épisode orageux « nécessitant une vigilance toute particulière en raison d’un fort risque de phénomènes violents ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h08, mis à jour à 18h29      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Météo-France a placé, samedi 4 juin, soixante-cinq départements métropolitains en vigilance orange, en raison d’une « très forte activité orageuse cet après-midi et ce soir ». La vaste zone concernée s’étend des côtes de la Manche au nord-est et jusqu’au sud-ouest du pays.             


    /* Titles */

    .d_title1654320702095 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1654320702095 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1654320702095 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1654320702095 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1654320702095 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1654320702095 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1654320702095 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1654320702095:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1654320702095 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1654320702095 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1654320702095 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1654320702095 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1654320702095 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1654320702095 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1654320702095 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1654320702095 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1654320702095 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1654320702095 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1654320702095 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1654320702095 .d_swatch1654320702095 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1654320702095 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1654320702095 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1654320702095:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1654320702095 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1654320702095 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1654320702095 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1654320702095 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1654320702095 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1654320702095 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1654320702095 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1654320702095 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1654320702095:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Météo France place soixante-cinq départements en vigilance orange


Carte de vigilance météorologique publiée le 4 juin à 10 heures.














Source : Météo France










    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDeptMet";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const columns = ["Nom","Vigilance"];
        const metricName = "Vigilance";
        const placeName = "Nom";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1654320702095").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.8], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1654320702095").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Pas de vigilance particulière","Soyez attentif","Soyez très vigilant"], ["#65cb86","#ffde05","#ee864f","#65CB86","#EB5F58","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1654320702095")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1654320702095")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1654320702095")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1654320702095")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1654320702095";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1654320702095").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1654320702095");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1654320702095").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1654320702095')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1654320702095')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "400px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1654320702095").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();


<article-nb="2022/06/04/19-9">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ A ce jour, environ 800 cas de monkeypox ont été identifiés dans 28 pays. Plusieurs publications rapportent les caractéristiques cliniques et épidémiologiques de la maladie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ 

Publié le 04 juin 202204 juin 2022 par Marc GozlanMonkeypox : ce qu’on sait des premiers cas survenus en France, aux États-Unis, au Royaume-Uni, au Portugal, en Italie et en Australie	

	








Lésions de monkeypox (variole du singe) chez un patient australien. À gauche : main. À droite : région de l’épaule. Hammerschlag Y, et al. Eurosurveill. 2022;27(22):pii=2200411.
Des cas de monkeypox (maladie improprement dénommée variole du singe) ont été récemment identifiés dans neuf États de l’Union européenne : l’Autriche, la Belgique, la France, l’Allemagne, l’Italie, le Portugal, l’Espagne, la Grèce, Suède, les Pays-Bas. Des cas ont également été notifiés au Royaume-Uni, en Belgique, Canada, Finlande, Irlande, Malte, Mexique, Pays-Bas, République tchèque, Slovénie, Suisse, aux Etats-Unis, au Canada, ainsi qu’en Argentine, aux Emirats arabes unis, en Suisse, Israël et Thaïlande.
À ce jour, on dénombre environ 800 cas de monkeypox dans 28 pays. Aux États-Unis, les Centres de contrôle et de prévention des maladies (CDC, Atlanta, Géorgie) indiquaient que 25 cas d’infections à monkeypox avaient été enregistrés dans 11 États.
En l’absence habituelle de monkeypox en Europe et de lien rapporté entre les cas identifiés avec une zone à risque endémique en Afrique du Centre ou de l’Ouest, Santé publique France (SpF) estime que « le contexte actuel constitue une alerte » et suggère que ces contaminations ont eu lieu en Europe. « C’est pourquoi, en France, la surveillance pérenne du monkeypox par le dispositif de la déclaration obligatoire est renforcée et des messages d’informations et d’alerte sont adressés aux professionnels de santé », souligne le communiqué de SpF.
Plusieurs publications, mises en ligne le 3 juin 2022, rapportent les caractéristiques cliniques et épidémiologiques des premiers cas de monkeypox survenus en France, en Italie, au Portugal, au Royaume-Uni, en Australie et aux États-Unis.
51 cas confirmés en France, dont 37 en Île-de-France 
Dans un point de situation, Santé publique France rapporte qu’au 3 juin 2022, 51 cas confirmés de monkeypox ont été rapportés dans notre pays, dont 37 en Île-de-France, 6 en Occitanie, 4 en Auvergne-Rhône-Alpes, 2 en Normandie, 1 dans les Hauts-de-France et 1 en Centre-Val de Loire.
Les épidémiologistes français précisent que sur les 45 cas confirmés au 2 juin, 43 ont fait l’objet d’une investigation, un patient ayant refusé de donner des informations, un autre ayant été perdu de vue. Tous les cas étudiés sont des hommes, âgés entre 22 et 63 ans. Parmi eux, trois sont immunodéprimés. Un a été hospitalisé mais ne l’est plus à ce jour. On ne compte pas de décès.
« À ce jour, comme dans les autres pays d’Europe, ces cas sont survenus majoritairement, mais pas exclusivement, chez des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes (HSH), sans lien direct avec des personnes de retour de zone endémique », ajoute SpF.
« Parmi les cas investigués, 22 ont voyagé à l’étranger avant le début de leurs symptômes, dont certains dans plusieurs pays différents : 13 voyages sont ainsi rapportés en Espagne, 3 en Belgique, 3 en Allemagne, 1 au Portugal, 1 au Royaume-Uni, 1 au Pays-Bas, 1 au Maroc, et 1 en Inde. La plupart des cas investigués déclarent ne pas pouvoir identifier la personne qui les aurait contaminés. Enfin, deux des cas investigués sont des cas secondaires, non vaccinés, de cas confirmés en France », précise l’agence sanitaire.
Aux États-Unis, tout commence le 4 mai dans le Massachusetts et à New York
Onze États, dont Hawaï, ont notifié des cas de monkeypox au 3 juin 2022. © CDC
Aux États-Unis, tout commence semble-t-il, le 4 mai 2022, à la fois dans le Massachusetts et dans la ville de New York. Ce jour-là, un résident du Massachusetts développe une éruption cutanée dans la région ano-génitale trois jours après son retour d’un voyage à l’étranger. L’éruption évolue en papules et pustules et s’étend au visage et au tronc. Le patient se rend, entre le 4 et le 12 mai, à quatre reprises dans une clinique. Les causes les plus fréquentes de ce type de pathologies sont exclues. Le patient est finalement hospitalisé le 12 mai pour une éruption périanale, associée à des douleurs rebelles.
Alertés par l’annonce de l’Agence britannique de sécurité sanitaire (UKHSA), les cliniciens notifient ce cas suspect au département de santé publique du Massachusetts et aux Centres de contrôle et de prévention des maladies d’Atlanta (CDC) afin de disposer d’un examen biologique. Le 17 mai, les résultats montrent que le diagnostic est une infection à Orthopoxvirus et le lendemain le CDC confirme qu’il s’agit du virus monkeypox, plus précisément du groupe (clade) de l’Afrique de l’Ouest.
Toujours le 4 mai, un voyageur de retour à New York est examiné pour une lésion buccale et une éruption périanale. Il est traité pour une banale infection sexuellement transmissible (IST) et renvoyé chez lui. Mais l’éruption s’entend et évolue en pustules, ce qui incite le patient à consulter à nouveau. Il est alors traité pour une autre IST. Mais les résultats microbiologiques reviennent tous négatifs.
Quinze jours plus tard après le début des symptômes, le 19 mai, un des médecins notifie ce cas au département de santé et de l’hygiène mentale de l’État de New-York sur la possibilité qu’il s’agisse d’infection à monkeypox. Le patient est immédiatement testé. Le laboratoire confirme que le patient est positif pour un orthopovirus. Il est placé à l’isolement à domicile. 
Les autorités sanitaires commencent à rechercher les sujets contacts, à évaluer l’exposition au risque et proposent aux cas contacts à risque un vaccin antivariolique (de deuxième génération ACAM2000 ou de troisième génération Jynneoss).
Le 31 mai, on dénombrait 17 patients, résidents dans neuf États, porteurs d’une infection confirmée à Orthopoxvirus, sans doute imputable au monkeypox. Sur ces 17 patients, 14 rapportaient un voyage à l’étranger, dans 11 pays différents au cours des 21 jours précédant le début des symptômes. Sur ces 17 personnes, 16 étaient des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes (HSH). Toutes ces personnes étaient des adultes, d’âge compris entre 28 et 61 ans, et dont la date d’apparition de l’éruption se situait entre le 1er et le 27 mai. Trois d’entre eux étaient immunodéprimés.
Chez huit patients, l’éruption a débuté dans la région génitale ou périanale. Tous les patients, sauf un, ont développé une éruption disséminée intéressant les bras, le tronc, les jambes et le visage.
Outre l’éruption cutanée, les patients présentaient fréquemment des frissons, de la fatigue ou un malaise, une augmentation de volume des ganglions lymphatiques  (lymphadénopathie), parfois de la fièvre. Douze d’entre eux ont développé des symptômes avant le début de l’éruption. Durant cette phase, dite prodromique (qui précède donc la phase d’état), les patients ont présenté de la fatigue, de la fièvre et des maux de tête (céphalées).
Actuellement, tous ces patients vont bien et sont suivis par les autorités sanitaires afin de pouvoir déterminer le moment de la fin de leur isolement, sachant que les personnes ne sont plus contagieuses lorsque les croûtes tombent et que sous les lésions crouteuses, une nouvelle peau saine se forme.
Un des premiers patients américains a été traité par técovirimat, un antiviral provenant du stock stratégique de lutte contre les orthopoxvirus et autorisé en cas d’infection par le virus de la variole et délivré par les CDC.
Les CDC ont également proposé une prophylaxie post-exposition avec vaccination aux contacts à haut risque (en l’occurrence aux personnes ayant été en contact non protégé avec la peau, des muqueuses ou des fluides corporels du patient infecté) ainsi qu’aux contacts présentant un risque intermédiaire, tels que les sujets ayant approché le patient, non masqué, à moins de 1,80 m pendant plus de trois heures et alors qu’ils ne portaient pas de masque, en l’occurrence au minimum un masque chirurgical.
Il est par ailleurs recommandé aux sujets contacts à risque d’exposition au virus monkeypox d’être suivis afin de détecter, dans les 21 jours suivant l’exposition, des signes et symptômes évocateurs d’une infection au monkeypox (fièvre, frissons, lymphadénopathie, éruption cutanée).
La séquence génomique du virus isolé chez le patient du Massachusetts présente des similarités avec celle d’autres génomes viraux publiés lors de l’actuelle flambée épidémique de monkeypox en Europe. Le virus est apparenté au virus impliqué dans la flambée qui avait sévi au Nigeria en 2017-18.
Lésions ano-génitales, présentation clinique atypique du monkeypox
Comme l’indiquent les CDC dans leur bulletin épidémiologique hebdomadaire daté du 3 juin, la transmission du monkeypox se fait par l’intermédiaire d’un contact étroit et souvent prolongé de peau à peau, mais l’apparition initiale de lésions dans la zone ano-génitale observée dans la flambée épidémique actuelle diffère de l’aspect typique qui commence habituellement sur le visage, la muqueuse buccale, les mains et les pieds, et qui ensuite s’étend à d’autres régions du corps avec une distribution centrifuge.
La forte proportion des cas initiaux concerne des personnes identifiées comme homosexuelles, bisexuelles et des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes (HSH). Cela peut, selon les CDC, simplement refléter que le virus a commencé à se diffuser dans ces groupes sociaux interconnectés. Cela peut également traduire le fait que ces mêmes personnes consultent plus que les autres des dispensaires spécialisés en infections sexuellement transmissibles (IST) et autres pathologies infectieuses moins fréquentes. « Etant donné qu’un contact physique étroit avec des personnes infectées peut transmettre le monkeypox, toute personne, indépendamment de son sexe ou de son orientation sexuelle, peut contracter et transmettre le monkeypox », insistent les auteurs, membres de la  Monkeypox Response Team des CDC. Et de notamment recommander que les patients évitent tout contact avec des animaux domestiques et autres types d’animaux durant l’infection, car certains mammifères peuvent être sensibles au monkeypox.
« Dans la mesure où l’origine et la propagation de cette épidémie font l’objet d’une enquête, il est essentiel d’évaluer tous les modes de transmission possibles et d’identifier les groupes à risque, ainsi que de mettre en place des mesures de prévention de santé publique appropriées », conclut le rapport des CDC.
225 cas de monkeypox au Royaume-Uni
Au Royaume-Uni, on dénombre au 2 juin, 225 cas de monkeypox  confirmés, dont 214 cas en Angleterre, 8 en Écosse, 2 en Irlande du Nord et 1 au Pays de Galles.
Des épidémiologistes de l’Agence britannique de sécurité sanitaire (UKHSA) rapportent dans la revue en ligne Eurosurveillance la première transmission soutenue de monkeypox au Royaume-Uni associée à une transmission interhumaine par contact rapproché au sein de réseaux d’échanges sexuels.
Le 25 mai, on comptait 86 cas confirmés de monkeypox au Royaume-Uni (85 patients en Angleterre et un en Écosse). À ce moment-là, le délai moyen entre le début des symptômes et la notification aux services sanitaires était de 11 jours (compris entre 6 et 14 jours).
Trois incidents distincts 
Il s’avère que le début de la flambée épidémique de monkeypox a consisté en trois incidents distincts. Tout a commencé par un cas isolé d’importation. Le patient venait du Nigeria, pays où le monkeypox sévit de manière endémique. Le diagnostic a été confirmé par PCR le 7 mai. Sur les 116 cas contacts identifiés, dont le personnel de santé, aucun n’a développé l’infection à monkeypox.
Un foyer familial a ensuite été détecté le 12 mai. Le diagnostic a été confirmé par les examens de laboratoire pour deux patients, le troisième cas ayant déjà guéri (pas de confirmation biologique). Le début des symptômes du premier cas remonte au 17 avril 2022. Aucune notion de voyage dans un pays endémique n’a été trouvée, pas plus qu’un lien avec un sujet infecté lors de contact tracing sur les 21 jours précédents. On rappelle que la durée d’incubation (délai entre l’infection et l’apparition des symptômes), est le plus souvent comprise entre 6 et 16 jours, mais peut s’étendre de 5 à 21 jours. En date du 25 mai, aucun des 98 cas contacts n’a été contaminé. Le suivi se poursuit.
Le 16 mai, quatre nouveaux cas confirmés d’infection au virus monkeypox ont été rapportés chez des hommes adultes en Angleterre. Ces patients n’avaient pas de liens connus avec les cas précédents et n’avaient pas voyagé dans un pays à risque de monkeypox. Deux d’entre eux étaient partenaires sexuels.
Les épidémiologistes ont dénombré que 82 cas confirmés rapportés en Angleterre étaient liés à ce troisième incident. Parmi les 82 cas, 79 concernaient des hommes. Parmi ces personnes, 66 (88 %) étaient homosexuelles, bisexuelles ou des hommes ayant des relations sexuelles avec d’autres hommes. Dans les 16 autres cas, on ignore l’orientation sexuelle ou le comportement de ces personnes. L’âge moyen des patients était compris entre 32 et 43 ans. Au cours des 21 jours précédant le début des symptômes, 18 patients avaient voyagé à l’étranger dans plusieurs pays (en dehors de l’Afrique).
Il s’avère que sur 78 sujets contacts sexuels en lien avec le troisième incident, seuls 22 individus ont pu être identifiés par leur nom ou en fournissant aux enquêteurs quelques détails. Plusieurs patients ont cependant refusé de communiquer des données personnelles sur leurs contacts sexuels ou se sont contentés de fournir des informations anonymisées, telles que l’adresse de dark rooms, ce qui complique les actions de santé publique et gêne le calcul de taux estimé de cas secondaires.
L’enquête est toujours en cours pour déterminer les circonstances de la contamination par le virus monkeypox. Les épidémiologistes britanniques ont cependant identifié des liens avec des rapports sexuels dans des lieux de réunion, des parties de sexe privées, des rendez-vous via des applications de géolocalisation, à la fois au Royaume-Uni et à l’étranger.
Les auteurs précisent avoir décidé de ne pas inclure d’informations sur le statut VIH et la présence d’éventuelles comorbidités dans leur article car ces données étaient encore préliminaires/incomplètes au moment de la rédaction  du manuscrit.
Le Portugal, pays très touché par l’épidémie de monkeypox
Partons maintenant au Portugal, un des pays les plus touchés par la flambée épidémique actuelle de monkeypox. C’est d’ailleurs la première fois que l’on détecte une flambée épidémique à monkeypox dans ce pays. En date du 27 mai 2022, le Portugal avait recensé 96 cas confirmés de monkeypox, le premier cas ayant été confirmé le 17 mai.
Tout a en fait commencé le 3 mai, lorsque cinq hommes ont consulté pour une éruption cutanée atypique, de même distribution corporelle, au centre  de soins ambulatoires de la clinique des IST du Centre hospitalo-universitaire de Lisbonne et dans un dispensaire spécialisé dans les IST pour les hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes. Des lésions blanchâtres, toutes au même stade, siègent préférentiellement dans la zone génitale (périanale, les bourses et le long du pénis). Deux patients présentent des papules sur le tronc et les membres, moins de vingt au total.
Treize jours plus tard, le 16 mai, suite à une alerte du Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC, Suède) au sujet d’un cas de monkeypox chez un individu présentant des lésions génitales similaires, les médecins décident de pratiquer des examens de détection des Orthopoxvirus et une cellule d’urgence est constituée. Le lendemain, 17 mai, le diagnostic de monkeypox est confirmé pour ces premiers cas. Chez ces patients, le début des symptômes remonte au 29 avril.
Les épidémiologistes portugais rapportent dans un article mis en ligne le 3 juin 2022 sur le site Eurosurveillance les caractéristiques cliniques et socio-démographiques de 27 cas confirmés de monkeypox parmi les 96 cas identifiés à ce jour. Sur ces 27 patients, 25 résident en majorité à Lisbonne et dans le bassin du Tage. Tous sont des hommes, âgés de 22 à 51 ans. Selon les données disponibles, presque tous les cas (18 sur 19) sont des hommes ayant des rapports sexuels avec d’autres hommes, tandis qu’un cas déclare n’avoir des relations sexuelles qu’avec des femmes.
Au cours des 21 jours précédant le début des symptômes, la plupart des cas (14 sur 16, selon les données disponibles) ont déclaré avoir des relations sexuelles avec de multiples partenaires. Sur les 27 patients, six se sont rendus dans un sauna dans la région de Lisbonne et du Tage, un déclare avoir fréquenté un sauna au Royaume-Uni et quatre autres se sont rendus à l’étranger.
Les premiers cas détectés au Portugal sont des homosexuels VIH+
Parmi ce groupe de 27 patients, 14 présentent une infection par le virus du sida (VIH). Ces patients ont dû être hospitalisés du fait de leur état clinique. Deux ont depuis regagné leur domicile. Aucun décès n’a été enregistré en date du 27 mai 2022. Seul un adulte d’âge moyen avait été vacciné contre la variole. Le diagnostic d’infection par le monkeypox a été établi au vu des résultats de la PCR* sur les prélèvements de la surface des lésions, le liquide des pustules et/ou les croûtes présentes sur les paumes de mains, la région  génitale et/ou la muqueuse buccale. Là encore, le séquençage a monté que le virus appartenait au clade de l’Afrique de l’Ouest et est étroitement apparenté aux virus qui ont antérieurement été importés du Nigeria au Royaume-Uni, en Israël et à Singapour en 2018 et 2019.
Les épidémiologistes de la Direction générale de la santé (Lisbonne) et les infectiologues hospitaliers qui rapportent ces premiers cas identifiés au Portugal recommandent que le personnel de santé suive les précautions standards de prévention des maladies, qui comportent, outre l’hygiène des mains, l’adoption des mesures barrières, en l’occurrence le port d’équipements de protection (gants, masque facial, tunique et lunettes de protection).
Il ressort que les premiers cas de monkeypox détectés au Portugal n’appartiennent pas à des chaînes de transmission identifiées, ne sont pas liés à des voyages, ni à des contacts avec d’autres individus symptomatiques ou des animaux. Il apparaît donc que « la flambée épidémique de monkeypox au Portugal tient à une transmission soutenue dans un groupe démographique sensible qui n’a pas été exposé à la vaccination anti-variolique, qui a cessé d’être obligatoire au Portugal en 1977 », déclarent les auteurs. Le Dr Mariana Perez Duque et ses collègues formulent l’hypothèse que le monkeypox circulait avant qu’il ne soit détecté par les systèmes de surveillance et font remarquer que des études antérieures, conduites au Nigeria, avaient suggéré le rôle potentiel d’une co-infection par le VIH.
Les quatre premiers patients italiens sont homosexuels, dont deux sont VIH+
En Italie, des épidémiologistes et cliniciens de l’Institut national des maladies infectieuses Lazzaro Spallanzani’ (IRCCS, Rome) rapportent quatre premiers cas de monkeypox observés entre le 17 et le 22 mai 2022.
Ces quatre patients sont tous des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes. Deux d’entre eux sont infectés par le VIH et reçoivent des antirétroviraux. Deux autres sont sous prophylaxie pré-exposition (PreP), qui consiste pour les personnes à risque, non infectées, à utiliser quotidiennement des antirétroviraux pour prévenir l’infection par le VIH.
Ces patients, tous trentenaires, ont voyagé durant les deux premières semaines de mai 2022. Trois ont participé à un rassemblement qui s’est tenu dans la Grande Canarie, le quatrième est un travailleur du sexe qui s’est rendu à l’étranger. Au cours de leurs séjours respectifs, aucun des patients n’a eu de rapports sexuels protégés avec leurs partenaires masculins.
Selon les cas, ces patients ont développé des lésions dans la région génitale ou périanale. Ils ont tous récupéré spontanément, sans avoir eu recours à un traitement antiviral.
Multiples rapports sexuels non protégés
« Le comportement sexuel des cas de cette série et l’apparition initiale de lésions, principalement dans les zones anales et génitales, suggèrent qu’un contact étroit lors des rapports sexuels est un facteur important de transmission du virus [monkeypox, MPXV] », déclarent Andrea Antinori et ses collègues. Et d’ajouter que « le liquide séminal prélevé chez trois patients atteints de monkeypox au moment le plus proche (5-7 jours) de l’apparition des symptômes s’est révélé positif pour l’ADN du MPXV chez les quatre patients** ».
À ce stade des recherches, il n’est pas possible d’affirmer avec certitude que la présence de l’ADN viral témoigne de l’infectiosité du sperme. En effet, d’autres virus peuvent être présents dans le sperme sans qu’il y ait de preuve directe de transmission sexuelle. Un virus peut être présent dans l’appareil reproducteur masculin du seul fait qu’il est présent dans le sang et ce surtout s’il existe des lésions inflammatoires locales ou généralisées. Cela dit, les testicules représentant un site « sanctuaire » privilégié sur le plan immunologique (un site anatomique relativement hors d’atteinte du système immunitaire), le virus monkeypox pourrait persister sans être pour autant capable de se répliquer.
« Les caractéristiques de la population impliquée, ainsi que des contacts sexuels multiples, sans préservatif, suggèrent que la transmission interhumaine par contact physique étroit dans des réseaux sexuels joue un rôle clé dans l’épidémie actuelle. D’autres études sont nécessaires pour évaluer la présence, la persistance et la contagiosité du MPXV dans différents fluides corporels », concluent les chercheurs italiens.
Quid de l’infection monkeypox en Australie ?
L’équipe de James McMahon de l’université Monash (Melbourne) rapporte dans Eurosurveillance le cas d’un homme trentenaire VIH+ qui a développé une éruption cutanée dans la région génitale cinq jours après avec avoir eu des rapports sexuels non protégés avec quatre partenaires masculins occasionnels en Europe. Il a développé une fièvre et un malaise trois jours après avoir observé l’apparition d’une lésion sur le pénis et une éruption sur le tronc au cours des cinq jours qui ont suivi. L’éruption s’est ensuite étendue sur le visage et les membres tandis que des croûtes apparaissaient sur les lésions génitales. 
Initialement traité par antibiotiques d’abord pour ce qui semblait être une IST, puis pour une surinfection bactérienne, le patient a ensuite été adressé à l’hôpital. En effet, son médecin traitant avait entre-temps eu vent par les médias de plusieurs cas groupés de monkeypox chez des homosexuels masculins.
Présence de l’ADN du virus monkeypox dans le liquide séminal
Les chercheurs australiens ont établi le diagnostic de monkeypox par PCR et ont séquencé le virus. La séquence est proche de celle du virus monkeypox identifié lors des flambées épidémiques de mai 2022 en Europe et aux États-Unis. 
Particules virales visibles en microscopie électronique. Cas de monkeypox importé en Australie depuis l’Europe, mai 2022. Les flèches rouges pointent vers deux virions. Hammerschlag Y, et al. Eurosurveill.2022;27(22):pii=2200411.
Les virologistes ont réussi à isoler le virus monkeypox à partir des lésions des paumes des mains et de l’abdomen de ce patient et l’ont visualisé au microscopie électronique.
Là encore, font remarquer les chercheurs australiens, la voie de transmission sexuelle est suggérée par la présentation initiale de lésions péniennes, avant la survenue de l’éruption cutanée généralisée. « Cependant, pour établir si le monkeypox peut être transmis sexuellement, il faudra des études de plus grande envergure combinant des analyses cliniques, épidémiologiques et virologiques détaillées, y compris la phylogénie [détermination du degré de parenté génétique] des souches virales transmises », soulignent les auteurs. Et d’ajouter : « on ne sait pas si l’infection par le VIH a contribué ou non à l’évolution clinique du patient, mais il est possible qu’une infection par le VIH avancée ou non contrôlée puisse conduire à un pronostic plus grave ».
L’ensemble de ces publications montre que l’actuelle épidémie de monkeypox signale un changement notable de la transmission du virus hors d’Afrique, avec de profondes implications pour la surveillance et le contrôle de cette maladie virale réémergente.
Marc Gozlan (Suivez-moi sur Twitter, Facebook, LinkedIn, et sur mon nouveau blog ‘Le diabète dans tous états’, consacré aux mille et une facettes du diabète. Déjà 10 billets) 
 * Le diagnostic par PCR en temps réel reposait sur la détection du gène rpo18 du genre Orthopoxvirus, suivie du séquençage des produits de PCR.
** La charge virale est indirectement évaluée par le Ct (Cycle threshold, également appelé Cq) qui est le nombre de cycles d’amplification pour atteindre le seuil de détection lors de la réaction PCR. Plus la valeur du Ct  (ou Cq) est basse et plus il y a de virus dans le prélèvement analysé. Ici, le Cq pour la détection de l’ADN du MPXV était compris entre 27 et 30, ce qui semble être une valeur élevée. Bien que l’on ignore la corrélation entre la valeur de Cq et la valeur de la charge virale du MPXV, les valeurs de Cq enregistrées pourraient rendre difficile l’isolement du virus. Les auteurs soulignent que les valeurs de Cq dans le sperme de ces quatre patients se situaient dans la zone de celles mesurées dans les prélèvements nasopharyngés.
Pour en savoir plus :
Vivancos R, Anderson C, Blomquist P, et al. Community transmission of monkeypox in the United Kingdom, April-May 2022. Euro Surveill. 2022;27(22):pii=2200422. doi: 10.2807/1560-7917.ES.2022.27.22.2200422
Duque M P, Sofia R, João Vieira M, et al. Ongoing monkeypox virus outbreak, Portugal, 29 April to 23 May 2022. Euro Surveill. 2022;27(22):pii=2200424. doi: 10.2807/1560-7917.ES.2022.27.22.2200424

Antinori A, Mazzotta V, Vita S., et al., the INMI Monkeypox Group. Epidemiological, clinical and virological characteristics of four cases of monkeypox support transmission through sexual contact, Italy, May 2022. Euro Surveill. 2022;27(22):pii=2200421.
Hammerschlag Y, MacLeod G, Georgina P, et al. Monkeypox infection presenting as genital rash, Australia, May 2022. Euro Surveill.2022;27(22):pii=2200411.
Minhaj FS, Ogale YP, Whitehill F, et al. Monkeypox Outbreak — Nine States, May 2022. MMWR Morb Mortal Wkly Rep. ePub: 3 June 2022. doi: 10.15585/mmwr.mm7123e1
Sur le web :
Cas de Monkeypox : point de situation au 3 juin 2022. Santé publique France
U.S. Monkeypox 2022: Situation Summary (CDC)
Variole du singe (Orthopoxvirose simienne) (OMS)
Epidemiological update: Monkeypox multi-country outbreak. Summary of Epidemiological update as of 31 May (ECDC)
Variole du singe (Office fédéral de santé publique, Suisse)
 









  CatégoriesDermatologie, Epidémiologie, Virologie 

<article-nb="2022/06/04/19-10">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Des responsables associatifs accueillent positivement l’annonce faite vendredi par Emmanuel Macron, malgré le goût d’inachevé du précédent quinquennat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Emmanuel Macron             Création d’un Conseil national de la refondation : la société civile, prête à se mettre autour de la table, attend des actes      Des responsables associatifs accueillent positivement l’annonce faite vendredi par Emmanuel Macron, malgré le goût d’inachevé du précédent quinquennat.          Par Isabelle Rey-Lefebvre, Mattea Battaglia et Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’annonce, par Emmanuel Macron, vendredi 3 juin, de la création du Conseil national de la refondation associant les forces politiques, économiques, sociales, associatives et des citoyens tirés au sort est, dans l’ensemble, bien accueillie par les acteurs de la société civile. Mais sans enthousiasme débordant pour autant. Les grands débats, les Grenelle et Ségur du précédent quinquennat ont laissé un goût d’inachevé et ont un peu épuisé les bonnes volontés.          Vendredi, dans son entretien à la presse quotidienne régionale, le chef de l’Etat a estimé que les Français étaient « fatigués des réformes qui viennent d’en haut » et s’est engagé à mettre autour de la table, après les élections législatives, de nombreux acteurs pour réfléchir aux « cinq » objectifs du nouveau quinquennat : « l’indépendance (industrielle, militaire, alimentaire…), le plein-emploi, la neutralité carbone, les services publics pour l’égalité des chances et la renaissance démocratique avec la réforme institutionnelle ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour son second quinquennat, Emmanuel Macron se veut moins « Jupiter »                 Les associations de lutte contre la pauvreté se disent partantes. « Après avoir, durant le premier quinquennat, enjambé les corps intermédiaires, il fallait que le président de la République change de méthode et c’est ce qu’il semble faire », estime Christophe Robert, délégué général de la Fondation Abbé Pierre et porte-parole de 64 associations, syndicats et mutuelles groupées dans le Pacte du pouvoir de vivre. « Dès le lendemain de sa réélection, nous avions écrit en ce sens au chef de l’Etat et nous prenons cette annonce comme sa réponse, poursuit-il. Mais il faut, dès les premiers jours, se mettre d’accord sur les objectifs, la réduction des émissions de gaz à effet de serre, la lutte contre la pauvreté et contre la précarité énergétique et la production de logements sociaux, très malmenée depuis cinq ans… Une fois d’accord sur un plan d’actions, nous devons les évaluer et les ajuster dans le long terme. »          « Une bonne approche »          Pour Pascal Brice, président de la Fédération des acteurs de la solidarité (700 associations), « il était temps de changer de méthode et c’est une bonne approche », mais il prévient aussi :  « Elle doit s’ancrer dans les territoires, comme le suggère le chef de l’Etat, et faire confiance aux acteurs, à commencer par les travailleurs sociaux, les bénévoles et les bénéficiaires de ces actions, en leur donnant du “pouvoir d’agir”. »          La réaction des élus de banlieue, par la voix de Thierry Falconnet, maire socialiste de Chenôve (Côte-d’Or) et président de l’association des maires Ville et Banlieue, est, elle, circonspecte : « Est-ce un effet d’annonce à quelques jours de premier tour des élections législatives ?, s’interroge-t-il. Quel sera le rôle de ce Conseil, son périmètre de réflexion et d’action, son fonctionnement et ses objectifs réels ? Si nous sommes bien dans la production de solutions, alors notre association d’élus s’inscrira dans une démarche de coconstruction avec le gouvernement. »        Il vous reste 47.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/04/creation-d-un-conseil-national-de-la-refondation-la-societe-civile-prete-a-se-mettre-autour-de-la-table-attend-des-actes_6128935_823448.html"},"headline":"Cr\u00e9ation d\u2019un Conseil national de la refondation\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 civile, pr\u00eate \u00e0 se mettre autour de la table, attend des actes","dateCreated":"2022-06-04T10:45:53+02:00","datePublished":"2022-06-04T10:45:53+02:00","dateModified":"2022-06-04T14:46:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Des responsables associatifs accueillent positivement l\u2019annonce faite vendredi par Emmanuel Macron, malgr\u00e9 le go\u00fbt d\u2019inachev\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
,{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/359/0/5750/2875/1342/671/60/0/785ea8d_1654326740405-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-11">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ David Taupiac, le candidat socialiste soutenu par la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, affronte la candidate investie par la Nupes de Jean-Luc Mélenchon, Françoise Dubos, dans la 2e circonscription.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Législatives 2022 : dans le Gers, un cas d’école des divisions à gauche      David Taupiac, le candidat socialiste soutenu par la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, affronte la candidate investie par la Nupes de Jean-Luc Mélenchon, Françoise Dubos, dans la 2e circonscription.          Par Daniel Hourquebie(Auch, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h54, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               David Taupiac, candidat PS à l’élection législative et Carole Rolando, suppléante, dans la seconde circonscription du Gers. Le 10 mai 2022.  SEBASTIEN LAPEYRERE /MAXPPP               Local contre national ou imbroglio général. Dans le Gers, l’électeur motivé doit se doter d’un GPS politique particulièrement sensible dans la 2e circonscription (Condom) avant de prendre le chemin des urnes. En plus de ses quatorze candidats – classiques, dissidents et inconnus compris –, la 2e, qui couvre également une partie de l’Armagnac, propose à gauche une configuration unique en France, qui pourrait devenir le cas d’école d’une nouvelle donne politique.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Au départ, elle était réservée au Parti socialiste, au sein de l’accord national de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), dans la continuité des trois mandats exercés par Gisèle Biémouret (Parti socialiste, PS), qui a choisi de ne pas se représenter. David Taupiac, maire de Saint-Clar, préalablement désigné par le PS, devait donc être le candidat de la Nupes. Mais le conseiller régional refuse l’accord avec la Nupes et a finalement été désinvesti par la coalition au profit de Françoise Dubos (La France insoumise, LFI), qui récupère les logos des partis engagés dans l’accord, LFI, Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Parti communiste français (PCF)… et PS. Une décision qui met la députée sortante en colère : « D’autres candidats socialistes ont fait le choix du refus de l’accord mais n’ont pas eu de candidat Nupes contre eux. On pouvait nous laisser tranquilles sur cette circonscription, alors que le PS n’en avait que six réservées en Occitanie, c’est une reddition du PS face à LFI. »          Le « boulevard » qui semblait s’offrir au candidat unique pourrait de ce fait se réduire à une route départementale… même si l’image convient tout à fait à David Taupiac, qui se vit d’abord en élu de proximité dans ce Gers rural. D’autant qu’à droite, Michel Gabas, conseiller départemental et maire d’Eauze (Les Républicains, LR), se retrouve seul en piste. La nouvelle candidate Renaissance-Ensemble Maëva Boursier doit en revanche faire face à la concurrence de Christopher Soccio, cette fois sans étiquette, après avoir été le candidat officiel de La République en marche en 2017.          Accord « pas équilibré »          Pour « être en tête du peloton ou au moins deuxième », les rivaux à gauche ont choisi deux stratégies diamétralement opposées. David Taupiac insiste sur l’implantation locale, alors que Françoise Dubos privilégie l’enjeu national. Le premier, élu bien implanté, est soutenu par le président du conseil départemental, nombre d’élus locaux et Carole Delga, présidente de la région Occitanie, devenue la figure emblématique du refus de l’accord Nupes au nom de la « cohérence politique » à gauche. « Je serai sur place le 7 juin pour apporter tout mon soutien à un candidat légitime, sérieux, ancré localement et qui porte les projets gersois », explique-t-elle au Monde.        Il vous reste 47.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/04/legislatives-2022-dans-le-gers-un-cas-d-ecole-des-divisions-a-gauche_6128950_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans le Gers, un cas d\u2019\u00e9cole des divisions \u00e0 gauche","dateCreated":"2022-06-04T14:54:14+02:00","datePublished":"2022-06-04T14:54:14+02:00","dateModified":"2022-06-04T15:28:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Parti socialiste","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"David Taupiac, le candidat socialiste soutenu par la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, affronte la candidate investie par la Nupes de Jean-Luc M\u00e9lenchon, Fran\u00e7oise Dubos, dans la 2e circonscription.","author":[{"@type":"Person","name":"Daniel Hourquebie","description":"Auch, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/152/0/2868/1434/1342/671/60/0/14f8bdd_1654343043029-candidaturetaupiacps024.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-12">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ A l’occasion du tournoi de Roland-Garros, où se sont affrontés les meilleurs mondiaux de la discipline, la Fédération française de tennis organisait, vendredi, une journée de découverte pour sensibiliser le public et susciter des vocations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Médecine         Tennis-fauteuil : deux rebonds et plein de promesses   Chronique        Sandrine Cabut        A l’occasion du tournoi de Roland-Garros, où se sont affrontés les meilleurs mondiaux de la discipline, la Fédération française de tennis organisait, vendredi, une journée de découverte pour sensibiliser le public et susciter des vocations.   Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 15h55    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Ils pratiquent un tennis parmi les plus spectaculaires, et gagnent enfin en reconnaissance. Pour la première fois dans l’histoire de Roland-Garros, des joueurs de tennis-fauteuil ont disputé leur match sur le court Philippe-Chatrier. C’est dans cette arène mythique que s’est jouée, samedi 4 avril en fin de matinée, la finale dames entre les têtes de série numéros 1 et 2, la néerlandaise Diede de Groot et la japonaise Yui Kamiji. Diede de Groot a gagné (6-4, 6-1), empochant, à 25 ans, son troisième titre sur la terre battue parisienne. Les deux joueuses s’affrontent aussi en finale du double dames tennis-fauteuil.          Chez les hommes, le Japonais Shingo Kunieda (38 ans), légende du tennis-fauteuil, déjà titulaire de sept titres à Roland-Garros en simple dans sa catégorie, est venu à bout de l’Argentin Gustavo Fernandez, de dix ans son cadet, en trois sets (6-2, 5-7, 7-5) après plus de 2 h 30 de match.          La veille, les deux hommes avaient déjà montré leur talent au public (trop clairsemé) du Chatrier, en remportant ensemble la demi-finale du double messieurs, face à la paire française Stéphane Houdet - Nicolas Peifer, sur le score de 7-6, 6-1. En finale, l’Argentin et le Japonais sont opposés à un duo britannique, Alfie Hewett et Gordon Reid.          Echanges, bonne humeur et franche rigolade          Au-delà de cette meilleure mise en lumière des compétiteurs en fauteuil (qui s’est traduite aussi lors de l’édition 2022 de Roland-Garros par un plus grand nombre de participants dans les épreuves de simple dames et messieurs : 12 contre 8 jusqu’ici), le tournoi a été, comme depuis quelques années, l’occasion de faire connaître plus largement la discipline, avec une journée découverte « Tous en fauteuil ».          Ce vendredi 3 juin, à deux pas du Suzanne-Lenglen, sur la terre battue du court numéro 9, transformé en quatre mini-courts, ils étaient nombreux à venir s’essayer au tennis-fauteuil : enfants et adultes de tous âges, valides ou atteints d’un handicap.          L’opportunité d’échanges dans tous les sens du terme, dans la bonne humeur et parfois même une franche rigolade. Certains maîtrisent les gestes du tennis, mais peinent à gérer en même temps le fauteuil pour aller vers la balle, quand d’autres virevoltent avec leur « véhicule » de tous les jours, mais sont un peu empruntés avec une raquette de tennis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le tennis-fauteuil français en quête d’une plus grande professionnalisation                 « Raquette en main », rappelle un des professeurs présents à un jeune, qui a eu le réflexe de la poser sur ses genoux pendant qu’il poussait son fauteuil avec ses deux mains pour avancer vers la balle. On comprend vite l’intérêt d’un possible deuxième rebond, principale particularité du tennis-fauteuil en termes de règles.        Il vous reste 61.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/04/tennis-fauteuil-deux-rebonds-et-plein-de-promesses_6128953_1650684.html"},"headline":"Tennis-fauteuil\u00a0: deux rebonds et\u00a0plein de promesses","dateCreated":"2022-06-04T15:54:04+02:00","datePublished":"2022-06-04T15:54:04+02:00","dateModified":"2022-06-04T15:55:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["M\u00e9decine","Sciences"],"description":"A l\u2019occasion du tournoi de Roland-Garros, o\u00f9 se sont affront\u00e9s les meilleurs mondiaux de la discipline, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis organisait, vendredi, une journ\u00e9e de d\u00e9couverte pour sensibiliser le public et susciter des vocations.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/660/0/7924/3962/1342/671/60/0/7f5af98_1654260376298-000-32br9fh.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-13">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Un collectif rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux doit manifester dimanche 5 juin contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la région espagnole, la plus densément équipée du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Espagne             En Galice, des écologistes protestent contre « l’invasion éolienne »      Un collectif rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux doit manifester dimanche 5 juin contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la région espagnole, la plus densément équipée du pays.          Par Sandrine Morel(Saint-Jacques-de-Compostelle (Espagne), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h58    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A La Baña, commune agricole de 3 500 habitants située à 30 kilomètres au nord de Saint-Jacques de Compostelle, Nely Pisco a préparé la pancarte qu’elle brandira lors de la manifestation prévue ce dimanche 5 juin dans la capitale de la région contre « l’invasion éolienne ». « A cause du capital, on nous chasse de nos terres » est le mot d’ordre choisi par cette enseignante et conductrice de bus, présidente de l’association Fonte Seca, créée en 2020 pour lutter contre la prolifération des projets de parcs éoliens dans la région. « On va mettre des moulins de 220 mètres de haut à 500 mètres de nos maisons, le minimum fixé par la loi, lance, en colère, cette mère de deux enfants, qui possède des terrains forestiers plantés d’eucalyptus menacés d’expropriation, des champs de maïs et quelques cochons et poules. Le pire est l’eau : nous buvons directement une eau de source pure et non traitée, ici. Or, pour installer ces gigantesques aérogénérateurs, les fondations couperont forcément le cours d’eau. »          Dans sa commune, pas moins de six projets de parcs éoliens ont été déposés ces dernières années, représentant une quarantaine d’aérogénérateurs. « Au total, près de 60 % de la surface totale de La Baña est affectée. C’est insensé. Aussi bien à cause du stress que cela provoquera pour le bétail, que des problèmes cardiaques et neurologiques pour les riverains, qui subiront le vrombissement infernal et constant des pales. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Electricité : la libéralisation du marché européen suscite des critiques                 Organisée par la plate-forme « Eoliennes, comme ça non », rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux, la manifestation de dimanche à Saint-Jacques de Compostelle, dernière d’une liste qui ne cesse de s’allonger en Espagne, a choisi pour slogan « Nous avons des alternatives ». « Nous ne sommes pas contre les éoliennes, nous demandons simplement une planification rationnelle de ces installations et un changement de modèle qui priorise d’abord l’efficience et l’économie énergétique », explique Belen Rodriguez, porte-parole de la principale association écologiste de Galice, créé en 1974, Adega. « En Galice, les éoliennes sont devenues invasives : il y a plus de 300 projets en attente, en ce moment, du fait de la manne attendue des fonds du plan de relance Next Generation. Or ils ne sont pas inoffensifs pour l’environnement, que ce soit parce que d’immenses zones d’agriculture et d’élevage extensifs seront affectées, mais parce qu’ils menacent des espèces et une biodiversité nécessaire, elles aussi, pour faire face au défi climatique », poursuit-elle.        Il vous reste 52.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/04/en-galice-des-ecologistes-protestent-contre-l-invasion-eolienne_6128940_3244.html"},"headline":"En Galice, des \u00e9cologistes protestent contre \u00ab\u00a0l\u2019invasion \u00e9olienne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T11:58:58+02:00","datePublished":"2022-06-04T11:58:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Espagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","International","Europe","Espagne"],"description":"Un collectif rassemblant plus de 180 associations \u00e9cologistes, organisations syndicales et \u00e9lus locaux doit manifester dimanche 5\u00a0juin contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la r\u00e9gion espagnole, la plus dens\u00e9ment \u00e9quip\u00e9e du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Saint-Jacques-de-Compostelle (Espagne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/302/0/3500/1750/1342/671/60/0/9a2b1bf_ggg-bs06-spain-economy-inflation-0511-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-14">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Un quart des espèces de bourdons européennes, un groupe de pollinisateurs parmi les plus importants, est menacé d’extinction.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Glyphosate             Le glyphosate altère la reproduction des bourdons      Un quart des espèces de bourdons européennes, un groupe de pollinisateurs parmi les plus importants, est menacé d’extinction.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 10h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un bourdon recueille le pollen d’une fleur de rhododendron dans un jardin à l’extérieur de Moscou, le 1er juin 2021.  YURI KADOBNOV / AFP               La controverse sur le glyphosate n’a, jusqu’à présent, guère porté que sur sa sécurité sanitaire, pour les travailleurs agricoles et les consommateurs. Une équipe de chercheurs allemands de l’université de Constance et de l’institut Max-Planck éclaire le débat sur ses effets environnementaux.          Dans une étude publiée vendredi 3 juin dans Science, la biologiste Anja Weidenmüller et ses coauteurs montrent pour la première fois que le célèbre herbicide – le pesticide de synthèse le plus utilisé au monde –, altère la capacité des colonies de bourdons terrestres (Bombus terrestris) à réguler la température de leur nid. Un effet qui ne survient que lorsque ces pollinisateurs subissent un stress alimentaire et qui menace leur capacité de reproduction.          Au laboratoire, les chercheurs ont coupé en deux une quinzaine de colonies. Dans chacune d’elles, une moitié était exposée par l’alimentation à des faibles niveaux de glyphosate – comparables à ceux rencontrés dans l’environnement –, l’autre moitié servant de témoin. Les chercheurs ont ensuite simulé une situation de stress en réduisant les ressources alimentaires disponibles, situation fréquente dans les paysages agricoles, en particulier lorsque le désherbage à grande échelle détruit la flore adventice.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le glyphosate franchit une étape-clé vers sa réautorisation en Europe                 Ils ont alors constaté un affaissement de la capacité des insectes à garder leur nid à une température supérieure à 28 °C. Or les larves de ces insectes ne se développent correctement qu’entre 28 °C et 35 °C. « Ne serait-ce qu’à 25 °C, leur taux de survie baisse de 17 % et le taux de développement chute de plus de 50 % par rapport au taux optimal », écrivent les chercheurs.          Menaces d’extinction          Selon les mesures des chercheurs, l’exposition au glyphosate peut ainsi faire chuter de 25 % le temps de l’incubation pendant lequel les insectes parviennent à maintenir leur nid dans l’étroite bande de températures permettant à leur progéniture de se développer. « Nos résultats montrent un impact important, surtout lorsque les températures ambiantes sont basses, écrivent les auteurs. Cela suggère que les effets du glyphosate sur la colonie peuvent être particulièrement puissants au début du printemps, lorsque les reines solitaires élèvent leur première couvée seules, et dans la phase précoce du développement de la colonie, lorsque les colonies sont encore petites. » L’exposition à long terme, ajoutent-ils, pourrait ainsi avoir « des conséquences importantes » sur le succès reproductif des insectes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux critiques, l’expertise européenne sur le glyphosate est reportée à 2023                 Ces résultats sont d’autant plus importants qu’environ un quart des espèces de bourdons européennes sont menacées d’extinction, et que ces insectes forment un groupe de pollinisateurs parmi les plus importants, autant nécessaires à la reproduction de nombreuses espèces de fleurs sauvages qu’au maintien et aux rendements de certaines productions alimentaires.        Il vous reste 41.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/04/le-glyphosate-altere-la-reproduction-des-bourdons_6128933_3244.html"},"headline":"Le glyphosate alt\u00e8re la reproduction des bourdons","dateCreated":"2022-06-04T10:41:27+02:00","datePublished":"2022-06-04T10:41:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Glyphosate"],"keywords":["Sciences","Plan\u00e8te","Glyphosate"],"description":"Un quart des esp\u00e8ces de bourdons europ\u00e9ennes, un groupe de pollinisateurs parmi les plus importants, est menac\u00e9 d\u2019extinction.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/269/0/3000/1500/1342/671/60/0/4a22ced_1654271215614-000-9b74tu.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Glyphosate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/glyphosate/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-15">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les élections locales organisées dimanche 4 juin sont l’occasion pour le pays de renouer avec le multipartisme, en dépit du climat d’intimidation entretenu par le régime de Hun Sen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Cambodge             Au Cambodge, la résurrection éclair de l’opposition      Les élections locales organisées dimanche 4 juin sont l’occasion pour le pays de renouer avec le multipartisme, en dépit du climat d’intimidation entretenu par le régime de Hun Sen.          Par Adrien Le Gal         Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des militants du Candlelight Party, samedi 21 mai, à Phnom Penh.  HENG SINITH / AP               Une foule d’opposants vêtus de blanc, brandissant des drapeaux et défilant dans le centre de Phnom Penh sans être inquiétés par la police : la scène est inédite au Cambodge depuis cinq ans. Le pays, qui organise ses élections municipales dimanche 4 juin, renoue timidement avec le multipartisme, suspendu de fait avec l’interdiction, en 2017, de la principale formation d’opposition, le Parti du sauvetage national du Cambodge (PSNC). Le premier ministre Hun Sen, qui règne sans partage depuis 1985, avait alors brutalement interrompu le fonctionnement démocratique du royaume, redoutant de voir son Parti du peuple cambodgien (PPC) être dépassé par son concurrent lors des législatives de 2018.          La campagne, certes, se déroule sans la participation des principales figures de l’opposition historiques. La plupart, comme leur chef de file Sam Rainsy, vivent en exil, sous le coup de multiples condamnations en justice motivées politiquement. Leur passeport ayant été annulé, ils n’ont pas été autorisés à rejoindre leur pays, y compris pour assister à leur propre procès. D’autres, comme Kem Sokha, sont actuellement jugés pour « trahison » lors d’un procès visant 130 personnalités, et gardent prudemment leurs distances.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Cambodge, un procès géant s’est ouvert contre des opposants                 Cela n’a pas empêché des opposants de moindre envergure de ressusciter une formation d’opposition, utilisant la coquille juridique d’un ancien parti politique créé par Sam Rainsy, le rebaptisant « Candlelight Party » et conservant son ancien symbole, la bougie. En quelques mois, celui-ci s’est structuré et imposé dans le paysage cambodgien, au point de parvenir à présenter des candidats dans la quasi-totalité des communes du pays, y compris les plus reculées. Il a par ailleurs reçu le soutien de nombreuses personnalités d’opposition, comme le syndicaliste Rong Chhun, libéré de prison en novembre 2021 après seize mois de détention, ou le moine et militant des droits humains But Buntenh, connu pour son activisme sur les réseaux sociaux.          De faibles chances de succès          Mais les chances de succès électoral sont faibles pour l’opposition, privée de ses tribuns charismatiques et qui a subi de nombreuses pressions et intimidations lors de la campagne. Surtout, les opposants sont divisés quant à l’opportunité de participer à ces municipales, redoutant de cautionner un scrutin jugé inéquitable. Seng Theary, militante américano-cambodgienne des droits humains, une des principales accusées dans le cadre du procès géant pour « trahison », refuse ainsi de soutenir le Candlelight Party. « Les élections sont utilisées par les régimes répressifs non seulement pour se légitimer, mais aussi pour durer davantage, estime-t-elle. Elles leur permettent aussi d’obtenir des informations détaillées sur les poches de résistance dans le pays, puis de les combattre en utilisant le bâton ou la carotte. »        Il vous reste 19.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/au-cambodge-la-resurrection-eclair-de-l-opposition_6128931_3210.html"},"headline":"Au Cambodge, la r\u00e9surrection \u00e9clair de l\u2019opposition","dateCreated":"2022-06-04T10:23:47+02:00","datePublished":"2022-06-04T10:23:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cambodge"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cambodge"],"description":"Les \u00e9lections locales organis\u00e9es dimanche 4\u00a0juin sont l\u2019occasion pour le pays de renouer avec le multipartisme, en d\u00e9pit du climat d\u2019intimidation entretenu par le r\u00e9gime de Hun Sen.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien Le Gal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/647/0/8056/4028/1342/671/60/0/047ba60_059a0a52406340b69c9c9b4a762e4715-059a0a52406340b69c9c9b4a762e4715-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cambodge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cambodge/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-16">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le président de l’Union africaine, le chef d’Etat sénégalais Macky Sall, s’est dit « rassuré » après sa rencontre, vendredi, avec le président russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Union africaine             Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique      Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le président de l’Union africaine, le chef d’Etat sénégalais Macky Sall, s’est dit « rassuré » après sa rencontre, vendredi, avec le président russe.          Par Christophe Châtelot         Publié aujourd’hui à 04h22, mis à jour à 10h57    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de l’Union africaine, le chef d’Etat sénégalais Macky Sall, et le président russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre à Sotchi (Russie), le 3 juin 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AP               Il n’y a pas eu d’accord, à proprement parler, entre Russes et Africains. Mais, a minima, le président sénégalais a ramené de sa rencontre avec Vladimir Poutine un lot de promesses. Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine (UA), s’est rendu, vendredi 3 juin, à Sotchi, station balnéaire des rives d’une mer Noire soumise en partie au blocus belliqueux de la marine russe, pour demander à Vladimir Poutine « de prendre conscience que les pays [africains] sont des victimes de cette crise au plan économique ».          Cent jours après le début de la guerre déclenchée contre l’Ukraine, au terme de trois heures d’entretien avec le dirigeant russe, Macky Sall, accompagné du président de la commission de l’UA, le Tchadien Moussa Faki Mahamat, est officiellement reparti « rassuré et très heureux des échanges ». Il a trouvé le président russe « engagé et conscient que la crise et les sanctions créent de sérieux problèmes aux économies faibles, comme les économies africaines ». « Les sanctions » sont celles appliquées contre l’agresseur russe par l’Union européenne et les Etats-Unis – essentiellement – et dont l’opportunité divise les 55 pays membres de l’Union africaine.          La plupart d’entre eux, pourtant, subissent de plein fouet les conséquences de cette guerre lointaine. Et il y a urgence. Entre 2018 et 2020, le continent africain importait de Russie et d’Ukraine près de la moitié de sa consommation de blé. Selon les chiffres de la Banque africaine de développement, les prix de cette céréale ont grimpé d’environ 45 % depuis le début de l’année.                           Lire aussi :  Pourquoi les prix du blé flambent-ils ?                 A cette augmentation liée à la rupture d’approvisionnement en raison du conflit s’ajoute, effet collatéral de la guerre, la flambée du prix de l’énergie. Elle renchérit les coûts de transport de tout bien importé. Comble de malheur pour les pays du Sahel et de la Corne de l’Afrique, une sécheresse inédite depuis une vingtaine d’années les frappe, amaigrissant des cheptels jusqu’à la mort et réduisant à néant des récoltes dans certaines régions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le spectre de la famine plane sur la Corne de l’Afrique                 « Ouragan de famines »          Dès la mi-mars, soit trois semaines seulement après le début de l’offensive russe, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, avait tiré la sonnette d’alarme. Il disait craindre un « ouragan de famines » dans les pays les plus vulnérables, situés pour la plupart en Afrique. Il redoutait alors « l’effondrement du système alimentaire mondial ».          Depuis lors, la situation ne s’est guère améliorée. Le 21 mai, à Genève, Jens Larkey, porte-parole du Bureau de la coordination des affaires humanitaires des Nations unies (OCHA), estimait ainsi que 7,7 millions d’enfants de moins de 5 ans risquaient de souffrir de malnutrition au Sahel. Au total, dans cette vaste région subsaharienne courant, d’ouest en est, du Sénégal à la Somalie, quelque 18 millions de personnes sont en état d’insécurité alimentaire aiguë. Or, selon la directrice générale de l’Organisation mondiale du commerce (OMC), Ngozi Okonjo-Iweala, environ 25 millions de tonnes de céréales ukrainiennes sont stockées et bloquées. Vingt-cinq autres millions de tonnes pourraient être récoltées au mois de juin.        Il vous reste 46.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/04/vladimir-poutine-promet-de-faciliter-l-exportation-du-ble-ukrainien-vers-l-afrique_6128899_3212.html"},"headline":"Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique","dateCreated":"2022-06-04T04:22:56+02:00","datePublished":"2022-06-04T04:22:56+02:00","dateModified":"2022-06-04T10:57:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Union africaine"],"keywords":["Monde","International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine","Union africaine","Le Monde Afrique"],"description":"Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine, le chef d\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, s\u2019est dit \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa rencontre, vendredi, avec le pr\u00e9sident russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4512913_7851036f64514cdebfaeefd15f0ffeb6-7851036f64514cdebfaeefd15f0ffeb6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union africaine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-africaine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/04/19-17">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ S’il souhaite rester dans la maison, donc bénéficier du droit viager au logement, le conjoint survivant doit le faire savoir à ses cohéritiers dans un délai d’un an. Et mieux vaut l’écrire noir sur blanc…
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Argent & Placements       Famille         Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Chronique            Rafaële Rivais        S’il souhaite rester dans la maison, donc bénéficier du droit viager au logement, le conjoint survivant doit le faire savoir à ses cohéritiers dans un délai d’un an. Et mieux vaut l’écrire noir sur blanc…   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Lorsqu’un époux décède, sa veuve, propriétaire en partie seulement du logement familial, peut craindre d’être mise à la porte si les cohéritiers veulent vendre. Pour lui permettre d’y rester, jusqu’à sa propre mort, la loi du 3 décembre 2001, relative aux droits du conjoint survivant, a institué un « droit viager au logement ». Ce droit, qui s’impute sur sa part de la succession, n’est pas automatique : la veuve doit « manifester la volonté » d’en bénéficier, dans un délai d’un an après le décès.            Las, la loi (transposée à l’article 765-1 du code civil) ne dit pas de quelle manière elle doit le faire, ce qui est source de contentieux, comme le rappelle l’affaire suivante.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le logement acheté en commun, sujet de crispation pour les ex-conjoints                   En 2012, soit deux ans après le décès de son mari, Christiane X, seconde épouse de celui-ci, est assignée par son beau-fils. Il demande qu’elle soit condamnée à quitter la maison familiale, qu’elle détient pour moitié, mais qu’il veut vendre, afin de récupérer des liquidités. Il affirme qu’elle n’a pas, dans le délai légal, manifesté sa volonté de bénéficier de son droit viager.            Un maintien dans les lieux « équivoque »            Mme X répond qu’en demeurant dans cette maison, elle a formulé une demande « tacite » de bénéficier de ce droit. Une cour d’appel lui donne raison, mais le fils se pourvoit en cassation. Son avocat, Me Jean de Salve de Bruneton, soutient que « le seul maintien dans les lieux ne caractérise pas la manifestation de volonté », parce qu’il est « équivoque ». Il peut en effet signifier que la veuve a opté pour le « droit temporaire au logement », lui aussi créé par la loi de 2001, mais ne devant lui conférer la jouissance gratuite des lieux que pendant un an.              La jurisprudence ne permet alors guère de s’y retrouver ; le 13 février 2019 (18-10.171), la Cour de cassation a censuré une juridiction qui n’avait pas permis à une veuve, Mme Z, de se maintenir dans son appartement. Elle a fait observer que, d’une part, Mme Z en avait manifesté la volonté dans l’assignation qu’elle avait adressée à son beau-fils, afin d’obtenir le partage judiciaire de la succession, et que, d’autre part, elle s’était maintenue dans les lieux. Elle n’a toutefois pas précisé si, pris séparément, chacun de ces éléments permettait de reconnaître la manifestation de la volonté de bénéficier du droit viager.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mariage sous le régime de la séparation de biens : que se passe t-il pour le logement familial en cas de divorce ?                   Certains commentateurs ont suggéré que seul leur cumul l’autorisait. C’est la thèse que soutient Me de Salve de Bruneton. Avec succès : le 2 mars (2022, 20-16.674), la cour juge que la manifestation de volonté « ne peut résulter du seul maintien dans les lieux ». Ce qui exclut, malheureusement pour Mme X, qu’elle puisse rester dans sa maison. Les conjoints qui souhaitent jouir de leur domicile jusqu’à leur décès ont intérêt à l’écrire noir sur blanc, aux héritiers ou au notaire. Dans une lettre qu’ils expédieront en recommandé, avec accusé de réception.                   Rafaële Rivais          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/06/04/succession-la-veuve-le-beau-fils-et-le-logement-familial_6128904_1657007.html"},"headline":"Succession\u00a0: la veuve, le beau-fils et le logement familial","dateCreated":"2022-06-04T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-04T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-06-04T06:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Famille"],"keywords":["Logement","Justice","Police et justice","\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","Famille","Vie quotidienne","Immobilier","Argent & Placements"],"description":"S\u2019il souhaite rester dans la maison, donc b\u00e9n\u00e9ficier du droit viager au logement, le conjoint survivant doit le faire savoir \u00e0 ses coh\u00e9ritiers dans un d\u00e9lai d\u2019un an. Et mieux vaut l\u2019\u00e9crire noir sur blanc\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/409/0/4993/2496/1342/671/60/0/5a5b279_1653986283645-pns-3926754.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/04/19-18">
<filnamedate="20220604"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220604"><AAMMJJHH="2022060419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Fin mai, un exercice de lutte contre la désinformation russe et chinoise a réuni plus de 80 participants et mobilisé quatre pays, à Helsinki, capitale d’un Etat en pointe face aux tentatives de déstabilisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elon Musk et Jamie Dimon, Cassandre de l’économie américaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Eric Vuillard Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Chronique  Article réservé à nos abonnés George Steiner, Pierre-Henri Castel, René Guénon : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Boys », saison 3 : pour en finir avec les superhéros                   Culture Trafic d’antiquités : Jean-Luc Martinez démis d’une partie de ses fonctions d’ambassadeur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les crêpiers craignent la pénurie de sarrasin                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Finlande             En Finlande, la riposte des démocraties s’organise face aux menaces hybrides      Fin mai, un exercice de lutte contre la désinformation russe et chinoise a réuni plus de 80 participants et mobilisé quatre pays, à Helsinki, capitale d’un Etat en pointe face aux tentatives de déstabilisation.          Par Anne-Françoise Hivert(Helsinki (envoyée spéciale))         Publié aujourd’hui à 03h44, mis à jour à 08h44    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            