<FILE-date="2022/08/17/18">

<article-nb="2022/08/17/18-1">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Non revendiquées officiellement, deux attaques de sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée unilatéralement en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée   Éditorial   Le Monde    Non revendiquées officiellement, deux attaques de sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée unilatéralement en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.   Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Près de six mois après le déclenchement de l’agression russe contre l’Ukraine, la détermination du président Volodymyr Zelensky demeure intacte. Cette guerre, imposée par un envahisseur bien plus puissant que sa victime, reste pourtant particulièrement difficile dans le Donbass, où le rouleau compresseur russe, après l’échec cuisant de son offensive initiale sur Kiev, ne cesse d’avancer, même très laborieusement.            Coup sur coup, deux attaques de sites militaires russes en Crimée viennent pourtant de montrer que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Ces coups tactiques, non revendiqués officiellement, ne présument en rien d’une offensive dont l’armée ukrainienne reste totalement incapable en l’état. Mais ils traduisent la volonté d’élargir les options militaires, d’afficher une stratégie de reconquête et de livrer également bataille sur le terrain des symboles.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique                   Ces attaques réinscrivent en effet le conflit en cours dans le récit ukrainien, qui fixe le début de l’agression non pas au 24 février 2022, mais huit ans plus tôt, le 27 février 2014, avec le lancement des opérations militaires russes dans la péninsule, base de la flotte russe de la mer Noire. Ces dernières allaient déboucher sur une annexion unilatérale qu’un référendum controversé tenterait de recouvrir d’un voile de légitimité. L’Organisation des Nations unies ne l’a jamais reconnue.             

<article-nb="2022/08/17/18-2">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Cette demande établie par le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, vient s’ajouter aux inquiétudes et aux risques que fait peser la présence russe sur la sécurité du site.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique Cette demande établie par le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, vient s’ajouter aux inquiétudes et aux risques que fait peser la présence russe sur la sécurité du site.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:48   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Désolée d’insister, mais j’aimerais savoir si la Croix Rouge a pu se rendre sur le site de la prison d’Olinevka, bombardée (?) fin juillet et où sont morts plus de cinquante combattants ukrainiens . Plus personne n’en parle… Merci de votre précieux travail.    Rosas         Bonjour Rosas,          Nous n’allons pas pouvoir vous répondre car la Croix-Rouge n’a plus communiqué sur le sujet depuis début août, lorsqu’elle a annoncé ne pas avoir reçu d’autorisation de la part des Russes pour se rendre à Olenivka, contrairement à ce qu’affirmait Moscou. Lundi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus par téléphone et ont évoqué la question de la prison d’Olenivka, où l’ONU a annoncé vouloir mener une enquête. Aucun de ces deux responsables n’a donné plus de détails.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous devons nous préparer à tous les scénarios », avertit Kiev        L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios » pour la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les troupes russes et visée par des bombardements répétés, a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien, Denys Monastyrsky.          Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de ces bombardements, qui ont ciblé la plus grande centrale nucléaire d’Europe, sous contrôle de l’armée russe depuis mars, faisant resurgir le spectre d’une catastrophe majeure en Europe.          « Personne ne pouvait prévoir que les troupes russes allaient tirer sur des réacteurs nucléaires à l’aide de chars. C’était du jamais vu », a accusé Denys Monastyrsky lors d’un déplacement à Zaporijia, ville du sud de l’Ukraine située à une cinquantaine de kilomètres à vol d’oiseau de la centrale.          Après avoir assisté à des exercices de premiers secours en cas d’accident nucléaire, il a déclaré : « Nous devons nous préparer à tous les scénarios possibles », accusant la Russie d’être un « Etat terroriste (…). Tant que la Russie contrôle la centrale nucléaire de Zaporijia, il y a de gros risques ».                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie sous pression en Crimée après deux attaques l’ayant visée loin du front        Deux attaques ayant récemment visé des installations militaires russes en Crimée montrent la capacité de l’Ukraine à frapper loin de la ligne de front et perturber la logistique russe, mettant Moscou sous pression huit ans après l’annexion de cette péninsule.          L’armée russe a, fait exceptionnel, reconnu que la plus récente des explosions survenues, celle de mardi dans un dépôt de munitions près du village de Djankoï, dans le nord de la Crimée, était le fait d’un « acte de sabotage ».          Cette explosion avait été précédée une semaine auparavant par une attaque ayant ciblé l’aérodrome militaire de Saky, dans l’ouest de la péninsule, qu’un responsable ukrainien, sous couvert d’anonymat, a décrit comme une « opération spéciale de sabotage bien préparée ».          Si Kiev n’a pas reconnu officiellement sa responsabilité dans ces deux attaques, le conseiller de la présidence Mykhaïlo Podoliak ayant évoqué une « démilitarisation en action » de la Crimée, une référence à la terminologie utilisée par la Russie pour justifier son invasion de l’Ukraine déclenchée le 24 février. D’autres responsables comme le ministre de la défense, Oleksiï Reznikov, ont préféré ironiser, suggérant que ces déflagrations avaient été le résultat de cigarettes mal éteintes, une plaisanterie devenue virale en Ukraine.                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              41 % des établissements scolaires ukrainiens pourraient rouvrir en septembre        Le ministre de l’éducation et des sciences ukrainien, Serhiy Shkarlet, a fait savoir mercredi sur Telegram, à deux semaines de la rentrée scolaire, que 41 % des établissements scolaires pourraient rouvrir en septembre.          « La chose la plus importante pour nous est de créer les conditions les plus sûres possibles dans les établissements d’enseignement pour tous les participants au processus éducatif », a souligné le ministre, avant de préciser qu’« environ 41 % des établissements » pourront rouvrir à la rentrée.          Toutefois, « afin de fournir des services éducatifs de haute qualité aux élèves qui n’ont pas la possibilité d’étudier en présentiel », le ministère « travaille avec des partenaires pour mettre à jour le contenu et fournir aux enseignants les dispositifs nécessaires à l’enseignement à distance », a souligné Serhiy Shkarlet.                    16:10   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’AIEA        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a déclaré mercredi qu’il était « urgent » de permettre à l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’inspecter la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, sous contrôle russe, autour de laquelle frappes et affrontements se multiplient.          La centrale, la plus grande d’Europe, a été prise au début de mars par les troupes russes. « Cela constitue une grave menace pour la sécurité, qui augmente les risques d’accident ou d’incident nucléaire (…). Il est urgent d’autoriser une inspection de l’AIEA et d’obtenir le retrait de toutes les forces russes » du site, a estimé M. Stoltenberg, lors d’une conférence de presse.                    16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre cargos ont quitté les ports de la mer Noire d’Odessa et de Tchornomorsk        Quatre navires transportant des produits agricoles, notamment de l’huile de tournesol et du maïs, ont quitté les ports ukrainiens, selon l’agence de presse turque Anadolu.          Citant le ministère de la défense nationale turc, l’agence a déclaré que les navires avaient quitté les ports d’Odessa et de Tchornomorsk mercredi matin. Ils transportaient de la farine de tournesol, de l’huile de tournesol et du maïs, a-t-elle ajouté.          Mardi, le premier navire à quitter l’Ukraine transportant du blé dans le cadre d’un accord d’exportation de céréales conclu au cours du mois dernier a accosté en Syrie. Depuis le 1er août, 21 navires au total transportant des produits agricoles ont quitté l’Ukraine.                    15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine menace de démanteler un pont reliant la Russie continentale à la Crimée        L’Ukraine a menacé, mercredi, de démanteler le pont de Kertch, construit à grands frais par Moscou pour connecter la Russie à la péninsule annexée de Crimée, où ont eu lieu plusieurs explosions sur des bases militaires russes.          « Ce pont est une structure illégale et l’Ukraine n’a pas donné sa permission pour sa construction. Il porte préjudice à l’écologie de la péninsule et doit donc être démantelé. Peu importe comment : volontairement ou non », a écrit sur Telegram le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak.          Le pont de Kertch, inauguré par le président russe, Vladimir Poutine, en mai 2018, a représenté un chantier colossal de deux ans pour bâtir les 19 kilomètres reliant la Russie continentale à la Crimée et désenclaver la péninsule quatre ans après son annexion.          Cette menace voilée de M. Podoliak intervient après une série d’explosions survenues en Crimée, que la Russie utilise comme base arrière logistique pour son invasion de l’Ukraine lancée le 24 février.          Mardi, une attaque a visé un dépôt de munitions sur une base militaire située près de Djankoï, dans le nord de la Crimée, Moscou évoquant un « acte de sabotage » sans pour autant en désigner les responsables. Une semaine auparavant, des explosions étaient survenues sur l’aérodrome militaire russe de Sayi, dans l’ouest de la péninsule, faisant un mort et plusieurs blessés.          Si l’Ukraine n’a pas revendiqué ces attaques, ses responsables n’ont pas manqué d’ironiser en suggérant que ces incidents étaient dus à des cigarettes mal éteintes ou à un piètre respect des normes en vigueur contre les incendies.                    15:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde » : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée        Non revendiquées officiellement, les deux attaques menées sur des sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                                 14:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un sauveteur du ministère ukrainien des situations d’urgence assiste à un exercice dans la ville de Zaporijia, le 17 août 2022, simulant un incident nucléaire dans la centrale située près de la ville. DIMITAR DILKOFF / AFP                     13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Refusant de coopérer avec les Russes, une maire de l’oblast de Kherson a été enlevée, selon l’administration locale        La maire de Verkhnii Rohatchyk, dans l’oblast de Kherson, Svitlana Korotun, a été enlevée par les forces russes, a annoncé sur Telegram un porte-parole ukrainien de la région, Yuri Sobolevsky.          Mardi, « vers 11 heures, Svitlana Korotun, maire de Verkhnii Rohatchyk, a été enlevée à son domicile. Elle a été emmenée vers une destination inconnue, probablement à Kakhovka », a affirmé M. Sobolevsky. Selon lui, elle avait refusé toutes les offres de coopération avec les forces russes.                    12:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Yuriy – le prénom a été changé – est l’un de ces hommes dont l’armée ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voilà, ce brun aux cheveux courts âgé de 28 ans et adepte de musculation a décidé de fuir. Cela fait déjà un moment que ce père de famille a quitté Kiev dans l’espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, réfugiés depuis mars au Portugal.          « J’ai déjà essayé de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l’eau. J’ai aussi essayé à pied par les montagnes, mais un vieux rencontré dans un village a menacé de me dénoncer si je ne faisais pas demi-tour », raconte sans difficulté cet artisan. Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les hommes ayant entre 18 et 60 ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays.          « Ma famille a besoin d’argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien », assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu’une autre raison, plus intime, le pousse à déserter. « Quand tes enfants que tu n’as pas vus depuis longtemps t’appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que ça fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit ça, c’est différent, se justifie-t-il. Personne ne m’a critiqué dans mon entourage. »          Vous pouvez lire la suite dans l’article ci-dessous :                    Lire aussi :  A la frontière roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont décidé de ne pas se battre                       11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien demande aux habitants des zones occupées de ne pas s’approcher des bases militaires russes        Dans son adresse quotidienne, mardi, le président ukrainien a appelé les habitants des zones occupées par les forces russes, notamment la Crimée et le sud du pays, à rester éloignés des bases militaires et dépôts de munitions russes en raison des récentes explosions en Crimée.           Je demande maintenant à tous nos habitants de Crimée, des autres régions du sud du pays, dans les zones occupées du Donbass, dans la région de Kharkiv, d’être très prudents. Veuillez ne pas vous approcher des objets militaires de l’armée russe et de tous ces endroits où ils stockent des munitions et du matériel, de là où ils gardent leur quartier général. Moins les occupants auront d’occasions de faire le mal et de tuer les Ukrainiens, plus tôt nous pourrons mettre fin à cette guerre en libérant notre terre.           Kiev n’a jamais revendiqué les explosions à Saky ou à Djankoï.                    10:47   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur la carte, vous indiquez que les Russes sont en difficulté au sud du Dniepr, mais les contre-offensives visibles sont au nord. Quelles sont les difficultés spécifiques au sud de ce fleuve ?    précision         Bonjour,          Cette carte, préparée par le service infographie du Monde, a pour vocation de revenir sur les derniers développements du conflit, à savoir les explosions, qui pourraient être du fait des forces ukrainiennes, en Crimée – qui se situe donc bien au sud du Dniepr.          L’idée était aussi de les replacer dans la géographie du conflit, avec, d’une part, les combats qui ont lieu autour de la centrale nucléaire de Zaporijia et du Dniepr et, de l’autre, ceux dans le Donbass occupé par les prorusses.          Pour mieux comprendre cette carte, vous pouvez (re)lire cet article :                    Lire aussi :  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                       10:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cyberattaque contre l’opérateur nucléaire ukrainien est à relativiser        L’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom a annoncé, dans la nuit de mardi à mercredi, avoir été la cible d’une cyberattaque « sans précédent » venant d’un groupe prorusse, expliquant que 7,25 millions de robots avaient visé son site pendant plusieurs heures.          Ces attaques sont très courantes et sont particulièrement utilisées dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s’agit d’attaques par déni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service) : un très grand nombre de connexions sont envoyées vers un nom de domaine dans l’objectif de le rendre temporairement inaccessible.          Dans ce cas précis, l’attaque ciblant Energoatom a été lancée par la Cyberarmée populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la chaîne Telegram, qui compte un peu plus de 8 000 abonnés, appelle régulièrement à attaquer des sites d’acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invité ses abonnés à surcharger, mardi en milieu de journée, le site officiel d’Energoatom, en renvoyant vers des instructions détaillées pour participer à une attaque DDoS.        Florian Reynaud            09:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte, le point sur la situation au sud du Dniepr                               08:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Restée à l’écart des combats depuis le lancement de l’offensive russe en Ukraine, le 24 février, la péninsule de Crimée, annexée par la Russie en 2014, est dans le viseur de l’armée ukrainienne. Après une première attaque, le 9 août, sur l’aérodrome militaire de Saky, situé à l’ouest de ce territoire, de violentes explosions ont de nouveau secoué, mardi 16 août, une base russe installée dans le district de Djankoï, au nord-est de la région.          Théoriquement, les sites visés en Crimée depuis dix jours se trouvent hors de portée de l’armée ukrainienne. La base aérienne de Saky comme le dépôt de Djankoï sont situés à plus de 200 kilomètres du front. Bien trop loin pour les lance-roquettes multiples Himars livrés par les Etats-Unis, qui ont été fournis avec des projectiles n’allant pas au-delà de 80 kilomètres.          Si les hypothèses d’attaques par des drones ou des forces spéciales infiltrées ne séduisent pas les experts, celle de missiles de fabrication ukrainienne « boostés » par des pays alliés est privilégiée par une partie de la communauté militaire. Certains évoquent notamment l’existence de « deux ou trois lanceurs » produits par Yuzhnoye Design Office, un industriel ukrainien de l’aérospatial, qui seraient capables de tirer des missiles balistiques équipés de systèmes de guidage « amis ».          Ces attaques répondent notamment à un objectif politique : montrer que l’Ukraine n’a pas renoncé à la Crimée, malgré huit ans d’occupation russe. « Cela remonte le moral des Ukrainiens de façon extraordinaire », remarque Tetyana Ogarkova, responsable du département international à l’Ukrainian Crisis Media Center, à Kiev. En frappant aussi loin, dans une région prisée par de nombreux Russes pour leurs vacances, Kiev envoie aussi un message à l’opinion publique russe.                    A lire :  La Crimée rattrapée par la guerre                       06:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de faire traîner le conflit        Le président russe a reproché, mardi, aux Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi.          « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.          Il a dénoncé une « démonstration insolente de leur manque de respect envers la souveraineté des autres pays et leurs obligations internationales ».                    06:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mercredi matin         Le président russe, Vladimir Poutine a accusé, mardi, les Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi. « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.        Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crimée (sud), péninsule annexée par la Russie en 2014, qui sert de base arrière logistique aux forces russes : « un acte de sabotage », selon Moscou, a provoqué l’explosion de munitions à Djankoï. Deux civils ont été blessés, selon le chef de la « république de Crimée » ; une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire et des maisons ont été endommagées, selon l’armée russe.        Energoatom, l’opérateur public ukrainien des centrales nucléaires, a dénoncé, mardi, une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site, en précisant que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.        Le président français, Emmanuel Macron, a appelé, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d’« examiner » la mise en œuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a précisé le porte-parole de M. Guterres.        Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affrété par les Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes, a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes pour l’Afrique.        La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé le gouvernement finlandais, mardi.                     06:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers      Image de couverture :   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, mardi, les Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi. « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crimée (sud), péninsule annexée par la Russie en 2014, qui sert de base arrière logistique aux forces russes : « un acte de sabotage », selon Moscou, a provoqué l’explosion de munitions à Djankoï. Deux civils ont été blessés, selon le chef de la « république de Crimée » ; une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire et des maisons ont été endommagées, selon l’armée russe.Energoatom, l’opérateur public ukrainien des centrales nucléaires, a dénoncé, mardi, une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site, en précisant que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.Le président français, Emmanuel Macron, a appelé, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d’« examiner » la mise en œuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a précisé le porte-parole de M. Guterres.Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affrété par les Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes, a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes pour l’Afrique.La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé le gouvernement finlandais, mardi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-17T14:39:07+00:00","coverageEndTime":"2022-08-18T02:39:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","description":"Cette demande \u00e9tablie par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, vient s\u2019ajouter aux inqui\u00e9tudes et aux risques que fait peser la pr\u00e9sence russe sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette demande \u00e9tablie par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, vient s\u2019ajouter aux inqui\u00e9tudes et aux risques que fait peser la pr\u00e9sence russe sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/1558/1080/1342/930/3/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-17T14:39:07+00:00"
,"endDate":"2022-08-18T02:39:07+00:00"
  D\u00e9sol\u00e9e d\u2019insister, mais j\u2019aimerais savoir si la Croix Rouge a pu se rendre sur le site de la prison d\u2019Olinevka, bombard\u00e9e (?) fin juillet et o\u00f9 sont morts plus de cinquante combattants ukrainiens . Plus personne n\u2019en parle\u2026 Merci de votre pr\u00e9cieux travail.    Rosas         Bonjour Rosas,          Nous n\u2019allons pas pouvoir vous r\u00e9pondre car la Croix-Rouge n\u2019a plus communiqu\u00e9 sur le sujet depuis d\u00e9but ao\u00fbt, lorsqu\u2019elle a annonc\u00e9 ne pas avoir re\u00e7u d\u2019autorisation de la part des Russes pour se rendre \u00e0 Olenivka, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait Moscou. Lundi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone et ont \u00e9voqu\u00e9 la question de la prison d\u2019Olenivka, o\u00f9 l\u2019ONU a annonc\u00e9 vouloir mener une enqu\u00eate. Aucun de ces deux responsables n\u2019a donn\u00e9 plus de d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T16:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:48:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb pour la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes et vis\u00e9e par des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, a averti mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denys Monastyrsky.          Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement de ces bombardements, qui ont cibl\u00e9 la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe depuis mars, faisant resurgir le spectre d\u2019une catastrophe majeure en Europe.          \u00ab\u00a0Personne ne pouvait pr\u00e9voir que les troupes russes allaient tirer sur des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e0 l\u2019aide de chars. C\u2019\u00e9tait du jamais vu\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Denys Monastyrsky lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Zaporijia, ville du sud de l\u2019Ukraine situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale.          Apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 des exercices de premiers secours en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios possibles\u00a0\u00bb, accusant la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste (\u2026). Tant que la Russie contr\u00f4le la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, il y a de gros risques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, avertit Kiev","dateModified":"2022-08-17T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:16:57+00:00","articleBody":"     Deux attaques ayant r\u00e9cemment vis\u00e9 des installations militaires russes en Crim\u00e9e montrent la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 frapper loin de la ligne de front et perturber la logistique russe, mettant Moscou sous pression huit ans apr\u00e8s l\u2019annexion de cette p\u00e9ninsule.          L\u2019arm\u00e9e russe a, fait exceptionnel, reconnu que la plus r\u00e9cente des explosions survenues, celle de mardi dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions pr\u00e8s du village de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, \u00e9tait le fait d\u2019un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb.          Cette explosion avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e une semaine auparavant par une attaque ayant cibl\u00e9 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, dans l\u2019ouest de la p\u00e9ninsule, qu\u2019un responsable ukrainien, sous couvert d\u2019anonymat, a d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale de sabotage bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          Si Kiev n\u2019a pas reconnu officiellement sa responsabilit\u00e9 dans ces deux attaques, le conseiller de la pr\u00e9sidence Mykha\u00eflo Podoliak ayant \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation en action\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la terminologie utilis\u00e9e par la Russie pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. D\u2019autres responsables comme le ministre de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ironiser, sugg\u00e9rant que ces d\u00e9flagrations avaient \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat de cigarettes mal \u00e9teintes, une plaisanterie devenue virale en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie sous pression en Crim\u00e9e apr\u00e8s deux attaques l\u2019ayant vis\u00e9e loin du front","dateModified":"2022-08-17T15:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:58:08+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9ducation et des sciences ukrainien, Serhiy Shkarlet, a fait savoir mercredi sur Telegram, \u00e0 deux semaines de la rentr\u00e9e scolaire, que 41\u00a0% des \u00e9tablissements scolaires pourraient rouvrir en septembre.          \u00ab\u00a0La chose la plus importante pour nous est de cr\u00e9er les conditions les plus s\u00fbres possibles dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement pour tous les participants au processus \u00e9ducatif\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019\u00ab\u00a0environ 41\u00a0% des \u00e9tablissements\u00a0\u00bb pourront rouvrir \u00e0 la rentr\u00e9e.          Toutefois, \u00ab\u00a0afin de fournir des services \u00e9ducatifs de haute qualit\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves qui n\u2019ont pas la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudier en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re \u00ab\u00a0travaille avec des partenaires pour mettre \u00e0 jour le contenu et fournir aux enseignants les dispositifs n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019enseignement \u00e0 distance\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Serhiy Shkarlet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"41\u00a0% des \u00e9tablissements scolaires ukrainiens pourraient rouvrir en septembre","dateModified":"2022-08-17T15:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:10:54+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb de permettre \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) d\u2019inspecter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, sous contr\u00f4le russe, autour de laquelle frappes et affrontements se multiplient.          La centrale, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9but de mars par les troupes russes. \u00ab\u00a0Cela constitue une grave menace pour la s\u00e9curit\u00e9, qui augmente les risques d\u2019accident ou d\u2019incident nucl\u00e9aire (\u2026). Il est urgent d\u2019autoriser une inspection de l\u2019AIEA et d\u2019obtenir le retrait de toutes les forces russes\u00a0\u00bb du site, a estim\u00e9 M. Stoltenberg, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporijia par l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-17T14:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:09:55+00:00","articleBody":"     Quatre navires transportant des produits agricoles, notamment de l\u2019huile de tournesol et du ma\u00efs, ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon l\u2019agence de presse turque Anadolu.          Citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense nationale turc, l\u2019agence a d\u00e9clar\u00e9 que les navires avaient quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa et de Tchornomorsk mercredi matin. Ils transportaient de la farine de tournesol, de l\u2019huile de tournesol et du ma\u00efs, a-t-elle ajout\u00e9.          Mardi, le premier navire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine transportant du bl\u00e9 dans le cadre d\u2019un accord d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales conclu au cours du mois dernier a accost\u00e9 en Syrie. Depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, 21 navires au total transportant des produits agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre cargos ont quitt\u00e9 les ports de la mer Noire d\u2019Odessa et de Tchornomorsk","dateModified":"2022-08-17T14:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T13:44:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a menac\u00e9, mercredi, de d\u00e9manteler le pont de Kertch, construit \u00e0 grands frais par Moscou pour connecter la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, o\u00f9 ont eu lieu plusieurs explosions sur des bases militaires russes.          \u00ab\u00a0Ce pont est une structure ill\u00e9gale et l\u2019Ukraine n\u2019a pas donn\u00e9 sa permission pour sa construction. Il porte pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019\u00e9cologie de la p\u00e9ninsule et doit donc \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9. Peu importe comment\u00a0: volontairement ou non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak.          Le pont de Kertch, inaugur\u00e9 par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en mai\u00a02018, a repr\u00e9sent\u00e9 un chantier colossal de deux ans pour b\u00e2tir les 19 kilom\u00e8tres reliant la Russie continentale \u00e0 la Crim\u00e9e et d\u00e9senclaver la p\u00e9ninsule quatre ans apr\u00e8s son annexion.          Cette menace voil\u00e9e de M. Podoliak intervient apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues en Crim\u00e9e, que la Russie utilise comme base arri\u00e8re logistique pour son invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Mardi, une attaque a vis\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de munitions sur une base militaire situ\u00e9e pr\u00e8s de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, Moscou \u00e9voquant un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb sans pour autant en d\u00e9signer les responsables. Une semaine auparavant, des explosions \u00e9taient survenues sur l\u2019a\u00e9rodrome militaire russe de Sayi, dans l\u2019ouest de la p\u00e9ninsule, faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s.          Si l\u2019Ukraine n\u2019a pas revendiqu\u00e9 ces attaques, ses responsables n\u2019ont pas manqu\u00e9 d\u2019ironiser en sugg\u00e9rant que ces incidents \u00e9taient dus \u00e0 des cigarettes mal \u00e9teintes ou \u00e0 un pi\u00e8tre respect des normes en vigueur contre les incendies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine menace de d\u00e9manteler un pont reliant la Russie continentale \u00e0 la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T13:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T13:11:59+00:00","articleBody":"     Non revendiqu\u00e9es officiellement, les deux attaques men\u00e9es sur des sites militaires russes en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule que la Russie a annex\u00e9e en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se r\u00e9signer \u00e0 subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l\u2019agresseur \u00e0 revoir son dispositif militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le pari de Volodymyr Zelensky en Crim\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: le pari de Volodymyr Zelensky en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T13:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T12:51:43+00:00","articleBody":"           Un sauveteur du minist\u00e8re ukrainien des situations d\u2019urgence assiste \u00e0 un exercice dans la ville de Zaporijia, le 17 ao\u00fbt 2022, simulant un incident nucl\u00e9aire dans la centrale situ\u00e9e pr\u00e8s de la ville. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/cb89dcf_5958580-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T11:43:52+00:00","articleBody":"     La maire de Verkhnii Rohatchyk, dans l\u2019oblast de Kherson, Svitlana Korotun, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par les forces russes, a annonc\u00e9 sur Telegram un porte-parole ukrainien de la r\u00e9gion, Yuri Sobolevsky.          Mardi, \u00ab\u00a0vers 11 heures, Svitlana Korotun, maire de Verkhnii Rohatchyk, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 son domicile. Elle a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e vers une destination inconnue, probablement \u00e0 Kakhovka\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Sobolevsky. Selon lui, elle avait refus\u00e9 toutes les offres de coop\u00e9ration avec les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Refusant de coop\u00e9rer avec les Russes, une maire de l\u2019oblast de Kherson a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, selon l\u2019admi...","dateModified":"2022-08-17T12:29:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T10:02:02+00:00","articleBody":"     Yuriy \u2013\u00a0le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9\u00a0\u2013 est l\u2019un de ces hommes dont l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voil\u00e0, ce brun aux cheveux courts \u00e2g\u00e9 de 28\u00a0ans et adepte de musculation a d\u00e9cid\u00e9 de fuir. Cela fait d\u00e9j\u00e0 un moment que ce p\u00e8re de famille a quitt\u00e9 Kiev dans l\u2019espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, r\u00e9fugi\u00e9s depuis mars au Portugal.          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l\u2019eau. J\u2019ai aussi essay\u00e9 \u00e0 pied par les montagnes, mais un vieux rencontr\u00e9 dans un village a menac\u00e9 de me d\u00e9noncer si je ne faisais pas demi-tour\u00a0\u00bb, raconte sans difficult\u00e9 cet artisan. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, les hommes ayant entre 18 et 60\u00a0ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays.          \u00ab\u00a0Ma famille a besoin d\u2019argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien\u00a0\u00bb, assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu\u2019une autre raison, plus intime, le pousse \u00e0 d\u00e9serter. \u00ab\u00a0Quand tes enfants que tu n\u2019as pas vus depuis longtemps t\u2019appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que \u00e7a fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit \u00e7a, c\u2019est diff\u00e9rent, se justifie-t-il. Personne ne m\u2019a critiqu\u00e9 dans mon entourage.\u00a0\u00bb          Vous pouvez lire la suite dans l\u2019article ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se battre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T11:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T09:34:34+00:00","articleBody":"     Dans son adresse quotidienne, mardi, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les habitants des zones occup\u00e9es par les forces russes, notamment la Crim\u00e9e et le sud du pays, \u00e0 rester \u00e9loign\u00e9s des bases militaires et d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes en raison des r\u00e9centes explosions en Crim\u00e9e.           Je demande maintenant \u00e0 tous nos habitants de Crim\u00e9e, des autres r\u00e9gions du sud du pays, dans les zones occup\u00e9es du Donbass, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, d\u2019\u00eatre tr\u00e8s prudents. Veuillez ne pas vous approcher des objets militaires de l\u2019arm\u00e9e russe et de tous ces endroits o\u00f9 ils stockent des munitions et du mat\u00e9riel, de l\u00e0 o\u00f9 ils gardent leur quartier g\u00e9n\u00e9ral. Moins les occupants auront d\u2019occasions de faire le mal et de tuer les Ukrainiens, plus t\u00f4t nous pourrons mettre fin \u00e0 cette guerre en lib\u00e9rant notre terre.           Kiev n\u2019a jamais revendiqu\u00e9 les explosions \u00e0 Saky ou \u00e0 Djanko\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien demande aux habitants des zones occup\u00e9es de ne pas s\u2019approcher des bases milita...","dateModified":"2022-08-17T12:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T08:47:01+00:00","articleBody":"    Sur la carte, vous indiquez que les Russes sont en difficult\u00e9 au sud du Dniepr, mais les contre-offensives visibles sont au nord. Quelles sont les difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques au sud de ce fleuve ?    pr\u00e9cision         Bonjour,          Cette carte, pr\u00e9par\u00e9e par le service infographie du Monde, a pour vocation de revenir sur les derniers d\u00e9veloppements du conflit, \u00e0 savoir les explosions, qui pourraient \u00eatre du fait des forces ukrainiennes, en Crim\u00e9e \u2013 qui se situe donc bien au sud du Dniepr.          L\u2019id\u00e9e \u00e9tait aussi de les replacer dans la g\u00e9ographie du conflit, avec, d\u2019une part, les combats qui ont lieu autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et du Dniepr et, de l\u2019autre, ceux dans le Donbass occup\u00e9 par les prorusses.          Pour mieux comprendre cette carte, vous pouvez (re)lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T12:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T08:26:22+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a annonc\u00e9, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, avoir \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une cyberattaque \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb venant d\u2019un groupe prorusse, expliquant que 7,25\u00a0millions de robots avaient vis\u00e9 son site pendant plusieurs heures.          Ces attaques sont tr\u00e8s courantes et sont particuli\u00e8rement utilis\u00e9es dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s\u2019agit d\u2019attaques par d\u00e9ni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service)\u00a0: un tr\u00e8s grand nombre de connexions sont envoy\u00e9es vers un nom de domaine dans l\u2019objectif de le rendre temporairement inaccessible.          Dans ce cas pr\u00e9cis, l\u2019attaque ciblant Energoatom a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la Cyberarm\u00e9e populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la cha\u00eene Telegram, qui compte un peu plus de 8\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s, appelle r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 attaquer des sites d\u2019acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invit\u00e9 ses abonn\u00e9s \u00e0 surcharger, mardi en milieu de journ\u00e9e, le site officiel d\u2019Energoatom, en renvoyant vers des instructions d\u00e9taill\u00e9es pour participer \u00e0 une attaque DDoS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cyberattaque contre l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien\u00a0est \u00e0 relativiser","dateModified":"2022-08-17T12:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T07:14:15+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/88612e5_1660726014255-inter-3322-crimee350px-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation au sud du Dniepr","dateModified":"2022-08-17T08:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T06:05:07+00:00","articleBody":"     Rest\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cart des combats depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, est dans le viseur de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Apr\u00e8s une premi\u00e8re attaque, le 9\u00a0ao\u00fbt, sur l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, situ\u00e9 \u00e0 l\u2019ouest de ce territoire, de violentes explosions ont de nouveau secou\u00e9, mardi 16\u00a0ao\u00fbt, une base russe install\u00e9e dans le district de Djanko\u00ef, au nord-est de la r\u00e9gion.          Th\u00e9oriquement, les sites vis\u00e9s en Crim\u00e9e depuis dix jours se trouvent hors de port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La base a\u00e9rienne de Saky comme le d\u00e9p\u00f4t de Djanko\u00ef sont situ\u00e9s \u00e0 plus de 200\u00a0kilom\u00e8tres du front. Bien trop loin pour les lance-roquettes multiples Himars livr\u00e9s par les Etats-Unis, qui ont \u00e9t\u00e9 fournis avec des projectiles n\u2019allant pas au-del\u00e0 de 80\u00a0kilom\u00e8tres.          Si les hypoth\u00e8ses d\u2019attaques par des drones ou des forces sp\u00e9ciales infiltr\u00e9es ne s\u00e9duisent pas les experts, celle de missiles de fabrication ukrainienne \u00ab\u00a0boost\u00e9s\u00a0\u00bb par des pays alli\u00e9s est privil\u00e9gi\u00e9e par une partie de la communaut\u00e9 militaire. Certains \u00e9voquent notamment l\u2019existence de \u00ab\u00a0deux ou trois lanceurs\u00a0\u00bb produits par Yuzhnoye Design Office, un industriel ukrainien de l\u2019a\u00e9rospatial, qui seraient capables de tirer des missiles balistiques \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes de guidage \u00ab\u00a0amis\u00a0\u00bb.          Ces attaques r\u00e9pondent notamment \u00e0 un objectif politique\u00a0: montrer que l\u2019Ukraine n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 la Crim\u00e9e, malgr\u00e9 huit ans d\u2019occupation russe. \u00ab\u00a0Cela remonte le moral des Ukrainiens de fa\u00e7on extraordinaire\u00a0\u00bb, remarque Tetyana Ogarkova, responsable du d\u00e9partement international \u00e0 l\u2019Ukrainian Crisis Media Center, \u00e0 Kiev. En frappant aussi loin, dans une r\u00e9gion pris\u00e9e par de nombreux Russes pour leurs vacances, Kiev envoie aussi un message \u00e0 l\u2019opinion publique russe.                    A lire :  La Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T06:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:53:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a reproch\u00e9, mardi, aux Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le monde, \u00e9voquant la r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi.          \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en cultivant la possibilit\u00e9 d\u2019un conflit en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale.          Il a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9monstration insolente de leur manque de respect envers la souverainet\u00e9 des autres pays et leurs obligations internationales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de faire tra\u00eener le conflit","dateModified":"2022-08-17T05:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:45:41+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a accus\u00e9, mardi, les Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le monde, \u00e9voquant la r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi. \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en cultivant la possibilit\u00e9 d\u2019un conflit en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale.          Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crim\u00e9e (sud), p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, qui sert de base arri\u00e8re logistique aux forces russes\u00a0: \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb, selon Moscou, a provoqu\u00e9 l\u2019explosion de munitions \u00e0 Djanko\u00ef. Deux civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0; une ligne \u00e0 haute tension, une centrale \u00e9lectrique, une voie ferroviaire et des maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon l\u2019arm\u00e9e russe.          Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi, une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site, en pr\u00e9cisant que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, en soulignant les \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb que leur pr\u00e9sence fait peser sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, o\u00f9 il participera notamment \u00e0 une rencontre avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d\u2019\u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb la mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de M. Guterres.          Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies (ONU) pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a quitt\u00e9, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec quelque 23\u00a0000\u00a0tonnes pour l\u2019Afrique.          La Finlande va limiter le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre, en raison du m\u00e9contentement croissant dans le pays face \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement finlandais, mardi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi matin","dateModified":"2022-08-17T05:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:45:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-17T05:13:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/1558/1080/1342/930/3/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/17/18-3">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Cette vigilance, qui était déjà en place dans plusieurs départements de la côte méditerranéenne et du littoral normand, a été étendue aux départements de l’Ain, de l’Isère, du Rhône, de la Haute-Savoie et du Pas-de-Calais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète              Orages, pluies et chutes de grêle : treize départements en vigilances orange, un « risque de phénomènes violents » selon Météo-France      Cette vigilance, qui était déjà en place dans plusieurs départements de la côte méditerranéenne et du littoral normand, a été étendue aux départements de l’Ain, de l’Isère, du Rhône, de la Haute-Savoie et du Pas-de-Calais.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h09, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un orage près de Montaud, dans l’Hérault, le 16 août 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Des orages violents menacent toujours une partie du territoire français. Treize départements ont été placés en vigilance orange mercredi 17 août dans l’après-midi, a annoncé Météo-France.            Cette vigilance, qui était déjà en place dans plusieurs départements de la côte méditerranéenne et du littoral normand, a été étendue aux départements de l’Ain, de l’Isère, du Rhône, de la Haute-Savoie et du Pas-de-Calais, menacés par des pluviométries intenses sous des orages potentiellement stationnaires.             


    /* Titles */
    path.d_pointer {
        stroke: #fff;
    }

    .d_title1660746254111 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1660746254111 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1660746254111 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1660746254111 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1660746254111 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1660746254111 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1660746254111 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1660746254111:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1660746254111 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1660746254111 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1660746254111 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1660746254111 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1660746254111 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1660746254111 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1660746254111 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1660746254111 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1660746254111 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1660746254111 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1660746254111 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1660746254111 .d_swatch1660746254111 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1660746254111 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1660746254111 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1660746254111:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1660746254111 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1660746254111 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1660746254111 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1660746254111 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1660746254111 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1660746254111 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1660746254111 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1660746254111 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1660746254111:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




13 départements en vigilance orange aux orages

















Source : Météo France









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDeptMet";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"Nom":"Ain","Code":"1","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Aisne","Code":"2","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Allier","Code":"3","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Alpes-de-Haute-Provence","Code":"4","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hautes-Alpes","Code":"5","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Alpes-Maritimes","Code":"6","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Ardèche","Code":"7","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Ardennes","Code":"8","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Ariège","Code":"9","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Aube","Code":"10","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Aude","Code":"11","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Aveyron","Code":"12","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Bouches-du-Rhône","Code":"13","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Calvados","Code":"14","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Cantal","Code":"15","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Charente","Code":"16","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Charente-Maritime","Code":"17","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Cher","Code":"18","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Corrèze","Code":"19","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Côte-d'Or","Code":"21","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Côtes-d'Armor","Code":"22","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Creuse","Code":"23","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Dordogne","Code":"24","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Doubs","Code":"25","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Drôme","Code":"26","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Eure","Code":"27","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Eure-et-Loir","Code":"28","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Finistère","Code":"29","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Gard","Code":"30","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Haute-Garonne","Code":"31","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Gers","Code":"32","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Gironde","Code":"33","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hérault","Code":"34","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Ille-et-Vilaine","Code":"35","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Indre","Code":"36","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Indre-et-Loire","Code":"37","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Isère","Code":"38","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Jura","Code":"39","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Landes","Code":"40","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Loir-et-Cher","Code":"41","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Loire","Code":"42","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Haute-Loire","Code":"43","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Loire-Atlantique","Code":"44","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Loiret","Code":"45","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Lot","Code":"46","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Lot-et-Garonne","Code":"47","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Lozère","Code":"48","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Maine-et-Loire","Code":"49","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Manche","Code":"50","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Marne","Code":"51","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Haute-Marne","Code":"52","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Mayenne","Code":"53","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Meurthe-et-Moselle","Code":"54","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Meuse","Code":"55","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Morbihan","Code":"56","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Moselle","Code":"57","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Nièvre","Code":"58","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Nord","Code":"59","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Oise","Code":"60","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Orne","Code":"61","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Pas-de-Calais","Code":"62","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Puy-de-Dôme","Code":"63","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Pyrénées-Atlantiques","Code":"64","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hautes-Pyrénées","Code":"65","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Pyrénées-Orientales","Code":"66","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Bas-Rhin","Code":"67","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Haut-Rhin","Code":"68","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Rhône","Code":"69","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Haute-Saône","Code":"70","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Saône-et-Loire","Code":"71","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Sarthe","Code":"72","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Savoie","Code":"73","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Haute-Savoie","Code":"74","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Paris","Code":"75","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Seine-Maritime","Code":"76","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Seine-et-Marne","Code":"77","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Yvelines","Code":"78","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Deux-Sèvres","Code":"79","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Somme","Code":"80","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Tarn","Code":"81","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Tarn-et-Garonne","Code":"82","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Var","Code":"83","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Vaucluse","Code":"84","Catégorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Vendée","Code":"85","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Vienne","Code":"86","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Haute-Vienne","Code":"87","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Vosges","Code":"88","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Yonne","Code":"89","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Territoire de Belfort","Code":"90","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Essonne","Code":"91","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hauts-de-Seine","Code":"92","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Seine-Saint-Denis","Code":"93","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Val-de-Marne","Code":"94","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Val-d'Oise","Code":"95","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Corse-du-Sud","Code":"2A","Catégorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Haute-Corse","Code":"2B","Catégorie":"Soyez attentif"}];
        const columns = ["Nom","Code","Catégorie"];
        const metricName = "Catégorie";
        const placeName = "Nom";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1660746254111").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.8], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1660746254111").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Soyez très vigilant","Soyez attentif"], ["#ffb82b","#f5ef3d","#FFDE05","#65CB86","#EB5F58","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1660746254111")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1660746254111")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1660746254111")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1660746254111")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1660746254111";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1660746254111").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1660746254111");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1660746254111").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1660746254111')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1660746254111')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "200px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1660746254111").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();
            Dans le Sud-Est, après une accalmie au cours de la matinée, « de nouveaux orages se reforment sur les reliefs de l’Hérault et du Gard et en début d’après-midi, des lignes orageuses se reforment en mer et touchent à nouveau les Bouches-du-Rhône et le Var », précise l’institut météorologique, qui évoque des « orages d’été » sans qualifier l’épisode de « méditerranéen ».                 Ces orages pourraient être « localement violents avec des intensités pluvieuses fortes » pouvant atteindre « 80 mm en peu de temps, avec de la grêle et de fortes rafales de vent de l’ordre de 80 à 100 km/h ».            Des cumuls de précipitations de 100 à 150 mm pourront même être atteints localement, anticipe Météo-France, qui estime que le département des Bouches-du-Rhône sera le plus exposé, « avec des orages qui peuvent être durables et peu mobiles ».            La levée de la vigilance orange est prévue à 20 heures pour le Gard et l’Hérault, et à 22 heures pour les Bouches-du-Rhône, le Vaucluse et le Var.                Des orages ont déjà touché la région de Lyon et de Saint-Etienne, où des rafales à 130 km/h et de fortes chutes de grêle ont été observées. Pour les départements en vigilance dans la zone Rhône-Alpes, Météo-France prévient que la grêle sera abondante, « parfois grosse à plus de 3 cm ».             

<article-nb="2022/08/17/18-4">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « Autour du détroit de Taïwan » (2/3). Les menaces chinoises qui pèsent sur Taïwan sont pour Pékin aussi bien l’occasion de faire tomber l’île dans son escarcelle autoritaire que de démanteler les alliances américaines dans la région.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                      Google Earth / Le Monde                         Les Décodeurs        Taïwan         Pourquoi la Chine veut conquérir Taïwan   Par Gary Dagorn   Publié aujourd’hui à 17h51     Temps de Lecture 6 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Autour du détroit de Taïwan » (2/3). Les menaces chinoises qui pèsent sur Taïwan sont pour Pékin aussi bien l’occasion de faire tomber l’île dans son escarcelle autoritaire que de démanteler les alliances américaines dans la région.              Le projet de Pékin de conquérir Taïwan par la force si nécessaire répond à plusieurs raisons historiques, stratégiques et géopolitiques.          Chercher à gouverner tous les sinophones          Les raisons premières tiennent avant tout à ce que le régime communiste chinois, qui a gagné le contrôle de la Chine continentale en 1949, n’a jamais voulu admettre que la République de Chine survive à la guerre civile, et a très tôt nié sa légitimité à gouverner à Taïwan. « En 1934, Mao Zedong se prononce pour l’indépendance de Taïwan. Qu’est-ce qui fait qu’en 1949, il est tout d’un coup pour sa “libération” ? C’est pour une raison très simple, c’est que la République de Chine n’a pas disparu », explique Stéphane Corcuff, sinologue et chercheur au Centre d’études français sur la Chine contemporaine basé à Taipei.               Le Parti communiste chinois (PCC) considère le « problème taïwanais » comme une affaire intérieure et n’admet aucune ingérence extérieure sur un territoire qu’il n’a pourtant jamais contrôlé. « La Chine revendique une souveraineté sur Taïwan en parlant de “réunification” alors que le terme est tout à fait impropre, puisque Taïwan n’a jamais été chinois. Il n’y aurait pas de “réunification”, mais une unification par la force », souligne Marianne Péron-Doise, chercheuse associée et directrice de l’Observatoire géopolitique de l’Indopacifique à l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS). L’île a été partiellement conquise seulement à la fin du XVIIe siècle par la dynastie Qing, règne mandchou lors duquel les Chinois occupaient le bas de l’échelle politique et sociale. Elle est restée sous ce règne impérial mandchou (qui n’est donc pas un règne chinois) pendant deux siècles, avant d’être annexée par les Japonais en 1895, puis d’être réintégrée à la République de Chine en 1945, à la suite de la capitulation de l’Empire japonais.          Pour Stéphane Corcuff, la revendication actuelle de Pékin est « un irrédentisme chinois qui vise non pas à “réunifier” Taïwan et la Chine mais à annexer un Etat souverain » en s’appuyant sur des fondements historiques, ethniques ou linguistiques.          Mais les motivations de Pékin ne sont pas seulement politiques ; elles sont aussi géopolitiques et stratégiques.          Défaire les alliances américaines de la « première chaîne d’îles »          La Chine de 2022 n’a plus grand-chose à voir avec la jeune Chine communiste de la fin 1949. Son développement économique spectaculaire lors de la seconde moitié du XXe siècle lui a permis de s’affirmer comme une superpuissance et d’entrer en rivalité avec les Etats-Unis.              Mais la géographie de la région des mers de Chine orientale et méridionale ainsi que les alliances de ses voisins contrarient ses ambitions hégémoniques. Les 14 000 kilomètres de côtes chinoises font face à ce qu’on appelle la « première chaîne d’îles ». « Pékin est d’une certaine manière confinée dans les mers de Chine, elle n’a pas un accès libre à l’océan Pacifique, parce qu’elle fait face à ce chapelet d’îles qui sont des pays avec lesquels elle entretient des relations relativement hostiles », analyse Marc Julienne, responsable des activités Chine au Centre Asie de l’Institut français des relations internationales (IFRI).          Cette première chaîne d’îles est composée de quatre pays alliés des Etats-Unis : la Corée du Sud, le Japon, les Philippines et Taïwan. Les trois premiers ont chacun conclu un traité de défense mutuelle avec les Américains, offrant des garanties de sécurité qui sont jugées vitales par ces pays. La Corée du Sud accueille dans ce cadre deux bases aéronavales américaines, et le Japon, six. Depuis 2014, un accord de sécurité offre en outre à l’armée de l’air américaine cinq points d’appui aux Philippines.          Une seconde chaîne est formée des îles Mariannes du Nord – où est installée l’importante base navale américaine de Guam –, des Palaos (un territoire anciennement administré par les Etats-Unis) et de l’archipel japonais des îles d’Ogasawara.                        
	#d_indopacifique {
		display: block;
		width: 66%;
		max-width: 1100px;
		margin: 40px auto;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_titre {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 22px;
		font-weight: bold;
		text-align: center;
		margin: 0;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende {
		display: flex;
		flex-direction: row;
		gap: 8px;
		justify-content: center;
		align-items: baseline;
		margin: 20px 0;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 16px;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.d_ip_carre {
		width: 12px;
		height: 12px;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.d_ip_rond {
		width: 12px;
		height: 12px;
		border-radius: 100%;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.chine {
		background-color: hsl(0deg 76% 77%);
		
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.allies_us {
		background-color: hsl(224deg 76% 77%);
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.us {
		background-color: hsl(224deg 76% 33%);
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.chaine_iles svg {
		height: 12px;
		width: 12px;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.chaine_iles svg line {
		fill: none;
		stroke-width: 2px;
		stroke: hsl(224deg 76% 33%);
		stroke-miterlimit: 10;
		stroke-dasharray: 3px 1px;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.us_base {
		border: 2px solid hsl(224deg 76% 33%);
		background-color: #fff;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .cn_base {
		display: inline-block;
		height: 12px;
		width: 12px;
		border: 2px solid hsl(0deg 76% 33%);
		background-color: #fff;
	}

	#d_indopacifique .d_source {
		font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
	    font-size: 1.5rem;
	    color: #717B8E;
	    letter-spacing: 0;
	    text-align: right;
	    line-height: 2.3rem;
	    padding: 7.5px 0 15px;
	    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
	}

	#d_indopacifique #carte_ip_1 {
		border: 1px solid #aaa;
	}

	#d_indopacifique svg #ocean {
		fill: transparent;
		fill: rgb(245,245,255);
	}

	#d_indopacifique svg .pays {
		stroke: #000;
		stroke-miterlimit: 10;
		fill-rule: evenodd;
		stroke-width: .02px;
		fill: #ddd;
	}

	#d_indopacifique svg .chine {
		fill: hsl(0deg 76% 77%);
		stroke-width: .02px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .chine:hover {
		stroke-width: .1px;
		stroke: hsl(0deg 56% 27%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .allies_us {
		fill: hsl(224deg 76% 77%);
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .allies_us:hover {
		stroke-width: .1px;
		stroke: hsl(224deg 56% 27%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .us {
		fill: hsl(224deg 76% 33%);
		cursor: pointer;
	}

	#d_indopacifique svg .chaine_iles {
		fill: none;
		stroke-width: .2px;
		stroke: hsl(224deg 76% 33%);
		stroke-miterlimit: 10;
		stroke-dasharray: .75 .375;
	}

	#d_indopacifique svg .us_base {
		stroke: hsl(224deg 76% 33%);
		fill: #fff;
		stroke-width: .3px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .us_base:hover {
		stroke: hsl(224deg 76% 30%);
		fill: hsl(224deg 76% 30%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .cn_base {
		stroke: hsl(0deg 76% 33%);
		fill: #fff;
		stroke-width: .3px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .cn_base:hover {
		stroke: hsl(0deg 76% 30%);
		fill: hsl(0deg 76% 30%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .label_chine {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #444;
		font-size: 2px;
		letter-spacing: .1em;
		font-weight: 500;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_indopacifique svg .label_pays {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #444;
		font-size: 1.5px;
		letter-spacing: .1em;
		font-weight: 500;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_indopacifique svg .label_mer {
		font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
		fill: #666;
		font-size: 1.25px;
		font-style: italic;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg {
		border: 1px solid #666;
	}

	[data-color-mode="dark"]  #d_indopacifique .d_ip_titre {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_ip_legende {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.us_base {
		background-color: hsl(224deg 76% 33%);
		border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.cn_base {
		background-color: hsl(0deg 76% 33%);
		border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.chaine_iles svg line {
		stroke: hsl(224deg 76% 93%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_source {
	    color: #aaa;
	    border-bottom: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .pays {
		stroke: #eee;
		stroke-width: .02px;
		fill: #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .chine {
		fill: hsl(0deg 76% 77%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .allies_us {
		fill: hsl(224deg 76% 77%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .us {
		fill: hsl(224deg 76% 33%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg #ocean {
		fill: rgb(45,45,55);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .label_chine {
		fill: #444;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .label_pays {
		fill: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .label_mer {
		fill: #999;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .chaine_iles {
		stroke: hsl(224deg 76% 93%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .us_base {
		fill: hsl(224deg 76% 33%);
		stroke: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .cn_base {
		fill: hsl(0deg 76% 33%);
		stroke: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .chine:hover {
		stroke-width: .1px;
		stroke: hsl(0deg 56% 27%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .allies_us:hover {
		stroke-width: .1px;
		stroke: hsl(224deg 56% 27%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .us_base:hover {
		stroke: #fff;
		fill: #fff;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .cn_base:hover {
		stroke: #fff;
		fill: #fff;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
	    border: 1px solid #666!important;
	    background: #333!important;
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
	    background: #333;
	    border: 1px solid #666!important;
	}

	.tooltipdecodeurs {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    border-radius: 0;
	    padding: 1rem;
	    position: absolute;
	    z-index: 9999;
	    max-width: 250px;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	    background: #fff!important;
	    color: #131e2b;
	    font-size: 1.4rem;
	    pointer-events: none;
	    text-align: left;
	}

	.tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    font-size: 1.5rem;
	    font-weight: 500;
	    color: #2A303C;
	}

	.tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

	.tooltipdecodeurs .arrow {
	    left: 50%;
	    bottom: -15px;
	}

	.arrow:after {
	    background: #FFF;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	}

	.arrow {
	    width: 70px;
	    height: 16px;
	    overflow: hidden;
	    position: absolute;
	    left: 50%;
	    margin-left: -35px;
	    bottom: -36px;
	}

	.arrow:after {
	    content: "";
	    position: absolute;
	    left: 20px;
	    top: -20px;
	    width: 25px;
	    height: 25px;
	    -webkit-transform: rotate(45deg);
	    -moz-transform: rotate(45deg);
	    -ms-transform: rotate(45deg);
	    -o-transform: rotate(45deg);
	}

	@media screen and (min-width: 501px) and (max-width: 800px) {

		#d_indopacifique {
			display: block;
			width: 86%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_titre {
			font-size: 17px;
			padding: 0px;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_legende {
			padding: 0px;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_indopacifique svg {
			border-width: 1px;
		}
	}

	@media screen and (max-width: 500px) {

		#d_indopacifique {
			display: block;
			width: 100%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_titre {
			font-size: 15px;
			padding: 0 10px;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_legende {
			padding: 0 10px;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_indopacifique svg {
			border-width: 1px 0;
		}
	}


La Chine face aux alliances américaine dans le Pacifique


Chine (et ses bases )

Alliés des États-Unis

Bases américaines

Chaînes d'îles































		


e Fighter Wing américain" class="us_base" cx="104.19" cy="11.96" r=".6"/>
e force aérienne et le QG des forces aériennes d'auto-défense japonaises" class="us_base" cx="99.47" cy="22.91" r=".6"/>

e flotte américaine" class="us_base" cx="100.18" cy="24.65" r=".6"/>



e Fighter Wing" class="us_base" cx="71.56" cy="22.65" r=".6"/>
e Fighter Wing et la 7e force aérienne" class="us_base" cx="71.8" cy="20.31" r=".6"/>
e division d'infantrie" class="us_base" cx="72.88" cy="18.25" r=".6"/> -->
 -->





e flotte, des sous-marins nucléaires d'attaque et des unités spécialisées de la Marine" class="us_base" cx="111.89" cy="72.46" r=".6"/>














			

CHINE
JAPON
THAÏLANDE
PHILIPPINES
TAÏWAN

CORÉE
DU SUD


Mer de Chine
méridionale


Mer de Chine
orientale


Mer des
Philippines



Sources : Pentagone, USAF, US Navy & US. Dept. of State


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    $("#d_indopacifique svg #liste_pays").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".chine, .us, .allies_us",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-20',
            at: 'center+2 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    $("#d_indopacifique svg #us_bases").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".us_base",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-15',
            at: 'center+4 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    $("#d_indopacifique svg #cn_bases").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".cn_base",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-15',
            at: 'center+4 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
});
          Une annexion militaire de Taïwan aurait entre autres pour objectif et conséquence d’affaiblir nettement la présence américaine dans la région et d’affirmer la domination chinoise.              Par sa position centrale, « Taïwan est une sorte de verrou pour la Chine sur le Pacifique », explique Marc Julienne. « La Chine cherche à démanteler le réseau d’alliances américaines dans la région. L’objectif est que l’armée chinoise soit en mesure de dissuader les Etats-Unis d’intervenir dans la région grâce à des tactiques de déni d’accès, qui vont rendre beaucoup plus difficile pour les Américains de se rapprocher de la Chine et de Taïwan. Et quand les Etats-Unis ne seront plus en mesure de défendre le Japon, l’alliance ne tiendra plus. »          Cette éventuelle disparition des Etats-Unis en tant que garant de la sécurité dans la région « serait un tournant stratégique », commente une source bien renseignée du ministère des armées. « Il y a un vrai risque d’ouvrir la voie à une prolifération nucléaire élargie dans des pays comme la Corée du Sud, éventuellement le Japon », estime cette source sous le couvert de l’anonymat. Si ces deux pays ne peuvent plus compter sur le parapluie nucléaire américain, ils pourraient chercher à développer leur propre dissuasion pour assurer leur sécurité.          « La Chine ne parviendra pas à défaire ces traités de sécurité » entre le Japon, la Corée du Sud et les Etats-Unis, nuance cependant Marianne Péron-Doise. « Ils conserveraient des mesures de confiance minimum, mais on ne peut pas imaginer que la Chine puisse remplacer ces garanties de sécurité. »          Elargir la portée de ses sous-marins nucléaires          Un autre des potentiels objectifs de Pékin concerne sa dissuasion nucléaire, et notamment sa composante océanique, car plusieurs éléments géographiques limitent les possibilités de manœuvre des sous-marins lanceurs d’engins (SNLE) chinois.              Le maillage actuel des deux chaînes d’îles permet aux alliés des Etats-Unis de repérer facilement les sous-marins chinois qui souhaiteraient accéder à l’océan Pacifique. « Les Japonais, les Américains et les Taïwanais disposent de très bonnes capacités de lutte anti-sous-marine, et sont capables de pister ce type de sous-marins », signale Marc Julienne.          Mais, surtout, les mers de Chine méridionale et orientale présentent un trafic marchand très dense et des eaux peu profondes. Les trois quarts de la mer de Chine orientale ont moins de deux cents mètres de fond, ce qui ne suffit pas pour que les sous-marins chinois se diluent (c’est-à-dire plongent) et manœuvrent discrètement, sans être « entendus ». « Les SNLE sont contraints à l’espace autour de l’île de Hainan, en mer de Chine méridionale. Leur portée étant limitée, ils ne peuvent pas atteindre la partie continentale des Etats-Unis. Les Chinois doivent pour cela s’appuyer sur leurs missiles balistiques sol-sol, par nature plus vulnérables qu’un sous-marin, qui peut plus facilement se cacher », confirme la même source du ministère des armées.                        
	#d_profondeur {
		display: block;
		width: 66%;
		max-width: 1100px;
		margin: 40px auto;
	}

	#d_profondeur .d_ip_titre {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 22px;
		font-weight: bold;
		text-align: center;
		margin: 0;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende {
		display: grid;
		grid-template-columns: repeat(10, 10%);
		grid-template-rows: repeat(2, 50%);
		grid-column-gap: 15px;
		grid-row-gap: 0px;
		max-width: 50%;
		margin: 20px auto;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 16px;
		width: 100%;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item.prof_img {
		grid-area: 1 / 1 / 2 / 5;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item.prof_txt {
		grid-area: 1 / 5 / 2 / 11;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item.base_img {
		grid-area: 2 / 1 / 3 / 5;
		justify-self: end;
		align-self: center;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item.base_txt {
		grid-area: 2 / 5 / 3 / 11;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .base_img {
		display: inline-block;
		height: 12px;
		width: 12px;
		border: 3px solid #ff0000;
		background-color: #fff;
		border-radius: 100%;
	}

	#d_profondeur .d_source {
		font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
	    font-size: 1.5rem;
	    color: #717B8E;
	    letter-spacing: 0;
	    text-align: right;
	    line-height: 2.3rem;
	    padding: 7.5px 0 15px;
	    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
	}

	#d_profondeur #carte_ip_3 {
		border: 1px solid #aaa;
	}

	#d_profondeur svg .cn_base {
		stroke: #ff0000;
		fill: #fff;
		stroke-width: 4px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_profondeur svg .cn_base:hover {
		stroke: hsl(0deg 76% 30%);
		fill: hsl(0deg 76% 30%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_profondeur svg .label_chine {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #fff;
		font-size: 22px;
		letter-spacing: .3em;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_chine_contour {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: transparent;
		stroke: #111;
		stroke-width: 4px;
		font-size: 22px;
		letter-spacing: .3em;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_pays {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #fff;
		font-size: 14px;
		letter-spacing: .2em;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_pays_contour {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: transparent;
		stroke: #111;
		stroke-width: 3px;
		font-size: 14px;
		letter-spacing: .2em;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_mer {
		font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
		fill: #444;
		font-size: 14px;
		font-style: italic;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_mer_contour {
		font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
		fill: #eee;
		font-size: 16px;
		font-style: italic;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_profondeur svg {
		border: 1px solid #666;
	}

	[data-color-mode="dark"]  #d_profondeur .d_ip_titre {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_profondeur .d_ip_legende {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_profondeur .d_source {
	    color: #aaa;
	    border-bottom: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
	    border: 1px solid #666!important;
	    background: #333!important;
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
	    background: #333;
	    border: 1px solid #666!important;
	}

	.tooltipdecodeurs {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    border-radius: 0;
	    padding: 1rem;
	    position: absolute;
	    z-index: 9999;
	    max-width: 250px;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	    background: #fff!important;
	    color: #131e2b;
	    font-size: 1.4rem;
	    pointer-events: none;
	    text-align: left;
	}

	.tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    font-size: 1.5rem;
	    font-weight: 500;
	    color: #2A303C;
	}

	.tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

	.tooltipdecodeurs .arrow {
	    left: 50%;
	    bottom: -15px;
	}

	.arrow:after {
	    background: #FFF;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	}

	.arrow {
	    width: 70px;
	    height: 16px;
	    overflow: hidden;
	    position: absolute;
	    left: 50%;
	    margin-left: -35px;
	    bottom: -36px;
	}

	.arrow:after {
	    content: "";
	    position: absolute;
	    left: 20px;
	    top: -20px;
	    width: 25px;
	    height: 25px;
	    -webkit-transform: rotate(45deg);
	    -moz-transform: rotate(45deg);
	    -ms-transform: rotate(45deg);
	    -o-transform: rotate(45deg);
	}

	@media screen and (min-width: 501px) and (max-width: 800px) {

		#d_profondeur {
			display: block;
			width: 86%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_profondeur .d_ip_titre {
			font-size: 17px;
			padding: 0px;
		}

		#d_profondeur .d_ip_legende {
			padding: 0px;
			max-width: 66%;
		}

		#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_profondeur svg {
			border-width: 1px;
		}
	}

	@media screen and (max-width: 500px) {

		#d_profondeur {
			display: block;
			width: 100%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_profondeur .d_ip_titre {
			font-size: 15px;
			padding: 0 10px;
		}

		#d_profondeur .d_ip_legende {
			padding: 0 10px;
			max-width: 90%;
		}

		#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_profondeur svg {
			border-width: 1px 0;
		}
	}


Les mers de Chine, des eaux peu profondes


Profondeur des eaux

Base chinoise des SNLE







CHINE
JAPON
PHILIPPINES
TAÏWAN
 
CORÉE
DU SUD

CHINE
JAPON
PHILIPPINES
TAÏWAN
 label_pays_contour
CORÉE
DU SUD

			

Mer de Chine
orientale


Mer de Chine
méridionale




Source : National Geophysical Data Center, NOAA


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    $("#d_profondeur svg #cn_bases").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".cn_base",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-15',
            at: 'center+4 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
});

<article-nb="2022/08/17/18-5">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le nouveau ministre des solidarités et de l’autonomie, Jean-Christophe Combe, entend notamment s’appuyer sur le budget de la Sécu et une instance de consultation des seniors, alors que parlementaires et professionnels espèrent toujours une loi ad hoc, comme l’avait promis Emmanuel Macron en 2018.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Dépendance             Incertitudes autour d’une loi sur le grand âge      Le nouveau ministre des solidarités et de l’autonomie, Jean-Christophe Combe, entend notamment s’appuyer sur le budget de la Sécu et une instance de consultation des seniors, alors que parlementaires et professionnels espèrent toujours une loi ad hoc, comme l’avait promis Emmanuel Macron en 2018.          Par Béatrice Jérôme         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean-Christophe Combe, le ministre de la solidarité, de l’autonomie et des personnes handicapées, s’exprime lors d’une séance de questions au gouvernement à l’Assemblée nationale, à Paris, le 26 juillet 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               Exit la loi pour « répondre aux défis du vieillissement » promise par Emmanuel Macron en juin 2018. La promesse brille par son absence dans la feuille de route que Jean-Christophe Combe présentera, le 31 août, au séminaire gouvernemental de rentrée. Fin juillet, le nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées n’en faisait pas mystère : « Un projet de loi ne me semble pas forcément le plus approprié pour passer à l’action. On devrait attendre de nombreux mois le temps qu’il soit débattu avant de commencer à le mettre en œuvre. »          M. Combe sait qu’il s’expose à devoir répondre chaque semaine au Parlement à la même question : « A quand la loi grand âge ? » Parlementaires et acteurs du secteur n’ont pas l’intention de se résigner à ce qu’une grande réforme pour améliorer la vie des plus âgés demeure ad vitam un mirage politique. « On ne lâchera rien ! », assurent des députés de gauche, de droite mais aussi de la majorité.               Le nouveau ministre va donc devoir redoubler d’efforts pour convaincre qu’il a la capacité d’engager des chantiers sans grande loi. « Je suis un homme de résultats. Je ne suis pas un diseur, je suis un faiseur », affirme l’ancien directeur général de la Croix-Rouge, qui se présente comme un ministre « opérationnel ». « Plutôt qu’une grande loi, je pense que ce qui est urgent aujourd’hui, c’est d’agir, confiait-il en juillet au Monde. On est au pied du mur de la transition démographique. Il y a une très forte attente des acteurs du secteur – surtout après le scandale Orpea et devant la pénurie de personnel. Un consensus s’est dégagé après de multiples rapports remis ces dernières années. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Christophe Combe, un ministre « opérationnel » consacré au grand âge                 Pourtant, M. Combe « devra faire preuve d’imagination », ironisait, en juillet, Le Mensuel des maisons de retraite. « Les objectifs flous et vagues fixés par le candidat [Macron] ne suffiront pas à guider le nouveau ministre », écrivait Luc Broussy, le directeur de cette revue.          « Grande conférence nationale »          A défaut de mesures glissées par l’exécutif dans sa besace, M. Combe a trouvé à son arrivée au ministère les notes de son administration sur des orientations à prendre. Parmi celles qui ont retenu son attention figure l’idée d’une nouvelle méthode de pilotage politique. Dans les tiroirs du ministère dormait notamment le projet de créer une « grande conférence nationale » consacrée à la lutte contre la perte d’autonomie. Cette conférence aurait pour mission de réunir tous les ministres et les acteurs du secteur. Elle serait un outil au service d’une dimension interministérielle des politiques d’accompagnement du vieillissement. Sous l’impulsion de cette conférence qui se réunirait régulièrement, l’exécutif injecterait dans divers textes législatifs (logement, transport, aménagement du territoire, etc.) des dispositions spécifiques pour les seniors.        Il vous reste 70.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/17/grand-age-le-ministre-jean-christophe-combe-pret-a-se-passer-d-une-grande-loi_6138246_3224.html"},"headline":"Incertitudes autour d\u2019une loi sur le grand \u00e2ge","dateCreated":"2022-08-17T11:00:04+02:00","datePublished":"2022-08-17T11:00:04+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:20:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9pendance"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille","D\u00e9pendance"],"description":"Le nouveau ministre des solidarit\u00e9s et de l\u2019autonomie, Jean-Christophe Combe, entend notamment s\u2019appuyer sur le budget de la S\u00e9cu et une instance de consultation des seniors, alors que parlementaires et professionnels esp\u00e8rent toujours une loi ad hoc, comme l\u2019avait promis Emmanuel Macron en\u00a02018.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/477/0/5720/2860/1342/671/60/0/02daaec_1660730205456-000-32cm2hm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9pendance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dependance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-6">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Coach à l’Institut national du sport et de la performance (INSEP), Michel Chrétien a vu son groupe briller lors des championnats d’Europe à Rome, qui s’achèvent mercredi. Un bilan prometteur à deux ans des Jeux de Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Championnats d’Europe de natation : « Il faut entretenir cette motivation en vue des Jeux de 2024 »      Coach à l’Institut national du sport et de la performance (INSEP), Michel Chrétien a vu son groupe briller lors des championnats d’Europe à Rome, qui s’achèvent mercredi. Un bilan prometteur à deux ans des Jeux de Paris.          Propos recueillis par Eloïse Fine         Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Yohann Ndoye Brouard célèbre « La Marseillaise » après sa victoire sur le 200 m dos, le 13 août à Rome.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Avec déjà six médailles remportées depuis le début des championnats d’Europe à Rome, qui s’achèvent mercredi 17 août, les nageurs et les nageuses entraînés par Michel Chrétien se distinguent avec leurs performances depuis le 11 août. L’équipe composée en 2018 par l’entraîneur de l’Institut national du sport et de la performance (INSEP) arrive aujourd’hui à maturité, à l’image de Maxime Grousset (médaille d’argent du 50 m papillon), Yohann Ndoye Brouard (médaille d’or sur 200 m dos et de bronze sur 100 m dos), ou encore Emma Terebo (6e du 100 m dos).            A l’heure de faire le bilan des championnats d’Europe et du monde qui les ont précédés en juillet, le coach et ses nageurs ont déjà les yeux tournés vers les Jeux olympiques de Paris en 2024.            Quel est le bilan de ces championnats d’Europe à Rome ?            Le bilan est globalement positif. J’étais assez inquiet après les championnats du monde [qui ont eu lieu du 18 juin au 3 juillet à Budapest], car nous avions une préparation très courte avant le début des épreuves à Rome. Tous les nageurs ont connu un début de compétition assez difficile, ils appréhendaient de ne pas retrouver leur meilleur niveau car ils se sentaient fatigués après les mondiaux.                 Mais ils se sont vite remobilisés et se sont remis dans le jeu. Dans l’ensemble, tous sont satisfaits de leurs résultats. Ils ont tous retrouvé leur niveau, même s’il y a eu des exceptions et des surprises comme pour Yohann [Ndoye Brouard].                             Lire aussi :  Natation : première médaille d’or pour les Bleus avec Yohann Ndoye-Brouard ; Marie Wattel en argent                   En quoi vous a-t-il étonné ?            Il a vraiment élevé son niveau de performance durant ces championnats d’Europe. C’est quelqu’un d’assez imprévisible, néanmoins, sur cette compétition, il a su trouver un équilibre et il a été capable de se remobiliser après chaque difficulté. Il aime bien la compétition et quand il est dans le « game », comme il dit, il est très motivé.            Mary-Ambre Moluh, votre plus jeune nageuse (16 ans), participait à ses premiers championnats d’Europe. Comment a-t-elle géré la pression ?            Pour elle, cela a été relativement compliqué dans la mesure où elle sortait des championnats du monde juniors, où elle avait brillé et remporté cinq médailles. Elle est arrivée très vite chez les seniors, cela a été une expérience abrupte pour elle.                Toutefois, elle n’a pas retrouvé son niveau, elle était sensiblement à un niveau inférieur [6e du 50 m dos à Rome, elle n’a pas franchi les séries du 100 m dos]. Mais il y a quelques jours, elle m’a dit qu’elle avait hâte de reprendre l’entraînement en septembre pour justement se mettre dans le bain des championnats du monde en 2023.                             Lire aussi :  Natation : premiers tests dans le bassin « des grands » pour Mary-Ambre Moluh                   Quelles leçons retenir de cet enchaînement championnats dumonde-championnats d’Europe inédit ?            A l’avenir, il faudrait éviter ce chevauchement parce que c’est quand même très difficile mentalement, physiquement mais aussi dans la préparation. Il est très compliqué pour les nageurs d’avoir un pic de forme.            Il était déjà nécessaire pour eux de se qualifier aux championnats de France à Limoges en avril. Deux mois après, les athlètes ont enchaîné les championnats du monde et un mois et demi après, ils ont dû repartir pour les championnats d’Europe. Nous espérons que cette situation exceptionnelle et inédite ne se reproduira pas. Toutefois, cela a été un défi pour eux.            L’objectif maintenant, c’est Paris 2024 ?            Oui, on est sur la route. L’année précédant les Jeux olympiques, si on veut réussir, il faut être dans les huit meilleurs aux Mondiaux. Aux championnats du monde de l’année prochaine, il va donc falloir soit confirmer sa hiérarchie si les nageurs se trouvaient dans les huit premiers cette année, soit y accéder. A l’INSEP, nous avons un groupe de nageurs qui sont déjà pour la plupart qualifiés depuis les mondiaux de juillet. Nous allons donc devoir entretenir cette motivation et cette envie de progresser, mais nous avons encore un peu de temps pour nous préparer.                             Lire aussi :  Deux médailles pour la France au championnat d’Europe de natation : en or au relais mixte 4 × 100 m nage libre, en argent pour Marie Wattel sur le 100 m papillon                        Eloïse Fine           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/17/championnats-d-europe-de-natation-il-faut-entretenir-cette-motivation-en-vue-des-jeux-de-2024_6138287_3242.html"},"headline":"Championnats d\u2019Europe de natation\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut entretenir cette motivation en vue des Jeux de 2024\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T16:47:46+02:00","datePublished":"2022-08-17T16:47:46+02:00","dateModified":"2022-08-17T18:16:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Natation","Sport"],"description":"Coach \u00e0 l\u2019Institut national du sport et de la performance (INSEP), Michel Chr\u00e9tien a vu son groupe briller lors des championnats d\u2019Europe \u00e0 Rome, qui s\u2019ach\u00e8vent mercredi. Un bilan prometteur \u00e0 deux ans des Jeux de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Elo\u00efse Fine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/94828ac_573f40119e1240c888dff6087435e5e0-573f40119e1240c888dff6087435e5e0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-7">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Début août, les parlementaires s’étaient majoritairement exprimés contre son arrivée à la tête du régulateur de l’énergie, mais ils n’avaient pas réuni la majorité qualifiée nécessaire pour faire capoter cette nomination souhaitée par l’Elysée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Énergies             L’ex-ministre Emmanuelle Wargon nommée à la tête du régulateur de l’énergie malgré l’opposition d’une majorité de parlementaires      Début août, les parlementaires s’étaient majoritairement exprimés contre son arrivée à la tête du régulateur de l’énergie, mais ils n’avaient pas réuni la majorité qualifiée nécessaire pour faire capoter cette nomination souhaitée par l’Elysée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h20, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ancienne ministre Emmanuelle Wargon a été formellement nommée à la tête de la Commission de régulation de l’énergie (CRE) par le président Emmanuel Macron, selon un décret paru mercredi 17 août, l’opposition d’une majorité de parlementaires ayant été insuffisante pour bloquer cette nomination.            « Par décret du président de la République en date du 16 août 2022, Mme Emmanuelle Wargon est nommée présidente de la Commission de régulation de l’énergie », peut-on lire dans ce bref texte paru au Journal officiel.                             Lire aussi :  Prix de l’électricité : pas de rattrapage sur les factures en 2023, assure le ministre de l’économie, Bruno Le Maire                   Mme Wargon, 51 ans, a été, pendant le dernier quinquennat, secrétaire d’Etat à l’écologie (2018-2020), puis ministre du logement (2020-2022). Candidate aux élections législatives dans le Val-de-Marne en juin, elle avait été battue dès le premier tour. Conformément à la règle édictée par le président de la République, Emmanuel Macron, les ministres battus lors de ce scrutin ont dû quitter leurs fonctions au gouvernement.                 L’ancienne ministre avait été proposée en juillet par l’Elysée pour présider la CRE, l’autorité indépendante chargée de garantir le bon fonctionnement des marchés français de l’énergie « au bénéfice du consommateur », une mission d’autant plus importante avec la crise énergétique sur les marchés internationaux. C’est cette commission qui propose les tarifs réglementés du gaz et de l’électricité en France.                                          Écouter aussi    Crise énergétique : pourquoi il va falloir moins consommer, et vite                    Nommée pour six ans            Mme Wargon est nommée « pour un mandat de six ans non renouvelable », précise la Commission de régulation de l’énergie dans un communiqué. Elle remplace Jean-François Carenco, devenu ministre délégué aux outre-mer.            Début août, les parlementaires s’étaient majoritairement exprimés contre son arrivée à la tête du régulateur de l’énergie, mais ils n’avaient pas réuni la majorité qualifiée nécessaire pour faire capoter cette nomination souhaitée par l’Elysée.                Elle avait recueilli 43 voix pour et 48 contre sa nomination au sein des deux chambres. Selon la Constitution, les parlementaires doivent toutefois réunir « au moins trois cinquièmes des suffrages exprimés » pour s’opposer à une nomination proposée par le président.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energies : le plan en trois paliers du gouvernement pour passer l’hiver                   Lors de ses auditions devant les parlementaires, Mme Wargon les avait assurés de son indépendance. « Je me suis engagée politiquement, cet engagement prend fin avec cette nomination », avait-elle dit, ajoutant vouloir diriger la CRE « en toute liberté ». « Cette nomination (…) me conduit à tourner la page de la politique. Conformément à l’engagement pris pendant les auditions parlementaires, j’exercerai mon mandat en toute indépendance, au service des Français », a-t-elle répété, citée dans le communiqué de la CRE.            Lors de ses auditions, elle avait esquissé trois enjeux : « la sécurité d’approvisionnement et la souveraineté énergétique », la « protection des consommateurs et la compétitivité de nos entreprises » et « l’accélération de la transition écologique ». « Pour atteindre tous ces objectifs, nous devons travailler sur la sobriété et l’efficacité, le développement des énergies renouvelables et sur l’appui sur le nucléaire », avait-elle exposé.                « Je suis favorable à l’électricité nucléaire, clairement », « à la fois sur le maintien des réacteurs existants et sur le développement du nouveau nucléaire », avait-elle précisé. A cet égard, elle s’était justifiée au sujet de l’arrêt définitif de la centrale nucléaire de Fessenheim en 2020, alors qu’elle était au gouvernement, très critiqué par la droite notamment. « La décision de fermeture de Fessenheim avait été prise longtemps auparavant », avait-elle fait valoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/17/l-ancienne-ministre-emmanuelle-wargon-officiellement-nommee-a-la-tete-du-regulateur-de-l-energie_6138258_823448.html"},"headline":"L\u2019ex-ministre Emmanuelle Wargon nomm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9gulateur de l\u2019\u00e9nergie malgr\u00e9 l\u2019opposition d\u2019une majorit\u00e9 de parlementaires","dateCreated":"2022-08-17T12:20:17+02:00","datePublished":"2022-08-17T12:20:17+02:00","dateModified":"2022-08-17T16:35:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"D\u00e9but ao\u00fbt, les parlementaires s\u2019\u00e9taient majoritairement exprim\u00e9s contre son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9gulateur de l\u2019\u00e9nergie, mais ils n\u2019avaient pas r\u00e9uni la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e n\u00e9cessaire pour faire capoter cette nomination souhait\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/15/65/0/3500/1750/1342/671/60/0/9ebbeaa_par37-france-politics-0915-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-8">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Collectés dans des conteneurs, les croûtons ne vont plus nourrir les pigeons, mais des animaux de la ferme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Des solutions pour la planète             Les habitants de Mulhouse lancent une filière de valorisation du pain rassis      Collectés dans des conteneurs, les croûtons ne vont plus nourrir les pigeons, mais des animaux de la ferme.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une boîte à pain installée dans le quartier Doller, à Mulhouse, en juillet 2022.  VILLE DE MULHOUSE               C’est l’histoire d’une poignée d’habitants de la ville de Mulhouse, excédés par la présence de rats aux abords des squares de leur quartier et malheureux de devoir jeter leur pain sec à la poubelle. Pour éviter le nourrissage des animaux dans l’espace public et lutter contre le gaspillage alimentaire, ils ont lancé au sein du conseil participatif de leur secteur un projet de collecte de pain rassis. Quatre conteneurs sont installés, depuis la fin du mois de juin, dans des lieux du quartier connus pour faire l’objet de dépôts sauvages. Les volumes récoltés sont mis à disposition d’exploitations agricoles alentour.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »                 L’installation a été prise en charge par la ville, dans le cadre du budget alloué au développement de la démocratie participative. Ce sont aussi les agents municipaux qui vident régulièrement les conteneurs et effectuent un premier tri, pour ne garder que le pain encore consommable par les animaux. Mais l’implication de la municipalité s’arrête là.          Victime de son succès          Ce sont les habitants eux-mêmes qui ont réfléchi au type de contenant à mettre à disposition du public – des petits conteneurs de collecte munis de bacs à roulettes, pour faciliter le ramassage du pain. Les mêmes ont imaginé leur habillage, avec l’aide d’une agence de communication, pour inciter les résidents du quartier Manufactures à s’approprier ce nouveau geste de tri. Chacun a ensuite démarché amis et connaissances pour trouver un premier exploitant agricole prêt à valoriser cette collecte quelque peu particulière.               « Les collectivités n’avaient pas de réponse pour faire face à la problématique. Le projet est vraiment parti des habitants et s’est fait avec eux », confirme David Malas, président du conseil participatif de ce quartier bigarré. Soucieux de ne pas voir leurs efforts récupérés à des fins politiques, les membres du conseil ont d’ailleurs préféré geler le projet à la veille des élections municipales, alors que les conteneurs étaient déjà prêts. « Ensuite, c’est [la pandémie de] Covid-19 qui nous a empêchés de nous réunir, indique un représentant des habitants. Au redémarrage des instances participatives, au printemps, ce projet était donc le premier sur la liste. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Donnons aux citoyens une véritable place dans notre système politique »                 « Les projets lancés dans le cadre de la démocratie participative ont habituellement une dimension ludique. Celui-ci est différent, parce qu’il intègre une connotation environnementale et un vrai engagement citoyen », reconnaît Florian Colom, l’élu référent du quartier. A peine lancé, le dispositif est d’ailleurs victime de son succès. Avec des bacs remplis en quelques jours et une première collecte composée à plus de 40 % de produits consommables par les animaux, l’initiative a permis de recueillir plus de pain que ce qui était envisagé. Trop, en tout cas, pour être absorbé par une seule exploitation agricole. « Quand on a lancé ce projet, on n’avait aucune idée des volumes concernés. Nous ne sommes que des habitants bénévoles, on n’avait pas les moyens de faire des études et des recherches. Désormais, notre principal défi est de trouver des personnes prêtes à valoriser ce pain rassis. Les volumes en jeu sont énormes », confie David Malas.        Il vous reste 27.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/17/les-habitants-de-mulhouse-lancent-une-filiere-de-valorisation-du-pain-rassis_6138295_3244.html"},"headline":"Les habitants de Mulhouse lancent une fili\u00e8re de valorisation du pain rassis","dateCreated":"2022-08-17T17:37:32+02:00","datePublished":"2022-08-17T17:37:32+02:00","dateModified":"2022-08-17T18:19:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Des solutions pour la plan\u00e8te"],"keywords":["Des solutions pour la plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"description":"Collect\u00e9s dans des conteneurs, les cro\u00fbtons ne vont plus nourrir les pigeons, mais des animaux de la ferme.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/305/0/5472/2736/1342/671/60/0/287cfd5_1660744252955-boite-a-pain-1-a-ville-de-mulhouse.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des solutions pour la plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-solutions-pour-la-planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-9">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le projet « Chip 4 » pourrait réunir Séoul, Washington, Tokyo et Taïwan, quatre pays dominants du secteur hautement stratégique. Une alliance que Pékin apprécie peu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Corée du Sud             Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis      Le projet « Chip 4 » pourrait réunir Séoul, Washington, Tokyo et Taïwan, quatre pays dominants du secteur hautement stratégique. Une alliance que Pékin apprécie peu.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre sud-coréen des affaires étrangères Park Jin, à gauche, et son homologue chinois Wang Yi, à Qingdao, en Chine, mardi 9 août.  AP               Les semi-conducteurs étaient au cœur de la visite en Chine, du 8 au 10 août, du ministre sud-coréen des affaires étrangères, Park Jin. Organisé à Qingdao, port militaire abritant la flotte du Nord, le déplacement de M. Park s’est fait dans un climat électrisé par les tensions autour de Taïwan et un positionnement plus dur du président sud-coréen, Yoon Seok-youl, envers Pékin. Mais c’est sur un sujet plus économique que le chef de la diplomatie sud-coréenne a dû s’employer : les révélations, avant son départ pour Qingdao, de l’intérêt de Séoul pour le projet Chip 4.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                 La réunion préliminaire de ce Chip 4, qui s’annonce comme une alliance majeure dans le domaine des semi-conducteurs, est prévue fin août ou début septembre. Elle devrait réunir les Etats-Unis, champions des écosystèmes et des équipements, le Japon, leader dans l’approvisionnement en matériaux-clés, Taïwan, qui est au top de la fabrication des puces électroniques de dernière génération, et la Corée du Sud, experte des puces mémoires, avec ses géants Samsung Electronics et SK Hynix. La Chine voit dans ce projet imaginé à Washington une menace directe dirigée contre elle.          Des milliards de subventions          M. Park a clairement indiqué à son hôte, le ministre des affaires étrangères, Wang Yi, que « la décision de participer à la réunion préliminaire est entièrement basée sur des intérêts nationaux et ne vise pas à exclure ou à cibler un pays en particulier ». Auparavant, M. Wang avait critiqué les Etats-Unis – sans les nommer –, qui « politisent l’économie, instrumentalisent le commerce et militarisent les normes, sapant la stabilité des chaînes mondiales de production et d’approvisionnement ». Il a appelé M. Park à maintenir « la sécurité et la stabilité » de ces chaînes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le découplage financier entre la Chine et Wall Street s’accélère                 Le projet Chip 4 entre les quatre pays dominants du secteur hautement stratégique – ces puces se retrouvent massivement dans l’électroménager, l’automobile, la téléphonie ou encore la machinerie industrielle – est à rapprocher de la promulgation, mardi 10 août, par le président américain, Joe Biden, du Chips and Science Act. Ce texte vise à relancer la production des semi-conducteurs aux Etats-Unis.           Le mécontentement est à la hauteur des inquiétudes de Pékin, qui dépend grandement de la Corée du Sud pour son approvisionnement en semi-conducteurs          Il est assorti d’une enveloppe de 52,7 milliards de dollars (51,7 milliards d’euros) de subventions, qui devraient profiter aux américains Intel, AMD et Qualcomm, mais aussi aux entreprises étrangères, comme Samsung. Or, pour en bénéficier, les groupes devront s’engager à ne pas investir en Chine pendant dix ans. Samsung ne pourrait plus agrandir ses usines chinoises de Xian et Suzhou. Idem pour SK Hynix et ses sites de production de DRAM et NAND à Wuxi et Dalian. De quoi durcir un peu plus les mesures déjà prises par Washington pour limiter l’accès de la Chine aux dernières technologies des semi-conducteurs.             Il vous reste 44.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/17/le-savoir-faire-sud-coreen-dans-les-semi-conducteurs-au-c-ur-des-rivalites-entre-la-chine-et-les-etats-unis_6138237_3234.html"},"headline":"Puces \u00e9lectroniques\u00a0: le savoir-faire de la Cor\u00e9e du Sud au c\u0153ur des rivalit\u00e9s entre la Chine et les Etats-Unis","dateCreated":"2022-08-17T10:01:37+02:00","datePublished":"2022-08-17T10:01:37+02:00","dateModified":"2022-08-17T13:10:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Le projet \u00ab\u00a0Chip 4\u00a0\u00bb pourrait r\u00e9unir S\u00e9oul, Washington, Tokyo et Ta\u00efwan, quatre pays dominants du secteur hautement strat\u00e9gique. Une alliance que P\u00e9kin appr\u00e9cie peu.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/13/231/0/2768/1384/1342/671/60/0/64a9014_fw1-semiconductor-shortage-packaging-0413-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-10">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Avec environ 2 600 abonnés sur Twitter, Salma Al-Chehab, âgée de 34 ans, relayait régulièrement des messages en faveur des droits des femmes dans le royaume.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arabie saoudite             Arabie saoudite : une étudiante condamnée à 34 ans de prison pour des tweets, notamment en faveur des droits des femmes      Avec environ 2 600 abonnés sur Twitter, Salma Al-Chehab, âgée de 34 ans, relayait régulièrement des messages en faveur des droits des femmes dans le royaume.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’organisation de défense des droits humains ALQST, basée à Londres, a dénoncé dans un communiqué « la plus longue peine d’emprisonnement jamais infligée par les autorités saoudiennes à un militant pacifique ».            Un tribunal saoudien a condamné Salma Al-Chehab, une étudiante, à une peine de trente-quatre ans de prison assortie d’une interdiction de quitter son pays pour une durée similaire après sa sortie de détention, selon un document judiciaire consulté par l’Agence France-Presse mercredi 17 août. Son crime ? « Avoir fourni de l’aide à ceux qui cherchent à troubler l’ordre public et à diffuser des informations fausses et malveillantes », en « écrivant et en publiant des tweets » sur son compte personnel.            Avec environ 2 600 abonnés sur Twitter, Salma Al-Chehab, âgée de 34 ans, relayait régulièrement des messages en faveur des droits des femmes dans le royaume ultraconservateur.                             Portrait :  Article réservé à nos abonnés  Loujain Al-Hathloul, 31 ans, féministe enfermée depuis deux ans et demi en Arabie saoudite                   Selon le The Guardian, il s’agit essentiellement de retweets de messages de dissidents saoudiens appelant à la libération de prisonniers politiques. Le quotidien britannique relève que l’étudiante semblait notamment soutenir Loujain Al-Hathloul, emprisonnées plusieurs années pour avoir milité pour le droit des femmes à conduire. Twitter n’a pas commenté l’affaire.            Saudi woman given 34-year prison sentence for using Twitter https://t.co/65uYxLd6EF— guardian (@The Guardian)              Contestation possible devant la Cour suprême            Doctorante en médecine dentaire à l’université de Leeds en Angleterre et mère de deux enfants, Salma Al-Chehab avait été arrêtée en janvier 2021 alors qu’elle était en vacances en Arabie saoudite.                 En juin 2022, un tribunal l’avait condamnée en première instance à six ans de prison, dont trois avec sursis, une peine considérablement alourdie par le jugement rendu le 9 août. Le jugement en appel peut être contesté dans les trente jours devant la Cour suprême.            Sous la houlette du prince héritier Mohammed Ben Salmane, l’Arabie saoudite a donné de nouveaux droits aux femmes, comme celui de conduire ou de voyager seule. Le royaume est cependant régulièrement épinglé par des ONG pour de graves violations des droits humains, notamment sa répression contre les dissidents politiques et militantes féministes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Arabie saoudite : à Riyad, l’ouverture sous haute surveillance                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/arabie-saoudite-une-etudiante-condamnee-a-34-ans-de-prison-pour-des-tweets-notamment-en-faveur-des-droits-des-femmes_6138299_3210.html"},"headline":"Arabie saoudite\u00a0: une \u00e9tudiante condamn\u00e9e \u00e0 34\u00a0ans de prison pour des tweets, notamment en faveur des droits des femmes","dateCreated":"2022-08-17T18:23:56+02:00","datePublished":"2022-08-17T18:23:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["International","Proche-Orient","Droits humains","Arabie saoudite"],"description":"Avec environ 2\u00a0600 abonn\u00e9s sur Twitter, Salma Al-Chehab, \u00e2g\u00e9e de 34\u00a0ans, relayait r\u00e9guli\u00e8rement des messages en faveur des droits des femmes dans le royaume.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/386/0/4500/2250/1342/671/60/0/18e7cf1_1660752970847-000-1md0r5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-11">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’élection présidentielle kenyane du 9 août s’est achevée, le lundi 15, dans la confusion. Le résultat, annoncé par une instance indépendante, a été désavoué par une partie de ses commissaires. Le candidat perdant, Raila Odinga, a annoncé qu’il contesterait le scrutin en justice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Kenya             Au Kenya, les résultats de l’élection présidentielle annoncés dans la confusion et la contestation      vidéo   L’élection présidentielle kenyane du 9 août s’est achevée, le lundi 15, dans la confusion. Le résultat, annoncé par une instance indépendante, a été désavoué par une partie de ses commissaires. Le candidat perdant, Raila Odinga, a annoncé qu’il contesterait le scrutin en justice.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h17        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Les chiffres annoncés (…) sont nuls et non avenus » : c’est avec ces mots que Raila Odinga, le candidat donné perdant à l’élection présidentielle kenyane, a contesté le scrutin, mardi 16 août. L’IEBC, l’instance indépendance qui a organisé le vote, s’est elle aussi divisée sur les résultats, très serrés, qui ont donné pour gagnant William Ruto à 50,5 %.            « Le processus (…) utilisé pour déclarer les résultats de l’élection présidentielle était opaque », a déclaré Juliana Cherera, vice-présidente de l’IEBC, lors d’une conférence de presse au cours de laquelle, avec trois de ses collègues, elle s’est désolidarisée de l’annonce.            La défaite de Raila Odinga est jugée surprenante par une partie des observateurs car, tout au long de sa campagne électorale, il a bénéficié du soutien du président sortant, Uhuru Kenyatta.                             Lire aussi :  Au Kenya, le baroud d’honneur de Raila Odinga                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/08/17/au-kenya-les-resultats-de-l-election-presidentielle-annonces-dans-la-confusion-et-la-contestation_6138284_3212.html"},"headline":"Au Kenya, les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle annonc\u00e9s dans la confusion et la contestation","dateCreated":"2022-08-17T16:17:27+02:00","datePublished":"2022-08-17T16:17:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Kenya","Le Monde Afrique"],"description":"L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle kenyane du 9\u00a0ao\u00fbt s\u2019est achev\u00e9e, le lundi 15, dans la confusion. Le r\u00e9sultat, annonc\u00e9 par une instance ind\u00e9pendante, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par une partie de ses commissaires. Le candidat perdant, Raila Odinga, a annonc\u00e9 qu\u2019il contesterait le scrutin en justice.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/609/0/7316/3658/1342/671/60/0/0d8becb_d6238cdceba04854b32f2f8828a1662a-5cd01b871f8f4b21820adfd95f96275f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au Kenya, les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle annonc\u00e9s dans la confusion et la contestation","uploadDate":"2022-08-17T16:17:27+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8d34aa?pubtool=oembed","duration":"01:53"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/609/0/7316/3658/1342/671/60/0/0d8becb_d6238cdceba04854b32f2f8828a1662a-5cd01b871f8f4b21820adfd95f96275f-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-12">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les recettes ont augmenté en 2021, selon la Cour des comptes. Mais l’inflation et les dépenses pour préserver le pouvoir d’achat justifient le coup de pouce demandé à Bercy dans la loi de finances rectificative, selon les élus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Économie française             L’embellie fragile des finances des collectivités locales      Les recettes ont augmenté en 2021, selon la Cour des comptes. Mais l’inflation et les dépenses pour préserver le pouvoir d’achat justifient le coup de pouce demandé à Bercy dans la loi de finances rectificative, selon les élus.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministère des finances, à Paris, en juin 2015.  JOEL SAGET / AFP               Fin juillet, l’exécutif s’est fait tirer par la manche. Alors que le projet de loi de finances rectificative ne comportait pas de mesures de compensation pour les collectivités locales – appelées à supporter la triple augmentation des salaires des fonctionnaires, du revenu de solidarité active (RSA) et des prix de l’énergie –, les parlementaires ont exercé une pression suffisante pour que le texte, finalement adopté le 4 août, prévoie une dotation exceptionnelle de 430 millions d’euros pour les communes, 120 millions pour les départements, et 18 millions pour les régions.          Trois semaines plus tôt, le 12 juillet, un rapport de la Cour des comptes soulignait pourtant la spectaculaire embellie des finances locales. Du fait de la hausse des recettes fiscales provoquée par la reprise économique, mais aussi des soutiens de l’Etat, les produits de fonctionnement des communes et des intercommunalités ont augmenté de 4,3 % entre 2020 et 2021. Les départements, eux, ont bénéficié de l’explosion des droits de mutation à titre onéreux, la partie des frais de notaire qui leur revient en cas de transaction immobilière : ils ont crû de 27 %, soit 3 milliards d’euros, tandis que les dépenses liées au RSA, que les départements financent pour moitié, ont baissé de 0,1 %.           


    /* Titles */

    .d_title1660227916751 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1660227916751 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1660227916751 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1660227916751 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1660227916751 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1660227916751 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1660227916751 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1660227916751:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1660227916751 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1660227916751 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1660227916751 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1660227916751 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1660227916751 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1660227916751 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1660227916751 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1660227916751 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1660227916751 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1660227916751 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1660227916751 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1660227916751 .d_swatch1660227916751 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1660227916751 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1660227916751 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1660227916751:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1660227916751 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1660227916751 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1660227916751 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1660227916751 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1660227916751 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1660227916751 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1660227916751 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1660227916751 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1660227916751:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




En 2021, les recettes des départements ont profité d'un marché de l'immobilier dynamique


Evolution des droits de mutation à titre onéreux (partie des frais de notaires revenant aux départements) entre 2019 et 2021 (données arrondies)














Source : Cour des comptes









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDept";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_fr.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"Départements":"Guadeloupe","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De - 5 % à 0 %"},{"Départements":"Hauts-de-Seine","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De - 5 % à 0 %"},{"Départements":"Alpes-Maritimes","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Ardennes","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Côte-d'Or","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Essonne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Haute-Garonne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Ille-et-Vilaine","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Puy-de-Dôme","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Savoie","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Seine-Maritime","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Seine-Saint-Denis","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Territoire de Belfort","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Val-d'Oise","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Val-de-Marne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Yvelines","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 0 à 20 %"},{"Départements":"Ain","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Aisne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Aube","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Bouches-du-Rhône","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Cher","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Corrèze","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Doubs","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Gironde","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Haute-Saône","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Hérault","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Indre-et-Loire","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Isère","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Jura","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Marne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Meurthe-et-Moselle","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Meuse","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Moselle","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Nièvre","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Nord","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Oise","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Pas-de-Calais","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Seine-et-Marne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Somme","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Tarn-et-Garonne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Vienne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Vosges","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 20 % à 30 %"},{"Départements":"Allier","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Aude","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Aveyron","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Bas-Rhin","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Calvados","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Charente","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Charente-Maritime","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Drôme","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Eure","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Eure-et-Loir","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Finistère","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Haut-Rhin","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Haute-Loire","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Haute-Marne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Haute-Savoie","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Haute-Vienne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Hautes-Alpes","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Hautes-Pyrénées","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Indre","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"La Réunion","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Landes","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Loire","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Loire-Atlantique","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Loiret","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Lot-et-Garonne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Lozère","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Maine-et-Loire","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Manche","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Morbihan","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Pyrénées-Atlantiques","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Pyrénées-Orientales","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Sarthe","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Tarn","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Var","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Vaucluse","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Vendée","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 30 % à 40 %"},{"Départements":"Alpes-de-Haute-Provence","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Ardèche","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Ariège","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Cantal","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Côtes-d'Armor","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Creuse","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Deux-Sèvres","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Dordogne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Gard","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Gers","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Loir-et-Cher","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Lot","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Mayenne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Mayotte","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Orne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Saône-et-Loire","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Yonne","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"De 40 % à 54 %"},{"Départements":"Corse-du-Sud","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"Pas de données"},{"Départements":"Guyane","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"Pas de données"},{"Départements":"Haute-Corse","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"Pas de données"},{"Départements":"Martinique","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"Pas de données"},{"Départements":"Paris","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"Pas de données"},{"Départements":"Rhône","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021":"Pas de données"}];
        const columns = ["Départements","Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021"];
        const metricName = "Evolution des droits de mutation à titre onéreux entre 2019 et 2021";
        const placeName = "Départements";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.3f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1660227916751").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1660227916751").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["De - 5 % à 0 %","De 0 à 20 %","De 20 % à 30 %","De 30 % à 40 %","De 40 % à 54 %","Pas de données"], ["#ff9494","#dbd8ee","#bbb6ec","#7a73dd","#3735d0","#c1c2c2"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1660227916751")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1660227916751")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1660227916751")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1660227916751")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1660227916751";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1660227916751").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1660227916751");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1660227916751").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1660227916751')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1660227916751')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "300px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1660227916751").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();
          En conséquence, « l’épargne brute des collectivités territoriales a atteint un niveau supérieur à celui d’avant-crise [sanitaire], et l’investissement local a de nouveau progressé », selon la Cour, qui note cependant « la persistance de disparités » entre les collectivités, qui « justifient un renforcement de la solidarité (…) et la recherche d’une meilleure répartition des ressources ».           





<article-nb="2022/08/17/18-13">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les ambassadeurs et consuls généraux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin à douze années de brouille diplomatique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             La Turquie rétablit totalement ses relations diplomatiques avec Israël tout en rappelant son soutien à la « cause palestinienne »      Les ambassadeurs et consuls généraux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin à douze années de brouille diplomatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu (à droite), et son homologue israélien, Yaïr Lapid (devenu premier ministre le 1er juillet 2022) , à Ankara, le 23 juin 2022.  NECATI SAVAS / AP                 La Turquie assure ne pas abandonner la cause palestinienne pour autant. Israël a annoncé, mercredi 17 août, le rétablissement total des relations diplomatiques avec Ankara et le retour des ambassadeurs dans les deux pays. « Il a été décidé d’élever le niveau des liens entre les deux pays à des relations diplomatiques pleines et entières et de renvoyer les ambassadeurs et les consuls généraux dans les deux pays », a annoncé le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, dans un communiqué.            Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, a assuré dans la foulée que la Turquie « n’abandonnerait pas la cause palestinienne » et continuera de « défendre les droits des Palestiniens, de Jérusalem et de Gaza ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                   L’annonce n’a cependant pas été bien accueillie par le Hamas. « Toute normalisation avec l’occupant [israélien] est une légitimation de sa présence sur nos terres », a réagi le mouvement.  « Nous attendons de tous les pays arabes, musulmans et amis qu’ils isolent l’occupant et lui mettent la pression afin de répondre aux droits légitimes des Palestiniens », a déclaré à l’Agence France-Presse Bassem Naïm, cadre du mouvement palestinien armé à Gaza.            Douze ans de froid diplomatique            Les relations bilatérales entre Israël et Ankara s’étaient tendues en 2010 avec l’affaire du Mavi-Marmara, lorsque des forces israéliennes avaient lancé un assaut meurtrier sur ce navire turc tentant d’acheminer de l’aide à la bande de Gaza, enclave palestinienne sous blocus israélien. A la suite de cet événement, Ankara avait pris une série de mesures : expulsion de l’ambassadeur israélien, suspension des accords militaires bilatéraux, procédure devant la Cour internationale de justice pour contester le blocus de Gaza.                 Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fervent défenseur de la cause palestinienne, a souvent critiqué les politiques israéliennes envers les Palestiniens. En mai 2018, après la mort d’une cinquantaine de Palestiniens tués par l’armée israélienne à Gaza, la Turquie avait rappelé son ambassadeur en Israël et renvoyé l’ambassadeur israélien. Israël avait riposté en renvoyant le consul général turc à Jérusalem.            Des intérêts stratégiques communs            Malgré les tensions, Israéliens et Turcs ont maintenu des canaux de discussions, parfois secrets, pour jeter les bases d’une normalisation de leurs relations. Les deux pays avaient également ouvert lors des derniers mois une nouvelle ère dans leurs relations, marquée notamment par la visite historique du président israélien, Isaac Herzog, à Ankara en mars 2022. Le chef de la diplomatie turque, Mevlüt Cavusoglu, avait effectué à la fin mai une visite à Jérusalem dans le cadre de ce dégel diplomatique.            Déjà en novembre 2021, M. Erdogan s’était entretenu au téléphone avec son homologue israélien et l’ex-premier ministre Naftali Bennett – les premiers entretiens du genre depuis 2013 –, à l’occasion de la libération et du retour dans leur pays d’un couple de touristes israéliens détenus en Turquie pour espionnage.                L’annonce de la reprise de relations complètes intervient par ailleurs au moment où la Turquie fait face à une forte inflation et à l’effondrement de sa monnaie. En janvier 2022, M. Erdogan avait annoncé que son pays était prêt à coopérer avec Israël sur un projet de gazoduc en Méditerranée orientale, auquel il s’était autrefois opposé.            La question de la coopération énergétique entre les deux pays, sur fond de découvertes de gisements en Méditerranée orientale, s’est faite plus brûlante alors que plusieurs pays européens cherchent à réduire leur dépendance au gaz russe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/la-turquie-retablit-totalement-ses-relations-diplomatiques-avec-israel-tout-en-rappelant-son-soutien-a-la-cause-palestinienne_6138278_3210.html"},"headline":"La Turquie r\u00e9tablit totalement ses relations diplomatiques avec Isra\u00ebl tout en rappelant son soutien \u00e0 la \u00ab\u00a0cause palestinienne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T15:50:01+02:00","datePublished":"2022-08-17T15:50:01+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:35:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les ambassadeurs et consuls g\u00e9n\u00e9raux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin \u00e0 douze ann\u00e9es de brouille diplomatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/293/0/3524/1762/1342/671/60/0/23894ac_3dfeabe8efc4404c9551672651e1266a-3dfeabe8efc4404c9551672651e1266a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-14">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dès que l’eau se faire rare, les arbres s’adaptent. Si les plus fragiles meurent, presque tous souffrent de la chaleur. L’indice d’humidité des sols en France, observé depuis 1958, a atteint un niveau historiquement bas depuis le 6 août.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Sécheresse en France             Avec la sécheresse, une végétation en souffrance      Dès que l’eau se faire rare, les arbres s’adaptent. Si les plus fragiles meurent, presque tous souffrent de la chaleur. L’indice d’humidité des sols en France, observé depuis 1958, a atteint un niveau historiquement bas depuis le 6 août.          Par Adonis Leroyer         Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A l’entrée du village de Seillans (Var), le 31 juillet 2022. Le gazon et les arbres manquent d’eau.  LAURENT CARRÉ POUR « LE MONDE »               Des gazons grillés, des plantes flétries, des tapis de feuilles mortes donnant à la végétation des allures automnales. Les vagues de chaleur qui s’enchaînent depuis le début de l’été et la raréfaction de l’eau dans une majeure partie de la France mettent la couverture végétale à rude épreuve. « Les feuilles des arbres vont se flétrir, voire jaunir ou tomber » confirme Cyrille Rathgeber, chargé de recherche au département Ecologie des Forêts, Prairies et milieux Aquatiques (EFPA) de l’INRAE.                           Lire aussi :  Quatre cartes et graphiques qui montrent la sécheresse exceptionnelle en France qui a commencé dès janvier                 Cette lente dégradation s’explique par le phénomène de « préservation » par lequel les végétaux ripostent aux épisodes de forte sécheresse. Tant qu’un végétal dispose d’eau, il se développe et entretient le mécanisme d’évapotranspiration. « La plante puise l’eau du sol par ses racines, puis la transporte pour la relâcher par les feuilles. C’est entre autres ce qui lui sert à réaliser la photosynthèse » comme l’explique Isabelle Chuine, écologue et directrice de recherche au CNRS. Or cette activité implique des efforts, notamment pour les arbres qui, plus imposants que les plantes, ont besoin de davantage d’énergie pour acheminer l’eau jusqu’à l’extrémité de leur feuillage. Xavier Bartet, adjoint au chef du département Recherche, Développement & Innovation de l’Office national des forêts (ONF) le schématise ainsi : « C’est comme imaginer boire un verre d’eau posé au sol avec une très longue paille, depuis un escabeau. Cela demande plus d’effort pour faire monter l’eau. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au fil de la Loire, un fleuve en voie de « tropicalisation »                 Dès lors que l’eau se fait rare, les arbres s’adaptent en stoppant leur transpiration, comme une sorte de veille, entraînant un flétrissement de leurs feuilles qui n’est pas sans conséquence sur la pérennité des espèces. Si les plus fragiles meurent, presque tous souffrent de la chaleur. Cette situation de tension « est un phénomène généralisé » à l’échelle de l’Hexagone, estime Isabelle Chuine, mais des disparités se font jour. La partie nord de la France a été davantage affectée car les espèces végétales y sont moins habituées à de fortes températures.          Arbres inégaux face à la chaleur          La situation est particulièrement critique dans les zones urbaines, et plus précisément dans les villes, où le bâti et les activités humaines contribuent à la formation d’îlots de chaleur, et où les restrictions d’eau aggravant le risque de dessèchement du couvert végétal.               Dans les territoires plus ruraux, la végétation fragilisée par la sécheresse est confrontée à d’autres menaces, dont celle des incendies. Puisqu’il n’y a plus de transpiration et donc moins d’humidité, les conditions s’avèrent propices à la propagation des flammes. Au 13 août, la France comptait pas moins de 61 507 hectares brûlés, soit une surface détruite quasiment huit fois plus élevée que la moyenne sur la période 2006-2021.        Il vous reste 58.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/17/avec-la-secheresse-la-vegetation-est-mise-a-rude-epreuve_6138249_3244.html"},"headline":"Avec la s\u00e9cheresse, une v\u00e9g\u00e9tation en souffrance","dateCreated":"2022-08-17T11:34:35+02:00","datePublished":"2022-08-17T11:34:35+02:00","dateModified":"2022-08-17T18:00:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","S\u00e9cheresse en France"],"keywords":["Plan\u00e8te","S\u00e9cheresse en France"],"description":"D\u00e8s que l\u2019eau se faire rare, les arbres s\u2019adaptent. Si les plus fragiles meurent, presque tous souffrent de la chaleur. L\u2019indice d\u2019humidit\u00e9 des sols en France, observ\u00e9 depuis 1958, a atteint un niveau historiquement bas depuis le 6 ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Adonis Leroyer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/26ed1fd_1660667149692-seillans121.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9cheresse en France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/secheresse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-15">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’Union cycliste internationale précise toutefois qu’il ne s’agit pas de « violations des règles antidopage ». Le coureur a dix jours pour faire appel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : contrôlé positif au tramadol, le Colombien Nairo Quintana disqualifié      L’Union cycliste internationale précise toutefois qu’il ne s’agit pas de « violations des règles antidopage ». Le coureur a dix jours pour faire appel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h04, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Colombien Nairo Quintana (Arkéa-Samsic) s’était classé sixième du Tour de France 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Le Colombien Nairo Quintana (Arkéa-Samsic) a été « disqualifié du Tour de France 2022 », dont il s’était classé sixième, pour infraction médicale, a annoncé, mercredi 17 août, l’Union cycliste internationale (UCI). Le coureur « a été sanctionné pour une infraction à l’interdiction d’usage du tramadol en compétition », explique l’UCI dans un communiqué.            L’organisation précise toutefois qu’il ne s’agit pas de « violations des règles antidopage » et que l’interdiction d’usage du tramadol répond à une volonté « de préserver la santé et la sécurité des coureurs compte tenu des effets secondaires de cette substance ». Cette interdiction date du 1er mars 2019.                 L’UCI précise que les deux échantillons de sang séché fournis par le coureur ont été analysés les 8 (7e étape) et 13 juillet (11e étape) lors de la Grande boucle.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes 2022 : un succès populaire et sportif à confirmer et à affiner                   Quintana peut quand même prendre part à des compétitions            « Comme il s’agit d’une première infraction », Nairo Quintana, 32 ans, « n’est pas déclaré inéligible et peut donc prendre part à des compétitions », souligne l’UCI, qui précise que le coureur peut faire appel devant le Tribunal arbitral du sport (TAS) dans un délai de dix jours.            L’équipe Arkéa-Samsic, qui avait annoncé mardi la prolongation du Colombien jusqu’à 2025, compte sur son leader pour mener l’équipe lors du Tour d’Espagne qui s’élance vendredi.                Cette disqualification permet à Romain Bardet (DSM) de passer sixième au classement général du Tour de France 2022 et à Valentin Madouas (Groupama-FDJ) d’intégrer le Top 10.            Au départ de la dernière étape du Tour, Nairo Quintana avait déclaré qu’il n’était pas dans sa meilleure forme. « Ces derniers jours, je n’étais pas très bien, un peu de mal à respirer, mais le travail de l’équipe en général a été très bon », avait-il dit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/17/tour-de-france-2022-controle-positif-au-tramadol-le-colombien-nairo-quintana-disqualifie_6138279_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: contr\u00f4l\u00e9 positif au tramadol, le Colombien Nairo Quintana disqualifi\u00e9","dateCreated":"2022-08-17T16:04:16+02:00","datePublished":"2022-08-17T16:04:16+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:55:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Sport","Cyclisme"],"description":"L\u2019Union cycliste internationale pr\u00e9cise toutefois qu\u2019il ne s\u2019agit pas de \u00ab\u00a0violations des r\u00e8gles antidopage\u00a0\u00bb. Le coureur a dix jours pour faire appel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/171/0/5000/2500/1342/671/60/0/94797ca_5958978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-16">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Depuis la réouverture des universités, en février, des soldats talibans, armés, scrutent les habits des jeunes femmes à l’entrée. Les cours ne sont plus désormais mixtes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Afghanistan             Le courage des étudiantes afghanes, qui poursuivent leurs études dans une université à Kaboul      Depuis la réouverture des universités, en février, des soldats talibans, armés, scrutent les habits des jeunes femmes à l’entrée. Les cours ne sont plus désormais mixtes.          Par Ghazal Golshiri(Kaboul, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sahra et Maryam (pseudonymes), dans un café près de l’université de Kaboul, le 16 août 2022.  WILLIAM DANIELS POUR « LE MONDE »               Le jour de l’arrivée des talibans à Kaboul, le 15 août 2021, Sahra (un pseudonyme) était à l’université, vêtue d’une chemise courte de couleur violet, jaune et vert. Un an plus tard, cette étudiante de 22 ans en psychologie est couverte d’un long manteau noir, un foulard de la même couleur posé sur les cheveux. Ses camarades portent la même tenue. Sur le campus, situé dans l’ouest de Kaboul, il n’y a, au premier regard, ni couleur ni joie. Sauf que, sous l’ordre taliban, les étudiantes, contrairement aux collégiennes et aux lycéennes, ont pu retourner suivre leurs études.          Depuis la réouverture des universités, en février, l’une des deux portes d’entrée réservées aux filles est enveloppée de bâches vertes. Des soldats talibans, armés, et quelques employées de l’université scrutent les habits des jeunes femmes. « Celles qui se maquillent portent un masque pour ne pas être repérées », explique Sahra avec malice. Elle est légèrement maquillée. En ce mois d’août, avec ses camarades, elle passe le dernier examen avant la pause d’été. Depuis que Kaboul est tombé aux mains des talibans, trois de ses frères et sœurs ont quitté l’Afghanistan. « Ils sont en France et aux Etats-Unis », assure la jeune femme.                           Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Les talibans célèbrent le premier anniversaire de leur retour au pouvoir en Afghanistan                 A ses côtés, Samana (également un pseudonyme) s’est fixé comme défi quotidien de s’habiller de manière « rebelle », jamais en noir. En cette chaude journée, l’Afghane de 23 ans est la seule à porter une chemise moulante kaki et un pantalon jean clair. Par-dessus, elle a passé un trench noir, dont elle n’a pas fermé les boutons. « Je déteste la couleur noire. Elle évoque le malheur et la tristesse », confie-t-elle. Quand elle passe la porte d’entrée de l’université, les gardes lui demandent : « Qu’est-ce que c’est que ça ? » « Je changerai demain. Promis ! », leur répond-elle, en faisant un grand sourire. Pour le moment, ça marche, même si, un jour, la jeune femme au regard déterminé a été traitée d’« apostate » par les talibans pour avoir arboré son jean clair et déchiré.               Dans sa famille, elle est la seule à oser sortir ainsi vêtue. Ses quatre sœurs, toutes plus âgées, ne franchissent presque jamais la porte. Et lorsqu’elles le font, elles portent un masque, obéissant à un décret des talibans conseillant aux femmes de se couvrir le nez et la bouche.          « A quoi ça sert d’étudier, maintenant ? »          Quand son université a rouvert ses portes, en mars, après une pause de sept mois, l’un des frères de Samana l’a sommée de ne pas y retourner, de peur qu’elle soit harcelée. « Il m’a dit que je ne serais plus sa sœur si je continuais à aller à l’université. Je lui ai répondu : “J’ai fait des années d’études. Je ne peux pas accepter l’échec comme ça.”  », explique cette femme au physique délicat. Depuis, elle n’adresse plus la parole à son frère.        Il vous reste 67.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/dans-une-universite-de-kaboul-sous-le-regne-des-talibans-le-combat-des-afghanes-pour-poursuivre-leurs-etudes_6138215_3210.html"},"headline":"Le courage des \u00e9tudiantes afghanes, qui poursuivent leurs \u00e9tudes dans une universit\u00e9 \u00e0 Kaboul","dateCreated":"2022-08-17T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-08-17T05:30:10+02:00","dateModified":"2022-08-17T15:33:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Depuis la r\u00e9ouverture des universit\u00e9s, en f\u00e9vrier, des soldats talibans, arm\u00e9s, scrutent les habits des jeunes femmes \u00e0 l\u2019entr\u00e9e. Les cours ne sont plus d\u00e9sormais mixtes.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"Kaboul, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/399/0/4506/2253/1342/671/60/0/e5bd4b6_1660684617011-afgha-2022-08-16-24937.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-17">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le réseau social entend prêter une attention toute particulière aux contenus politiques rémunérés publiés par les influenceurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        États-Unis             Etats-Unis : TikTok renforce les contrôles sur les contenus politiques avant les élections de mi-mandat      Le réseau social entend prêter une attention toute particulière aux contenus politiques rémunérés publiés par les influenceurs.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         TikTok a annoncé, mercredi 17 août, des mesures pour empêcher les producteurs de vidéos de publier sur l’application des messages politiques rémunérés, en prévision des élections américaines de mi-mandat qui se tiendront le 8 novembre. Les détails ont été communiqués dans un post de blog signé par Eric Han, responsable chez TikTok de la sécurité de ce réseau social aux Etats-Unis.            En théorie, l’achat de publicités politiques est déjà interdit depuis 2019 sur le réseau social chinois. Mais lors de l’élection présidentielle américaine de 2020, certaines équipes de campagne ont contourné l’interdiction en payant des influenceurs. « TikTok n’autorise pas les publicités politiques, et cela comprend les contenus pour lesquels les influenceurs sont rémunérés », affirme Eric Han dans son communiqué. La société entend donc combler cette faille en renforçant les contrôles et en organisant des séances d’information avec les créateurs et les agences de talents pour leur rappeler les règles d’utilisation du réseau social.            Eric Han a ajouté que les équipes internes surveilleront les signes montrant que les créateurs sont payés pour publier du contenu politique, et que la société s’appuiera également sur les rapports des médias et des partenaires pour trouver les messages en infraction et pour les supprimer. Toutes les autres vidéos politiques, dès lors qu’elles ne sont pas rémunérées, ne propagent pas de la désinformation et respectent les règles d’utilisation de l’application, ont vocation à demeurer dans le fil des utilisateurs.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la politique de TikTok en Russie épinglée pour ses incohérences                   Partenariat avec des organisations de fact-checking            TikTok lance par ailleurs une zone spécifique dans l’application baptisée « Elections center », qui rassemblera des informations utiles aux internautes concernant les bureaux de vote, les candidats et l’élection en général. « TikTok a passé des partenariats avec des organisations reconnues de fact-checking afin d’aider à évaluer la véracité des contenus publiés dans plus de 30 langues », ajoute Eric Han. Lors d’un rendez-vous téléphonique avec la presse, ce dernier a mentionné PolitiFact, Science Feedback et Lead Stories parmi ces partenaires, rapporte l’agence de presse Bloomberg.                 TikTok a publié ces nouvelles mesures après des mises à jour similaires de Meta et Twitter. Meta, qui possède Facebook et Instagram, a déclaré mardi mettre en place une procédure fondée sur les mêmes principes que celle adoptée en 2020, et empêchera les annonceurs politiques de diffuser de nouvelles publications une semaine avant l’élection. A l’époque, ces procédures n’avaient pas permis de complètement endiguer le flot de fausses informations qui s’était répandu au moment de l’annonce des résultats, ni d’empêcher l’assaut du Capitole, le 6 janvier 2021.                              Lire aussi   Elections américaines 2020 : l’impuissance de Facebook, Twitter et YouTube, dépassés par Donald Trump et le déluge de fausses informations                   La semaine dernière, Twitter a également fait part de sa politique de modération en amont des élections de mi-mandat. Le réseau social prévoit de placer à nouveau des étiquettes devant certains tweets trompeurs ainsi que d’insérer des informations fiables dans les fils des utilisateurs.                Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/17/etats-unis-tiktok-renforce-les-controles-sur-les-contenus-politiques-avant-les-elections-de-mi-mandat_6138298_4408996.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: TikTok renforce les contr\u00f4les sur les contenus politiques avant les \u00e9lections de mi-mandat","dateCreated":"2022-08-17T18:13:40+02:00","datePublished":"2022-08-17T18:13:40+02:00","dateModified":"2022-08-17T18:13:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","TikTok","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Pixels"],"description":"Le r\u00e9seau social entend pr\u00eater une attention toute particuli\u00e8re aux contenus politiques r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s publi\u00e9s par les influenceurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/22/62/0/4000/2000/1342/671/60/0/5a90eb5_535724030-1k2a9463.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-18">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ « Culture au vert » (7/11). Le centre d’art contemporain Vent des forêts, à Fresnes-au-Mont, invite chaque année, dans six villages et alentour, une dizaine d’artistes qui créent sur place et y laissent leurs œuvres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers      Le roman noir de la coke                                                                                          Séries d'été       Culture au vert             Des centaines de sculptures nichées sous les arbres de la Meuse      « Culture au vert » (7/11). Le centre d’art contemporain Vent des forêts, à Fresnes-au-Mont, invite chaque année, dans six villages et alentour, une dizaine d’artistes qui créent sur place et y laissent leurs œuvres.          Par Emmanuelle Lequeux         Publié hier à 16h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Le Théorème des dictateurs » (2009), de Vincent Mauger.  MORGANE PASCO               Adieu, la Meuse endormeuse que chantait le poète : grâce au Vent des forêts, le cœur de la Lorraine palpite au rythme de l’art contemporain. A quelques encablures de Verdun et de Bar-le-Duc, six villages se sont alliés pour inviter, chaque été, une dizaine de sculpteurs à investir bois et champs. En bientôt trente ans d’existence, la petite structure a ainsi fait pousser des centaines de sculptures, disséminées de vieilles granges en sapinières, de ruisseaux en orées.          A pied, à vélo, à cheval ou en voiture, il faut se perdre à travers ces dizaines d’hectares, sur 45 kilomètres de sentiers, au fil de bourgs au nom chantant : Dompcevrin, Lahaymeix, Fresnes-au-Mont, Pierrefitte-sur-Aire, Nicey-sur-Aire, Ville-devant-Belrain… Ravis d’accueillir les artistes en résidence, les habitants se démènent pour répondre à tous les besoins, dénichant bois, foin, ferraille au gré des projets. Offrant toute leur énergie, surtout. Ainsi opère la grâce de ce centre d’art contemporain : allier la crème de la jeune création et le plus rural des territoires.               Au crépuscule, on peut se rendre pour y dormir dans l’une des deux Maisons sylvestres posées au cœur de la forêt par la designer Matali Crasset. Le Nichoir et la Noisette proposent un confort rudimentaire, mais tout y est conçu pour ouvrir les sens, du chant du rouge-gorge au brame du cerf à l’automne. Dès l’aube, la traque aux œuvres d’art peut commencer.          Aléas du plein air          Là, dans une clairière, se cache une créature mi-crocodile, mi-arbre, sculptée par Lionel Sabatté dans des souches de chênes abattus par la tempête de 1999. Au pied d’un arbre, un hibou ébouriffé se la joue totem, posé là comme un gardien du temple par Laurent Le Deunff : il est devenu la mascotte des marcheurs. Hérissée à l’horizon d’un champ de blé, l’énorme boule de Vincent Mauger, fichée de piques géantes, se fait sentinelle. Voilà quelques-unes des stars du parcours.          Bien sûr, quelques sculptures ont disparu au fil des ans, ce sont les aléas du plein air. Mais chaque été, une dizaine de nouvelles surgissent. Avec le cru 2022, tous les vents du monde se sont invités à souffler là. Sur le circuit de la croix Camonin, Pierre Charrié réinvente dans le grès émaillé les flûtes fujara des bergers slovaques, et invite à converser ainsi avec les oiseaux. Dans les niches de l’église de Ville-devant-Belrain, Alexander Lee a déposé trois sculptures mixant l’iconographie chrétienne et l’imagerie traditionnelle de sa Polynésie natale, en écho à l’entreprise d’acculturation des missionnaires français au XIXe siècle.            Il vous reste 18.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/16/des-centaines-de-sculptures-nichees-sous-les-arbres-de-la-meuse_6138184_3451060.html"},"headline":"Des centaines de sculptures nich\u00e9es sous les arbres de la Meuse","dateCreated":"2022-08-16T16:30:12+02:00","datePublished":"2022-08-16T16:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Culture au vert"],"keywords":["Culture","Arts","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Culture au vert"],"description":"\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (7\/11). Le centre d\u2019art contemporain Vent des for\u00eats, \u00e0 Fresnes-au-Mont, invite chaque ann\u00e9e, dans six villages et alentour, une dizaine d\u2019artistes qui cr\u00e9ent sur place et y laissent leurs \u0153uvres.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/538/0/4136/2068/1342/671/60/0/34a45b4_1660139194968-vincent-mauger-le-thei-orei-me-des-dictareurs-vdf2009a-morgane-pasco-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture au vert","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture-au-vert/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-19">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ José Eduardo dos Santos, qui a dirigé le pays d’une main de fer de 1979 à 2017, est décédé le 8 juillet 2022 à l’âge de 79 ans dans une clinique de Barcelone.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Angola             La dépouille du président dos Santos bientôt remise à sa veuve et rapatriée en Angola      José Eduardo dos Santos, qui a dirigé le pays d’une main de fer de 1979 à 2017, est décédé le 8 juillet 2022 à l’âge de 79 ans dans une clinique de Barcelone.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le « Jornal de Angola » du 9 juillet 2022 annonce la mort de l’ancien président José Eduardo dos Santos.  JULIO PACHECO NTELA / AFP                 Le corps de l’ex-président angolais José Eduardo dos Santos sera remis à sa veuve pour être rapatrié et inhumé en Angola, a décidé un tribunal de Barcelone (nord-est de l’Espagne) dans un arrêt rendu public mercredi 17 août.            Le sort de la dépouille de l’ancien chef de l’Etat angolais est au centre d’une bataille juridique entre sa veuve Ana Paula et l’une de ses filles depuis son décès à Barcelone le 8 juillet, surtout dans l’optique des élections prévues le 24 août en Angola.                             Lire aussi :  L’Espagne s’oppose à la remise du corps de l’ex-président angolais José Eduardo dos Santos à la famille                   Dans son arrêt, daté de mardi, le tribunal supérieur de justice de Catalogne souligne notamment, à l’appui de sa décision, que « les dépenses de logement du défunt étaient prises en charge par le gouvernement angolais » et que l’ancien chef de l’Etat « avait reçu des visites de responsables en Angola alors qu’il se trouvait à Barcelone ».                 José Eduardo dos Santos, qui a dirigé l’Angola d’une main de fer de 1979 à 2017, est décédé à l’âge de 79 ans dans une clinique de Barcelone, où il avait été hospitalisé après un arrêt cardiaque le 23 juin.            Vives tensions familiales            Son placement en soins intensifs avait révélé de très vives tensions au sein de la famille dos Santos, notamment entre sa dernière épouse, Ana Paula, et sa fille Welwitschea « Tchizé » dos Santos, 44 ans.            Cette dernière avait ainsi porté plainte en Espagne quelques jours avant le décès de son père pour « tentative d’homicide ». Elle accusait le médecin personnel de son père et sa dernière épouse d’être responsables de la détérioration de son état de santé et avait réclamé une autopsie, jugeant le décès « suspect ».                             Lire aussi :  Le corps de l’ex-président angolais José Eduardo dos Santos autopsié en Espagne à la demande de sa fille                   « Depuis leur séparation en 2017 et jusqu’au mois d’avril dernier, Ana Paula n’avait pas rendu visite à Barcelone » à l’ancien président, avait également assuré « Tchizé » dos Santos dans un communiqué publié par ses avocats.                Elle était opposée au retour du corps de son père en Angola, affirmant qu’il souhaitait « être enterré dans l’intimité en Espagne », où il vivait depuis 2019, et non dans son pays « avec des funérailles nationales qui pourraient favoriser le gouvernement actuel » du président Joao Lourenço lors du scrutin du 24 août, selon un communiqué de ses avocats.            « Mort naturelle »            Dans un premier temps, la justice espagnole s’était opposée à la remise du corps à la famille de l’ancien président angolais, le temps d’effectuer des analyses complémentaires à l’autopsie et d’identifier « le ou les membres de la famille » à qui remettre la dépouille. Le tribunal confirme que l’autopsie a conclu à une « mort naturelle », avec des problèmes d’« insuffisance cardiaque » et de « surinfection pulmonaire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ancien président angolais José Eduardo dos Santos est mort                   Le successeur de M. dos Santos à la tête de l’Angola, qui est candidat à sa réélection en août, avait décrété en juillet sept jours de deuil national en hommage à son prédécesseur. Mais il avait surpris en lançant dès son arrivée au pouvoir une vaste campagne contre la corruption ciblant la famille dos Santos.                Né dans un bidonville de la capitale Luanda, José Eduardo dos Santos était soupçonné d’avoir détourné les ressources de son pays en favorisant sa famille et ses proches. Une autre de ses filles, Isabel, est considérée comme la femme la plus riche d’Afrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/17/la-depouille-du-president-dos-santos-bientot-remise-a-sa-veuve-et-rapatriee-en-angola_6138294_3212.html"},"headline":"La d\u00e9pouille du pr\u00e9sident dos Santos bient\u00f4t remise \u00e0 sa veuve et rapatri\u00e9e en Angola","dateCreated":"2022-08-17T17:20:57+02:00","datePublished":"2022-08-17T17:20:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, qui a dirig\u00e9 le pays d\u2019une main de fer de 1979 \u00e0 2017, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 8\u00a0juillet 2022 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans dans une clinique de Barcelone.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/190/0/1772/886/1342/671/60/0/a5894ce_1660748472539-000-32e46wh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       

        
  
