<FILE-date="2022/08/17/18">

<article-nb="2022/08/17/18-1">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Avec environ 2 600 abonnés sur Twitter, Salma Al-Chehab, âgée de 34 ans, relayait régulièrement des messages en faveur des droits des femmes dans le royaume.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arabie saoudite             Arabie saoudite : une étudiante condamnée à 34 ans de prison pour des tweets, notamment en faveur des droits des femmes      Avec environ 2 600 abonnés sur Twitter, Salma Al-Chehab, âgée de 34 ans, relayait régulièrement des messages en faveur des droits des femmes dans le royaume.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’organisation de défense des droits humains ALQST, basée à Londres, a dénoncé dans un communiqué « la plus longue peine d’emprisonnement jamais infligée par les autorités saoudiennes à un militant pacifique ».            Un tribunal saoudien a condamné Salma Al-Chehab, une étudiante, à une peine de trente-quatre ans de prison assortie d’une interdiction de quitter son pays pour une durée similaire après sa sortie de détention, selon un document judiciaire consulté par l’Agence France-Presse mercredi 17 août. Son crime ? « Avoir fourni de l’aide à ceux qui cherchent à troubler l’ordre public et à diffuser des informations fausses et malveillantes », en « écrivant et en publiant des tweets » sur son compte personnel.            Avec environ 2 600 abonnés sur Twitter, Salma Al-Chehab, âgée de 34 ans, relayait régulièrement des messages en faveur des droits des femmes dans le royaume ultraconservateur.                             Portrait :  Article réservé à nos abonnés  Loujain Al-Hathloul, 31 ans, féministe enfermée depuis deux ans et demi en Arabie saoudite                   Selon le The Guardian, il s’agit essentiellement de retweets de messages de dissidents saoudiens appelant à la libération de prisonniers politiques. Le quotidien britannique relève que l’étudiante semblait notamment soutenir Loujain Al-Hathloul, emprisonnées plusieurs années pour avoir milité pour le droit des femmes à conduire. Twitter n’a pas commenté l’affaire.            Saudi woman given 34-year prison sentence for using Twitter https://t.co/65uYxLd6EF— guardian (@The Guardian)              Contestation possible devant la Cour suprême            Doctorante en médecine dentaire à l’université de Leeds en Angleterre et mère de deux enfants, Salma Al-Chehab avait été arrêtée en janvier 2021 alors qu’elle était en vacances en Arabie saoudite.                 En juin 2022, un tribunal l’avait condamnée en première instance à six ans de prison, dont trois avec sursis, une peine considérablement alourdie par le jugement rendu le 9 août. Le jugement en appel peut être contesté dans les trente jours devant la Cour suprême.            Sous la houlette du prince héritier Mohammed Ben Salmane, l’Arabie saoudite a donné de nouveaux droits aux femmes, comme celui de conduire ou de voyager seule. Le royaume est cependant régulièrement épinglé par des ONG pour de graves violations des droits humains, notamment sa répression contre les dissidents politiques et militantes féministes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Arabie saoudite : à Riyad, l’ouverture sous haute surveillance                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/arabie-saoudite-une-etudiante-condamnee-a-34-ans-de-prison-pour-des-tweets-notamment-en-faveur-des-droits-des-femmes_6138299_3210.html"},"headline":"Arabie saoudite\u00a0: une \u00e9tudiante condamn\u00e9e \u00e0 34\u00a0ans de prison pour des tweets, notamment en faveur des droits des femmes","dateCreated":"2022-08-17T18:23:56+02:00","datePublished":"2022-08-17T18:23:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["International","Proche-Orient","Droits humains","Arabie saoudite"],"description":"Avec environ 2\u00a0600 abonn\u00e9s sur Twitter, Salma Al-Chehab, \u00e2g\u00e9e de 34\u00a0ans, relayait r\u00e9guli\u00e8rement des messages en faveur des droits des femmes dans le royaume.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/386/0/4500/2250/1342/671/60/0/18e7cf1_1660752970847-000-1md0r5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-2">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le réseau social entend prêter une attention toute particulière aux contenus politiques rémunérés publiés par les influenceurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        États-Unis             Etats-Unis : TikTok renforce les contrôles sur les contenus politiques avant les élections de mi-mandat      Le réseau social entend prêter une attention toute particulière aux contenus politiques rémunérés publiés par les influenceurs.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         TikTok a annoncé, mercredi 17 août, des mesures pour empêcher les producteurs de vidéos de publier sur l’application des messages politiques rémunérés, en prévision des élections américaines de mi-mandat qui se tiendront le 8 novembre. Les détails ont été communiqués dans un post de blog signé par Eric Han, responsable chez TikTok de la sécurité de ce réseau social aux Etats-Unis.            En théorie, l’achat de publicités politiques est déjà interdit depuis 2019 sur le réseau social chinois. Mais lors de l’élection présidentielle américaine de 2020, certaines équipes de campagne ont contourné l’interdiction en payant des influenceurs. « TikTok n’autorise pas les publicités politiques, et cela comprend les contenus pour lesquels les influenceurs sont rémunérés », affirme Eric Han dans son communiqué. La société entend donc combler cette faille en renforçant les contrôles et en organisant des séances d’information avec les créateurs et les agences de talents pour leur rappeler les règles d’utilisation du réseau social.            Eric Han a ajouté que les équipes internes surveilleront les signes montrant que les créateurs sont payés pour publier du contenu politique, et que la société s’appuiera également sur les rapports des médias et des partenaires pour trouver les messages en infraction et pour les supprimer. Toutes les autres vidéos politiques, dès lors qu’elles ne sont pas rémunérées, ne propagent pas de la désinformation et respectent les règles d’utilisation de l’application, ont vocation à demeurer dans le fil des utilisateurs.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la politique de TikTok en Russie épinglée pour ses incohérences                   Partenariat avec des organisations de fact-checking            TikTok lance par ailleurs une zone spécifique dans l’application baptisée « Elections center », qui rassemblera des informations utiles aux internautes concernant les bureaux de vote, les candidats et l’élection en général. « TikTok a passé des partenariats avec des organisations reconnues de fact-checking afin d’aider à évaluer la véracité des contenus publiés dans plus de 30 langues », ajoute Eric Han. Lors d’un rendez-vous téléphonique avec la presse, ce dernier a mentionné PolitiFact, Science Feedback et Lead Stories parmi ces partenaires, rapporte l’agence de presse Bloomberg.                 TikTok a publié ces nouvelles mesures après des mises à jour similaires de Meta et Twitter. Meta, qui possède Facebook et Instagram, a déclaré mardi mettre en place une procédure fondée sur les mêmes principes que celle adoptée en 2020, et empêchera les annonceurs politiques de diffuser de nouvelles publications une semaine avant l’élection. A l’époque, ces procédures n’avaient pas permis de complètement endiguer le flot de fausses informations qui s’était répandu au moment de l’annonce des résultats, ni d’empêcher l’assaut du Capitole, le 6 janvier 2021.                              Lire aussi   Elections américaines 2020 : l’impuissance de Facebook, Twitter et YouTube, dépassés par Donald Trump et le déluge de fausses informations                   La semaine dernière, Twitter a également fait part de sa politique de modération en amont des élections de mi-mandat. Le réseau social prévoit de placer à nouveau des étiquettes devant certains tweets trompeurs ainsi que d’insérer des informations fiables dans les fils des utilisateurs.                Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/17/etats-unis-tiktok-renforce-les-controles-sur-les-contenus-politiques-avant-les-elections-de-mi-mandat_6138298_4408996.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: TikTok renforce les contr\u00f4les sur les contenus politiques avant les \u00e9lections de mi-mandat","dateCreated":"2022-08-17T18:13:40+02:00","datePublished":"2022-08-17T18:13:40+02:00","dateModified":"2022-08-17T18:13:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","TikTok","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Pixels"],"description":"Le r\u00e9seau social entend pr\u00eater une attention toute particuli\u00e8re aux contenus politiques r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s publi\u00e9s par les influenceurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/22/62/0/4000/2000/1342/671/60/0/5a90eb5_535724030-1k2a9463.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-3">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ « Autour du détroit de Taïwan » (2/3). Les menaces chinoises qui pèsent sur Taïwan sont pour Pékin aussi bien l’occasion de faire tomber l’île dans son escarcelle autoritaire que de démanteler les alliances américaines dans la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                      Google Earth / Le Monde                         Les Décodeurs        Taïwan         Pourquoi la Chine veut conquérir Taïwan   Par Gary Dagorn   Publié aujourd’hui à 17h51     Temps de Lecture 6 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Autour du détroit de Taïwan » (2/3). Les menaces chinoises qui pèsent sur Taïwan sont pour Pékin aussi bien l’occasion de faire tomber l’île dans son escarcelle autoritaire que de démanteler les alliances américaines dans la région.              Le projet de Pékin de conquérir Taïwan par la force si nécessaire répond à plusieurs raisons historiques, stratégiques et géopolitiques.          Chercher à gouverner tous les sinophones          Les raisons premières tiennent avant tout à ce que le régime communiste chinois, qui a gagné le contrôle de la Chine continentale en 1949, n’a jamais voulu admettre que la République de Chine survive à la guerre civile, et a très tôt nié sa légitimité à gouverner à Taïwan. « En 1934, Mao Zedong se prononce pour l’indépendance de Taïwan. Qu’est-ce qui fait qu’en 1949, il est tout d’un coup pour sa “libération” ? C’est pour une raison très simple, c’est que la République de Chine n’a pas disparu », explique Stéphane Corcuff, sinologue et chercheur au Centre d’études français sur la Chine contemporaine basé à Taipei.               Le Parti communiste chinois (PCC) considère le « problème taïwanais » comme une affaire intérieure et n’admet aucune ingérence extérieure sur un territoire qu’il n’a pourtant jamais contrôlé. « La Chine revendique une souveraineté sur Taïwan en parlant de “réunification” alors que le terme est tout à fait impropre, puisque Taïwan n’a jamais été chinois. Il n’y aurait pas de “réunification”, mais une unification par la force », souligne Marianne Péron-Doise, chercheuse associée et directrice de l’Observatoire géopolitique de l’Indopacifique à l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS). L’île a été partiellement conquise seulement à la fin du XVIIe siècle par la dynastie Qing, règne mandchou lors duquel les Chinois occupaient le bas de l’échelle politique et sociale. Elle est restée sous ce règne impérial mandchou (qui n’est donc pas un règne chinois) pendant deux siècles, avant d’être annexée par les Japonais en 1895, puis d’être réintégrée à la République de Chine en 1945, à la suite de la capitulation de l’Empire japonais.          Pour Stéphane Corcuff, la revendication actuelle de Pékin est « un irrédentisme chinois qui vise non pas à “réunifier” Taïwan et la Chine mais à annexer un Etat souverain » en s’appuyant sur des fondements historiques, ethniques ou linguistiques.          Mais les motivations de Pékin ne sont pas seulement politiques ; elles sont aussi géopolitiques et stratégiques.          Défaire les alliances américaines de la « première chaîne d’îles »          La Chine de 2022 n’a plus grand-chose à voir avec la jeune Chine communiste de la fin 1949. Son développement économique spectaculaire lors de la seconde moitié du XXe siècle lui a permis de s’affirmer comme une superpuissance et d’entrer en rivalité avec les Etats-Unis.              Mais la géographie de la région des mers de Chine orientale et méridionale ainsi que les alliances de ses voisins contrarient ses ambitions hégémoniques. Les 14 000 kilomètres de côtes chinoises font face à ce qu’on appelle la « première chaîne d’îles ». « Pékin est d’une certaine manière confinée dans les mers de Chine, elle n’a pas un accès libre à l’océan Pacifique, parce qu’elle fait face à ce chapelet d’îles qui sont des pays avec lesquels elle entretient des relations relativement hostiles », analyse Marc Julienne, responsable des activités Chine au Centre Asie de l’Institut français des relations internationales (IFRI).          Cette première chaîne d’îles est composée de quatre pays alliés des Etats-Unis : la Corée du Sud, le Japon, les Philippines et Taïwan. Les trois premiers ont chacun conclu un traité de défense mutuelle avec les Américains, offrant des garanties de sécurité qui sont jugées vitales par ces pays. La Corée du Sud accueille dans ce cadre deux bases aéronavales américaines, et le Japon, six. Depuis 2014, un accord de sécurité offre en outre à l’armée de l’air américaine cinq points d’appui aux Philippines.          Une seconde chaîne est formée des îles Mariannes du Nord – où est installée l’importante base navale américaine de Guam –, des Palaos (un territoire anciennement administré par les Etats-Unis) et de l’archipel japonais des îles d’Ogasawara.                        
	#d_indopacifique {
		display: block;
		width: 66%;
		max-width: 1100px;
		margin: 40px auto;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_titre {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 22px;
		font-weight: bold;
		text-align: center;
		margin: 0;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende {
		display: flex;
		flex-direction: row;
		gap: 8px;
		justify-content: center;
		align-items: baseline;
		margin: 20px 0;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 16px;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.d_ip_carre {
		width: 12px;
		height: 12px;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.d_ip_rond {
		width: 12px;
		height: 12px;
		border-radius: 100%;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.chine {
		background-color: hsl(0deg 76% 77%);
		
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.allies_us {
		background-color: hsl(224deg 76% 77%);
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.us {
		background-color: hsl(224deg 76% 33%);
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.chaine_iles svg {
		height: 12px;
		width: 12px;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.chaine_iles svg line {
		fill: none;
		stroke-width: 2px;
		stroke: hsl(224deg 76% 33%);
		stroke-miterlimit: 10;
		stroke-dasharray: 3px 1px;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.us_base {
		border: 2px solid hsl(224deg 76% 33%);
		background-color: #fff;
	}

	#d_indopacifique .d_ip_legende .cn_base {
		display: inline-block;
		height: 12px;
		width: 12px;
		border: 2px solid hsl(0deg 76% 33%);
		background-color: #fff;
	}

	#d_indopacifique .d_source {
		font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
	    font-size: 1.5rem;
	    color: #717B8E;
	    letter-spacing: 0;
	    text-align: right;
	    line-height: 2.3rem;
	    padding: 7.5px 0 15px;
	    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
	}

	#d_indopacifique #carte_ip_1 {
		border: 1px solid #aaa;
	}

	#d_indopacifique svg #ocean {
		fill: transparent;
		fill: rgb(245,245,255);
	}

	#d_indopacifique svg .pays {
		stroke: #000;
		stroke-miterlimit: 10;
		fill-rule: evenodd;
		stroke-width: .02px;
		fill: #ddd;
	}

	#d_indopacifique svg .chine {
		fill: hsl(0deg 76% 77%);
		stroke-width: .02px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .chine:hover {
		stroke-width: .1px;
		stroke: hsl(0deg 56% 27%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .allies_us {
		fill: hsl(224deg 76% 77%);
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .allies_us:hover {
		stroke-width: .1px;
		stroke: hsl(224deg 56% 27%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .us {
		fill: hsl(224deg 76% 33%);
		cursor: pointer;
	}

	#d_indopacifique svg .chaine_iles {
		fill: none;
		stroke-width: .2px;
		stroke: hsl(224deg 76% 33%);
		stroke-miterlimit: 10;
		stroke-dasharray: .75 .375;
	}

	#d_indopacifique svg .us_base {
		stroke: hsl(224deg 76% 33%);
		fill: #fff;
		stroke-width: .3px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .us_base:hover {
		stroke: hsl(224deg 76% 30%);
		fill: hsl(224deg 76% 30%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .cn_base {
		stroke: hsl(0deg 76% 33%);
		fill: #fff;
		stroke-width: .3px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .cn_base:hover {
		stroke: hsl(0deg 76% 30%);
		fill: hsl(0deg 76% 30%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_indopacifique svg .label_chine {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #444;
		font-size: 2px;
		letter-spacing: .1em;
		font-weight: 500;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_indopacifique svg .label_pays {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #444;
		font-size: 1.5px;
		letter-spacing: .1em;
		font-weight: 500;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_indopacifique svg .label_mer {
		font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
		fill: #666;
		font-size: 1.25px;
		font-style: italic;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg {
		border: 1px solid #666;
	}

	[data-color-mode="dark"]  #d_indopacifique .d_ip_titre {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_ip_legende {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.us_base {
		background-color: hsl(224deg 76% 33%);
		border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.cn_base {
		background-color: hsl(0deg 76% 33%);
		border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item.chaine_iles svg line {
		stroke: hsl(224deg 76% 93%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique .d_source {
	    color: #aaa;
	    border-bottom: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .pays {
		stroke: #eee;
		stroke-width: .02px;
		fill: #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .chine {
		fill: hsl(0deg 76% 77%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .allies_us {
		fill: hsl(224deg 76% 77%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .us {
		fill: hsl(224deg 76% 33%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg #ocean {
		fill: rgb(45,45,55);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .label_chine {
		fill: #444;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .label_pays {
		fill: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .label_mer {
		fill: #999;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .chaine_iles {
		stroke: hsl(224deg 76% 93%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .us_base {
		fill: hsl(224deg 76% 33%);
		stroke: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .cn_base {
		fill: hsl(0deg 76% 33%);
		stroke: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .chine:hover {
		stroke-width: .1px;
		stroke: hsl(0deg 56% 27%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .allies_us:hover {
		stroke-width: .1px;
		stroke: hsl(224deg 56% 27%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .us_base:hover {
		stroke: #fff;
		fill: #fff;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_indopacifique svg .cn_base:hover {
		stroke: #fff;
		fill: #fff;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
	    border: 1px solid #666!important;
	    background: #333!important;
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
	    background: #333;
	    border: 1px solid #666!important;
	}

	.tooltipdecodeurs {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    border-radius: 0;
	    padding: 1rem;
	    position: absolute;
	    z-index: 9999;
	    max-width: 250px;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	    background: #fff!important;
	    color: #131e2b;
	    font-size: 1.4rem;
	    pointer-events: none;
	    text-align: left;
	}

	.tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    font-size: 1.5rem;
	    font-weight: 500;
	    color: #2A303C;
	}

	.tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

	.tooltipdecodeurs .arrow {
	    left: 50%;
	    bottom: -15px;
	}

	.arrow:after {
	    background: #FFF;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	}

	.arrow {
	    width: 70px;
	    height: 16px;
	    overflow: hidden;
	    position: absolute;
	    left: 50%;
	    margin-left: -35px;
	    bottom: -36px;
	}

	.arrow:after {
	    content: "";
	    position: absolute;
	    left: 20px;
	    top: -20px;
	    width: 25px;
	    height: 25px;
	    -webkit-transform: rotate(45deg);
	    -moz-transform: rotate(45deg);
	    -ms-transform: rotate(45deg);
	    -o-transform: rotate(45deg);
	}

	@media screen and (min-width: 501px) and (max-width: 800px) {

		#d_indopacifique {
			display: block;
			width: 86%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_titre {
			font-size: 17px;
			padding: 0px;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_legende {
			padding: 0px;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_indopacifique svg {
			border-width: 1px;
		}
	}

	@media screen and (max-width: 500px) {

		#d_indopacifique {
			display: block;
			width: 100%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_titre {
			font-size: 15px;
			padding: 0 10px;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_legende {
			padding: 0 10px;
		}

		#d_indopacifique .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_indopacifique svg {
			border-width: 1px 0;
		}
	}


La Chine face aux alliances américaine dans le Pacifique


Chine (et ses bases )

Alliés des États-Unis

Bases américaines

Chaînes d'îles































		


e Fighter Wing américain" class="us_base" cx="104.19" cy="11.96" r=".6"/>
e force aérienne et le QG des forces aériennes d'auto-défense japonaises" class="us_base" cx="99.47" cy="22.91" r=".6"/>

e flotte américaine" class="us_base" cx="100.18" cy="24.65" r=".6"/>



e Fighter Wing" class="us_base" cx="71.56" cy="22.65" r=".6"/>
e Fighter Wing et la 7e force aérienne" class="us_base" cx="71.8" cy="20.31" r=".6"/>
e division d'infantrie" class="us_base" cx="72.88" cy="18.25" r=".6"/> -->
 -->





e flotte, des sous-marins nucléaires d'attaque et des unités spécialisées de la Marine" class="us_base" cx="111.89" cy="72.46" r=".6"/>














			

CHINE
JAPON
THAÏLANDE
PHILIPPINES
TAÏWAN

CORÉE
DU SUD


Mer de Chine
méridionale


Mer de Chine
orientale


Mer des
Philippines



Sources : Pentagone, USAF, US Navy & US. Dept. of State


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    $("#d_indopacifique svg #liste_pays").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".chine, .us, .allies_us",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-20',
            at: 'center+2 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    $("#d_indopacifique svg #us_bases").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".us_base",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-15',
            at: 'center+4 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    $("#d_indopacifique svg #cn_bases").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".cn_base",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-15',
            at: 'center+4 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
});
          Une annexion militaire de Taïwan aurait entre autres pour objectif et conséquence d’affaiblir nettement la présence américaine dans la région et d’affirmer la domination chinoise.              Par sa position centrale, « Taïwan est une sorte de verrou pour la Chine sur le Pacifique », explique Marc Julienne. « La Chine cherche à démanteler le réseau d’alliances américaines dans la région. L’objectif est que l’armée chinoise soit en mesure de dissuader les Etats-Unis d’intervenir dans la région grâce à des tactiques de déni d’accès, qui vont rendre beaucoup plus difficile pour les Américains de se rapprocher de la Chine et de Taïwan. Et quand les Etats-Unis ne seront plus en mesure de défendre le Japon, l’alliance ne tiendra plus. »          Cette éventuelle disparition des Etats-Unis en tant que garant de la sécurité dans la région « serait un tournant stratégique », commente une source bien renseignée du ministère des armées. « Il y a un vrai risque d’ouvrir la voie à une prolifération nucléaire élargie dans des pays comme la Corée du Sud, éventuellement le Japon », estime cette source sous le couvert de l’anonymat. Si ces deux pays ne peuvent plus compter sur le parapluie nucléaire américain, ils pourraient chercher à développer leur propre dissuasion pour assurer leur sécurité.          « La Chine ne parviendra pas à défaire ces traités de sécurité » entre le Japon, la Corée du Sud et les Etats-Unis, nuance cependant Marianne Péron-Doise. « Ils conserveraient des mesures de confiance minimum, mais on ne peut pas imaginer que la Chine puisse remplacer ces garanties de sécurité. »          Elargir la portée de ses sous-marins nucléaires          Un autre des potentiels objectifs de Pékin concerne sa dissuasion nucléaire, et notamment sa composante océanique, car plusieurs éléments géographiques limitent les possibilités de manœuvre des sous-marins lanceurs d’engins (SNLE) chinois.              Le maillage actuel des deux chaînes d’îles permet aux alliés des Etats-Unis de repérer facilement les sous-marins chinois qui souhaiteraient accéder à l’océan Pacifique. « Les Japonais, les Américains et les Taïwanais disposent de très bonnes capacités de lutte anti-sous-marine, et sont capables de pister ce type de sous-marins », signale Marc Julienne.          Mais, surtout, les mers de Chine méridionale et orientale présentent un trafic marchand très dense et des eaux peu profondes. Les trois quarts de la mer de Chine orientale ont moins de deux cents mètres de fond, ce qui ne suffit pas pour que les sous-marins chinois se diluent (c’est-à-dire plongent) et manœuvrent discrètement, sans être « entendus ». « Les SNLE sont contraints à l’espace autour de l’île de Hainan, en mer de Chine méridionale. Leur portée étant limitée, ils ne peuvent pas atteindre la partie continentale des Etats-Unis. Les Chinois doivent pour cela s’appuyer sur leurs missiles balistiques sol-sol, par nature plus vulnérables qu’un sous-marin, qui peut plus facilement se cacher », confirme la même source du ministère des armées.                        
	#d_profondeur {
		display: block;
		width: 66%;
		max-width: 1100px;
		margin: 40px auto;
	}

	#d_profondeur .d_ip_titre {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 22px;
		font-weight: bold;
		text-align: center;
		margin: 0;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende {
		display: grid;
		grid-template-columns: repeat(10, 10%);
		grid-template-rows: repeat(2, 50%);
		grid-column-gap: 15px;
		grid-row-gap: 0px;
		max-width: 50%;
		margin: 20px auto;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 16px;
		width: 100%;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item.prof_img {
		grid-area: 1 / 1 / 2 / 5;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item.prof_txt {
		grid-area: 1 / 5 / 2 / 11;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item.base_img {
		grid-area: 2 / 1 / 3 / 5;
		justify-self: end;
		align-self: center;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item.base_txt {
		grid-area: 2 / 5 / 3 / 11;
	}

	#d_profondeur .d_ip_legende .base_img {
		display: inline-block;
		height: 12px;
		width: 12px;
		border: 3px solid #ff0000;
		background-color: #fff;
		border-radius: 100%;
	}

	#d_profondeur .d_source {
		font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
	    font-size: 1.5rem;
	    color: #717B8E;
	    letter-spacing: 0;
	    text-align: right;
	    line-height: 2.3rem;
	    padding: 7.5px 0 15px;
	    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
	}

	#d_profondeur #carte_ip_3 {
		border: 1px solid #aaa;
	}

	#d_profondeur svg .cn_base {
		stroke: #ff0000;
		fill: #fff;
		stroke-width: 4px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_profondeur svg .cn_base:hover {
		stroke: hsl(0deg 76% 30%);
		fill: hsl(0deg 76% 30%);
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#d_profondeur svg .label_chine {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #fff;
		font-size: 22px;
		letter-spacing: .3em;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_chine_contour {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: transparent;
		stroke: #111;
		stroke-width: 4px;
		font-size: 22px;
		letter-spacing: .3em;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_pays {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #fff;
		font-size: 14px;
		letter-spacing: .2em;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_pays_contour {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: transparent;
		stroke: #111;
		stroke-width: 3px;
		font-size: 14px;
		letter-spacing: .2em;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_mer {
		font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
		fill: #444;
		font-size: 14px;
		font-style: italic;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_profondeur svg .label_mer_contour {
		font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
		fill: #eee;
		font-size: 16px;
		font-style: italic;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_profondeur svg {
		border: 1px solid #666;
	}

	[data-color-mode="dark"]  #d_profondeur .d_ip_titre {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_profondeur .d_ip_legende {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_profondeur .d_source {
	    color: #aaa;
	    border-bottom: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
	    border: 1px solid #666!important;
	    background: #333!important;
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
	    background: #333;
	    border: 1px solid #666!important;
	}

	.tooltipdecodeurs {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    border-radius: 0;
	    padding: 1rem;
	    position: absolute;
	    z-index: 9999;
	    max-width: 250px;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	    background: #fff!important;
	    color: #131e2b;
	    font-size: 1.4rem;
	    pointer-events: none;
	    text-align: left;
	}

	.tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    font-size: 1.5rem;
	    font-weight: 500;
	    color: #2A303C;
	}

	.tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

	.tooltipdecodeurs .arrow {
	    left: 50%;
	    bottom: -15px;
	}

	.arrow:after {
	    background: #FFF;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	}

	.arrow {
	    width: 70px;
	    height: 16px;
	    overflow: hidden;
	    position: absolute;
	    left: 50%;
	    margin-left: -35px;
	    bottom: -36px;
	}

	.arrow:after {
	    content: "";
	    position: absolute;
	    left: 20px;
	    top: -20px;
	    width: 25px;
	    height: 25px;
	    -webkit-transform: rotate(45deg);
	    -moz-transform: rotate(45deg);
	    -ms-transform: rotate(45deg);
	    -o-transform: rotate(45deg);
	}

	@media screen and (min-width: 501px) and (max-width: 800px) {

		#d_profondeur {
			display: block;
			width: 86%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_profondeur .d_ip_titre {
			font-size: 17px;
			padding: 0px;
		}

		#d_profondeur .d_ip_legende {
			padding: 0px;
			max-width: 66%;
		}

		#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_profondeur svg {
			border-width: 1px;
		}
	}

	@media screen and (max-width: 500px) {

		#d_profondeur {
			display: block;
			width: 100%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_profondeur .d_ip_titre {
			font-size: 15px;
			padding: 0 10px;
		}

		#d_profondeur .d_ip_legende {
			padding: 0 10px;
			max-width: 90%;
		}

		#d_profondeur .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_profondeur svg {
			border-width: 1px 0;
		}
	}


Les mers de Chine, des eaux peu profondes


Profondeur des eaux

Base chinoise des SNLE







CHINE
JAPON
PHILIPPINES
TAÏWAN
 
CORÉE
DU SUD

CHINE
JAPON
PHILIPPINES
TAÏWAN
 label_pays_contour
CORÉE
DU SUD

			

Mer de Chine
orientale


Mer de Chine
méridionale




Source : National Geophysical Data Center, NOAA


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    $("#d_profondeur svg #cn_bases").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".cn_base",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-15',
            at: 'center+4 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
});

<article-nb="2022/08/17/18-4">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dans la banlieue de la capitale Conakry partiellement paralysée, des dizaines de jeunes ont affronté les forces de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Guinée             En Guinée, des heurts après un appel à manifester contre la junte      Dans la banlieue de la capitale Conakry partiellement paralysée, des dizaines de jeunes ont affronté les forces de sécurité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Heurts à Conakry, le 28 juillet 2022.  CELLOU BINANI / AFP                 Des affrontements ont mis aux prises des dizaines de jeunes Guinéens et les forces de sécurité mercredi 17 août dans la banlieue de Conakry, partiellement paralysée à la suite d’un appel à manifester contre la junte au pouvoir depuis un an, a constaté un correspondant de l’AFP.            Les groupes de jeunes ont affronté à coups de pierres les policiers et les gendarmes sur la route Le Prince, axe traversant la banlieue de la capitale et théâtre fréquent de telles confrontations. Les forces de sécurité ont riposté avec des gaz lacrymogènes.                             Lire aussi :  En Guinée, un collectif appelle à une manifestation contre la junte le 17 août                   Le Front national pour la défense de la Constitution (FNDC), coalition de partis, syndicats et organisations de la société civile, avait appelé à se mobiliser pacifiquement malgré l’interdiction de toute manifestation édictée le 13 mai par la junte et la décision de cette dernière de dissoudre le collectif la semaine passée.                 Le FNDC a orchestré de 2019 à 2021 des mois de la mobilisation contre un troisième mandat présidentiel d’Alpha Condé (2010-2020), finalement renversé le 5 septembre 2021 par le colonel Mamady Doumbouya. Le FNDC porte à présent la voix de la protestation contre la junte, l’opposition étant considérablement affaiblie.            Confiscation du pouvoir par les militaires            Le FNDC réclame le retour à l’ordre constitutionnel et dénonce une confiscation du pouvoir par les militaires. Le Front avait été à l’initiative de deux jours de manifestations les 28 et 29 juillet, interdites par les autorités et dans lesquelles cinq personnes avaient été tuées.            Les autorités ont déployé gendarmes et policiers en nombre. Différents quartiers de la banlieue donnaient l’apparence d’une ville morte dans la matinée. De nombreux commerces et les grands marchés sont restés fermés dans la crainte de violences.                             Lire aussi :  En Guinée, le gouvernement annonce la dissolution du principal mouvement d’opposition                   Les policiers ont dispersé une tentative de rassemblement de jeunes arborant le logo et les couleurs du FNDC à Dixinn, dans la proche banlieue, a constaté le correspondant de l’AFP. Deux des leaders du FNDC, Oumar Sylla alias Foniké Mangué et Ibrahima Diallo, sont détenus depuis les manifestations de fin juillet.                Ces nouvelles crispations surviennent alors que la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao) a annoncé la visite dimanche à Conakry de son médiateur dans la crise guinéenne, l’ancien président béninois Thomas Boni Yayi.            Le colonel Mamady Doumbouya, désormais intronisé président, s’est engagé à remettre le pouvoir à des civils élus dans un délai de trois ans. Mais l’opposition et la Cedeao veulent une transition plus courte. Les partis politiques et la société civile font de plus en plus entendre leur voix contre la répression des libertés et l’instrumentalisation de la justice par les autorités.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/17/en-guinee-des-heurts-apres-un-appel-a-manifester-contre-la-junte_6138296_3212.html"},"headline":"En Guin\u00e9e, des heurts apr\u00e8s un appel \u00e0 manifester contre la junte","dateCreated":"2022-08-17T17:41:46+02:00","datePublished":"2022-08-17T17:41:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"description":"Dans la banlieue de la capitale Conakry partiellement paralys\u00e9e, des dizaines de jeunes ont affront\u00e9 les forces de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/271/0/3600/1800/1342/671/60/0/41b5df4_1660750612677-000-32ga3p8-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-5">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ José Eduardo dos Santos, qui a dirigé le pays d’une main de fer de 1979 à 2017, est décédé le 8 juillet 2022 à l’âge de 79 ans dans une clinique de Barcelone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Angola             La dépouille du président dos Santos bientôt remise à sa veuve et rapatriée en Angola      José Eduardo dos Santos, qui a dirigé le pays d’une main de fer de 1979 à 2017, est décédé le 8 juillet 2022 à l’âge de 79 ans dans une clinique de Barcelone.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le « Jornal de Angola » du 9 juillet 2022 annonce la mort de l’ancien président José Eduardo dos Santos.  JULIO PACHECO NTELA / AFP                 Le corps de l’ex-président angolais José Eduardo dos Santos sera remis à sa veuve pour être rapatrié et inhumé en Angola, a décidé un tribunal de Barcelone (nord-est de l’Espagne) dans un arrêt rendu public mercredi 17 août.            Le sort de la dépouille de l’ancien chef de l’Etat angolais est au centre d’une bataille juridique entre sa veuve Ana Paula et l’une de ses filles depuis son décès à Barcelone le 8 juillet, surtout dans l’optique des élections prévues le 24 août en Angola.                             Lire aussi :  L’Espagne s’oppose à la remise du corps de l’ex-président angolais José Eduardo dos Santos à la famille                   Dans son arrêt, daté de mardi, le tribunal supérieur de justice de Catalogne souligne notamment, à l’appui de sa décision, que « les dépenses de logement du défunt étaient prises en charge par le gouvernement angolais » et que l’ancien chef de l’Etat « avait reçu des visites de responsables en Angola alors qu’il se trouvait à Barcelone ».                 José Eduardo dos Santos, qui a dirigé l’Angola d’une main de fer de 1979 à 2017, est décédé à l’âge de 79 ans dans une clinique de Barcelone, où il avait été hospitalisé après un arrêt cardiaque le 23 juin.            Vives tensions familiales            Son placement en soins intensifs avait révélé de très vives tensions au sein de la famille dos Santos, notamment entre sa dernière épouse, Ana Paula, et sa fille Welwitschea « Tchizé » dos Santos, 44 ans.            Cette dernière avait ainsi porté plainte en Espagne quelques jours avant le décès de son père pour « tentative d’homicide ». Elle accusait le médecin personnel de son père et sa dernière épouse d’être responsables de la détérioration de son état de santé et avait réclamé une autopsie, jugeant le décès « suspect ».                             Lire aussi :  Le corps de l’ex-président angolais José Eduardo dos Santos autopsié en Espagne à la demande de sa fille                   « Depuis leur séparation en 2017 et jusqu’au mois d’avril dernier, Ana Paula n’avait pas rendu visite à Barcelone » à l’ancien président, avait également assuré « Tchizé » dos Santos dans un communiqué publié par ses avocats.                Elle était opposée au retour du corps de son père en Angola, affirmant qu’il souhaitait « être enterré dans l’intimité en Espagne », où il vivait depuis 2019, et non dans son pays « avec des funérailles nationales qui pourraient favoriser le gouvernement actuel » du président Joao Lourenço lors du scrutin du 24 août, selon un communiqué de ses avocats.            « Mort naturelle »            Dans un premier temps, la justice espagnole s’était opposée à la remise du corps à la famille de l’ancien président angolais, le temps d’effectuer des analyses complémentaires à l’autopsie et d’identifier « le ou les membres de la famille » à qui remettre la dépouille. Le tribunal confirme que l’autopsie a conclu à une « mort naturelle », avec des problèmes d’« insuffisance cardiaque » et de « surinfection pulmonaire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ancien président angolais José Eduardo dos Santos est mort                   Le successeur de M. dos Santos à la tête de l’Angola, qui est candidat à sa réélection en août, avait décrété en juillet sept jours de deuil national en hommage à son prédécesseur. Mais il avait surpris en lançant dès son arrivée au pouvoir une vaste campagne contre la corruption ciblant la famille dos Santos.                Né dans un bidonville de la capitale Luanda, José Eduardo dos Santos était soupçonné d’avoir détourné les ressources de son pays en favorisant sa famille et ses proches. Une autre de ses filles, Isabel, est considérée comme la femme la plus riche d’Afrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/17/la-depouille-du-president-dos-santos-bientot-remise-a-sa-veuve-et-rapatriee-en-angola_6138294_3212.html"},"headline":"La d\u00e9pouille du pr\u00e9sident dos Santos bient\u00f4t remise \u00e0 sa veuve et rapatri\u00e9e en Angola","dateCreated":"2022-08-17T17:20:57+02:00","datePublished":"2022-08-17T17:20:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, qui a dirig\u00e9 le pays d\u2019une main de fer de 1979 \u00e0 2017, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 8\u00a0juillet 2022 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans dans une clinique de Barcelone.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/190/0/1772/886/1342/671/60/0/a5894ce_1660748472539-000-32e46wh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-6">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le jeune Yahaya Aminu Sharif avait critiqué le prophète de l’islam dans une chanson publiée sur les réseaux sociaux en 2020. Il va saisir la Cour suprême du Nigeria.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, rejet de l’appel d’un chanteur condamné à mort pour « blasphème »      Le jeune Yahaya Aminu Sharif avait critiqué le prophète de l’islam dans une chanson publiée sur les réseaux sociaux en 2020. Il va saisir la Cour suprême du Nigeria.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo de Yahaya Aminu Sharif présentée sur son compte Facebook officiel.  FACEBOOK                 Une cour d’appel du nord du Nigeria a rejeté, mercredi 17 août, l’appel interjeté par un chanteur de 24 ans condamné à mort par pendaison pour « blasphème » par un tribunal islamique en août 2020, dans un jugement rendu via l’application Zoom.            Trois juges de la cour d’appel de la ville de Kano ont rejeté la requête de Yahaya Aminu Sharif, condamné deux ans plus tôt par un tribunal islamique à la peine capitale pour avoir insulté le prophète de l’islam dans l’une de ses chansons.                             Episode 4  Article réservé à nos abonnés  Funmilayo Ransome-Kuti, mère de toutes les batailles au Nigeria                   Après la diffusion début 2020 de cette chanson sur les réseaux sociaux, des milliers de personnes étaient descendues dans les rues de Kano pour réclamer son arrestation. La foule avait même brûlé sa maison familiale.                 Selon la charia, le blasphème, en particulier contre Mahomet, est passible de la peine de mort. La loi islamique a été instaurée en 2000 dans douze Etats du nord nigérian. Ces tribunaux islamiques, qui fonctionnent parallèlement au système judiciaire étatique, ont déjà prononcé des condamnations à mort pour adultère, blasphème ou homosexualité, sans qu’aucune exécution n’ait eu lieu jusqu’à présent.            « Prouver l’illégalité de la charia »            Après sa condamnation, Yahaya Aminu Sharif avait déposé un recours devant la cour d’appel de la ville de Kano. Lui et son conseil demandaient à la justice de l’Etat de Kano de considérer comme illégale la charia au nom de la Constitution laïque du Nigeria et un nouveau procès devant un tribunal de droit commun.            « La tentative des appelants de prouver l’illégalité de la charia est sans fondement (…) et l’affaire est rejetée », a déclaré sur Zoom le juge d’appel fédéral Abubakar Mu’azu Lamido, a constaté un journaliste de l’AFP. M. Sharif va faire appel de ce jugement devant la Cour suprême du Nigeria, a déclaré à l’AFP son avocat Kola Alapini.                             Lire aussi :  Au Nigeria, la longue épreuve d’un militant athée condamné pour blasphème                   Avec la condamnation du chanteur en août 2020, c’est la deuxième fois qu’une peine de mort a été prononcée pour blasphème depuis que plusieurs Etats du nord du Nigeria ont adopté au début des années 2000 une version stricte de la loi islamique.                Abdul Nyass, un religieux appartenant à la même confrérie soufie qu’Ibrahim Saïd Sharif, avait déjà été condamné à mort pour blasphème par une cour islamique de Kano en 2015.            En avril 2022, un célèbre militant athée nigérian, Muhammad Mubarak Bala, avait lui été condamné à vingt-quatre ans de prison par un tribunal de droit commun du nord du Nigeria deux ans après son arrestation pour avoir écrit des messages sur Facebook critiquant l’islam et son prophète.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/17/au-nigeria-rejet-de-l-appel-d-un-chanteur-condamne-a-mort-pour-blaspheme_6138290_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, rejet de l\u2019appel d\u2019un chanteur condamn\u00e9 \u00e0 mort pour \u00ab\u00a0blasph\u00e8me\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T17:04:02+02:00","datePublished":"2022-08-17T17:04:02+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:39:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Culture & Style","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Le jeune Yahaya Aminu Sharif avait critiqu\u00e9 le proph\u00e8te de l\u2019islam dans une chanson publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux en\u00a02020. Il va saisir la Cour supr\u00eame du Nigeria.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/87/0/600/300/1342/671/60/0/9e911da_1660748539137-yahaya-aminu-sharif.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-7">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ S’agit-il de protéger les réfugiés ou de les punir ? Dans une tribune au « Monde », la médecin légiste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l’Office français de protection des réfugiés et apatrides sur la manière dont sont menés les entretiens avec les demandeurs d’asile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Immigration en Europe         « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Tribune        Judith Trinquart  Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie        S’agit-il de protéger les réfugiés ou de les punir ? Dans une tribune au « Monde », la médecin légiste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l’Office français de protection des réfugiés et apatrides sur la manière dont sont menés les entretiens avec les demandeurs d’asile.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Je suis médecin légiste et psychiatre. Depuis sept ans, je rédige des certificats pour des personnes demandant l’asile à la France et s’étant adressées à l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra). Certaines sont admises, mais bien plus nombreuses sont les refusées. Si ces dernières passent devant la Cour nationale du droit d’asile (CNDA) et me demandent un certificat, quand j’apprends les motifs du refus et les conditions dans lesquelles s’est déroulé l’entretien à l’Ofpra je suis atterrée.          Atterrée par les questions que vous, mesdames et messieurs les juges, avez posées, atterrée par le contexte de l’entretien, votre froideur, votre peu d’empathie, votre apparente méconnaissance des violences infligées, votre ignorance évidente des psychotraumatismes et du phénomène de la mémoire traumatique. Bref, je suis atterrée par votre traitement purement technique et technocratique des données, sans prise en compte du facteur humain.          Je rappelle que l’Ofpra est un office de protection, et je demande : quelle protection ? Que fait l’Ofpra ? Que faites-vous, mesdames et messieurs les juges ? Rejeter les gens à la mer ? Dans le désert ? Les renvoyer dans des pays tortionnaires ? Où les droits de l’homme n’existent pas ? La France n’est-elle pas le pays des droits humains ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Demandeurs d’asile : « Partout autour de nous, nous observons la récurrence de la suspicion »                 Prenons un exemple. Monsieur Mohamed est originaire de Guinée. Opposant politique, il a été emprisonné et torturé de toutes les façons possibles — physiquement, psychologiquement, sexuellement. Après avoir entendu le récit de ces tortures, je crois être arrivée au bout de l’histoire, au bout de l’horreur. Mais voilà qu’il commence à raconter sa traversée du désert de Lybie en disant : « C’est l’enfer. » Ah ! Jusqu’alors, ce n’était donc pas l’enfer ?          « J’ai mangé un mort »          Douze jours pour traverser le désert à pied. Les gens qui meurent autour de lui. En effet, c’est l’enfer. Survivre à des hommes, des femmes, des vieillards et des enfants qu’il voit mourir les uns après les autres. Mourir de soif, de douleur, de piqûres de scorpions ou de morsures de serpents. Mourir, tirés comme des lapins par les Bédouins gardiens de troupeaux de moutons qui les considèrent comme des intrus. Entendre encore et encore les gémissements et les hurlements de ceux qu’il a laissés au bord du chemin sans pouvoir leur venir en aide, parce que s’arrêter, c’est crever avec eux, et leur donner à boire, c’est crever avec eux.               Chaque mort sur sa route est une partie de lui-même qu’on lui a arrachée. Il entend toujours leurs hurlements : « C’est comme une explosion dans ma tête. » Mais il ne peut pas s’arrêter. Alors il marche encore, et encore, et encore. Soif, chaleur, douleur : il n’en peut plus, mais il marche parce que, après tout ce qu’il a vécu, après tout ce qu’il a traversé, il se doit d’avancer. Et il réussit : il arrive en Libye.        Il vous reste 64.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/17/judith-trinquart-comment-les-personnes-demandant-l-asile-peuvent-elles-prouver-la-veracite-des-horreurs-qu-elles-ont-subies_6138288_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comment les personnes demandant l\u2019asile peuvent-elles \u201cprouver\u201d la v\u00e9racit\u00e9 des horreurs qu\u2019elles ont subies\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T17:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-17T17:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:03:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"S\u2019agit-il de prot\u00e9ger les r\u00e9fugi\u00e9s ou de les punir\u00a0? Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la m\u00e9decin l\u00e9giste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides sur la mani\u00e8re dont sont men\u00e9s les entretiens avec les demandeurs d\u2019asile.","author":[{"@type":"Person","name":"Judith Trinquart","description":"M\u00e9decin l\u00e9giste, psychiatre, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019association M\u00e9moire traumatique et victimologie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/328/0/3945/1972/1342/671/60/0/c70cbc3_31ec876388c843f8be02ff7513aa3aeb-31ec876388c843f8be02ff7513aa3aeb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-8">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Cette demande établie par le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, vient s’ajouter aux inquiétudes et aux risques que fait peser la présence russe sur la sécurité du site.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique Cette demande établie par le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, vient s’ajouter aux inquiétudes et aux risques que fait peser la présence russe sur la sécurité du site.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:48   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Désolée d’insister, mais j’aimerais savoir si la Croix Rouge a pu se rendre sur le site de la prison d’Olinevka, bombardée (?) fin juillet et où sont morts plus de cinquante combattants ukrainiens . Plus personne n’en parle… Merci de votre précieux travail.    Rosas         Bonjour Rosas,          Nous n’allons pas pouvoir vous répondre car la Croix-Rouge n’a plus communiqué sur le sujet depuis début août, lorsqu’elle a annoncé ne pas avoir reçu d’autorisation de la part des Russes pour se rendre à Olenivka, contrairement à ce qu’affirmait Moscou. Lundi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus par téléphone et ont évoqué la question de la prison d’Olenivka, où l’ONU a annoncé vouloir mener une enquête. Aucun de ces deux responsables n’a donné plus de détails.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous devons nous préparer à tous les scénarios », avertit Kiev        L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios » pour la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les troupes russes et visée par des bombardements répétés, a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien, Denys Monastyrsky.          Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de ces bombardements, qui ont ciblé la plus grande centrale nucléaire d’Europe, sous contrôle de l’armée russe depuis mars, faisant resurgir le spectre d’une catastrophe majeure en Europe.          « Personne ne pouvait prévoir que les troupes russes allaient tirer sur des réacteurs nucléaires à l’aide de chars. C’était du jamais vu », a accusé Denys Monastyrsky lors d’un déplacement à Zaporijia, ville du sud de l’Ukraine située à une cinquantaine de kilomètres à vol d’oiseau de la centrale.          Après avoir assisté à des exercices de premiers secours en cas d’accident nucléaire, il a déclaré : « Nous devons nous préparer à tous les scénarios possibles », accusant la Russie d’être un « Etat terroriste (…). Tant que la Russie contrôle la centrale nucléaire de Zaporijia, il y a de gros risques ».                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie sous pression en Crimée après deux attaques l’ayant visée loin du front        Deux attaques ayant récemment visé des installations militaires russes en Crimée montrent la capacité de l’Ukraine à frapper loin de la ligne de front et perturber la logistique russe, mettant Moscou sous pression huit ans après l’annexion de cette péninsule.          L’armée russe a, fait exceptionnel, reconnu que la plus récente des explosions survenues, celle de mardi dans un dépôt de munitions près du village de Djankoï, dans le nord de la Crimée, était le fait d’un « acte de sabotage ».          Cette explosion avait été précédée une semaine auparavant par une attaque ayant ciblé l’aérodrome militaire de Saky, dans l’ouest de la péninsule, qu’un responsable ukrainien, sous couvert d’anonymat, a décrit comme une « opération spéciale de sabotage bien préparée ».          Si Kiev n’a pas reconnu officiellement sa responsabilité dans ces deux attaques, le conseiller de la présidence Mykhaïlo Podoliak ayant évoqué une « démilitarisation en action » de la Crimée, une référence à la terminologie utilisée par la Russie pour justifier son invasion de l’Ukraine déclenchée le 24 février. D’autres responsables comme le ministre de la défense, Oleksiï Reznikov, ont préféré ironiser, suggérant que ces déflagrations avaient été le résultat de cigarettes mal éteintes, une plaisanterie devenue virale en Ukraine.                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              41 % des établissements scolaires ukrainiens pourraient rouvrir en septembre        Le ministre de l’éducation et des sciences ukrainien, Serhiy Shkarlet, a fait savoir mercredi sur Telegram, à deux semaines de la rentrée scolaire, que 41 % des établissements scolaires pourraient rouvrir en septembre.          « La chose la plus importante pour nous est de créer les conditions les plus sûres possibles dans les établissements d’enseignement pour tous les participants au processus éducatif », a souligné le ministre, avant de préciser qu’« environ 41 % des établissements » pourront rouvrir à la rentrée.          Toutefois, « afin de fournir des services éducatifs de haute qualité aux élèves qui n’ont pas la possibilité d’étudier en présentiel », le ministère « travaille avec des partenaires pour mettre à jour le contenu et fournir aux enseignants les dispositifs nécessaires à l’enseignement à distance », a souligné Serhiy Shkarlet.                    16:10   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’AIEA        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a déclaré mercredi qu’il était « urgent » de permettre à l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’inspecter la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, sous contrôle russe, autour de laquelle frappes et affrontements se multiplient.          La centrale, la plus grande d’Europe, a été prise au début de mars par les troupes russes. « Cela constitue une grave menace pour la sécurité, qui augmente les risques d’accident ou d’incident nucléaire (…). Il est urgent d’autoriser une inspection de l’AIEA et d’obtenir le retrait de toutes les forces russes » du site, a estimé M. Stoltenberg, lors d’une conférence de presse.                    16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre cargos ont quitté les ports de la mer Noire d’Odessa et de Tchornomorsk        Quatre navires transportant des produits agricoles, notamment de l’huile de tournesol et du maïs, ont quitté les ports ukrainiens, selon l’agence de presse turque Anadolu.          Citant le ministère de la défense nationale turc, l’agence a déclaré que les navires avaient quitté les ports d’Odessa et de Tchornomorsk mercredi matin. Ils transportaient de la farine de tournesol, de l’huile de tournesol et du maïs, a-t-elle ajouté.          Mardi, le premier navire à quitter l’Ukraine transportant du blé dans le cadre d’un accord d’exportation de céréales conclu au cours du mois dernier a accosté en Syrie. Depuis le 1er août, 21 navires au total transportant des produits agricoles ont quitté l’Ukraine.                    15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine menace de démanteler un pont reliant la Russie continentale à la Crimée        L’Ukraine a menacé, mercredi, de démanteler le pont de Kertch, construit à grands frais par Moscou pour connecter la Russie à la péninsule annexée de Crimée, où ont eu lieu plusieurs explosions sur des bases militaires russes.          « Ce pont est une structure illégale et l’Ukraine n’a pas donné sa permission pour sa construction. Il porte préjudice à l’écologie de la péninsule et doit donc être démantelé. Peu importe comment : volontairement ou non », a écrit sur Telegram le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak.          Le pont de Kertch, inauguré par le président russe, Vladimir Poutine, en mai 2018, a représenté un chantier colossal de deux ans pour bâtir les 19 kilomètres reliant la Russie continentale à la Crimée et désenclaver la péninsule quatre ans après son annexion.          Cette menace voilée de M. Podoliak intervient après une série d’explosions survenues en Crimée, que la Russie utilise comme base arrière logistique pour son invasion de l’Ukraine lancée le 24 février.          Mardi, une attaque a visé un dépôt de munitions sur une base militaire située près de Djankoï, dans le nord de la Crimée, Moscou évoquant un « acte de sabotage » sans pour autant en désigner les responsables. Une semaine auparavant, des explosions étaient survenues sur l’aérodrome militaire russe de Sayi, dans l’ouest de la péninsule, faisant un mort et plusieurs blessés.          Si l’Ukraine n’a pas revendiqué ces attaques, ses responsables n’ont pas manqué d’ironiser en suggérant que ces incidents étaient dus à des cigarettes mal éteintes ou à un piètre respect des normes en vigueur contre les incendies.                    15:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde » : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée        Non revendiquées officiellement, les deux attaques menées sur des sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                                 14:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un sauveteur du ministère ukrainien des situations d’urgence assiste à un exercice dans la ville de Zaporijia, le 17 août 2022, simulant un incident nucléaire dans la centrale située près de la ville. DIMITAR DILKOFF / AFP                     13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Refusant de coopérer avec les Russes, une maire de l’oblast de Kherson a été enlevée, selon l’administration locale        La maire de Verkhnii Rohatchyk, dans l’oblast de Kherson, Svitlana Korotun, a été enlevée par les forces russes, a annoncé sur Telegram un porte-parole ukrainien de la région, Yuri Sobolevsky.          Mardi, « vers 11 heures, Svitlana Korotun, maire de Verkhnii Rohatchyk, a été enlevée à son domicile. Elle a été emmenée vers une destination inconnue, probablement à Kakhovka », a affirmé M. Sobolevsky. Selon lui, elle avait refusé toutes les offres de coopération avec les forces russes.                    12:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Yuriy – le prénom a été changé – est l’un de ces hommes dont l’armée ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voilà, ce brun aux cheveux courts âgé de 28 ans et adepte de musculation a décidé de fuir. Cela fait déjà un moment que ce père de famille a quitté Kiev dans l’espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, réfugiés depuis mars au Portugal.          « J’ai déjà essayé de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l’eau. J’ai aussi essayé à pied par les montagnes, mais un vieux rencontré dans un village a menacé de me dénoncer si je ne faisais pas demi-tour », raconte sans difficulté cet artisan. Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les hommes ayant entre 18 et 60 ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays.          « Ma famille a besoin d’argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien », assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu’une autre raison, plus intime, le pousse à déserter. « Quand tes enfants que tu n’as pas vus depuis longtemps t’appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que ça fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit ça, c’est différent, se justifie-t-il. Personne ne m’a critiqué dans mon entourage. »          Vous pouvez lire la suite dans l’article ci-dessous :                    Lire aussi :  A la frontière roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont décidé de ne pas se battre                       11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien demande aux habitants des zones occupées de ne pas s’approcher des bases militaires russes        Dans son adresse quotidienne, mardi, le président ukrainien a appelé les habitants des zones occupées par les forces russes, notamment la Crimée et le sud du pays, à rester éloignés des bases militaires et dépôts de munitions russes en raison des récentes explosions en Crimée.           Je demande maintenant à tous nos habitants de Crimée, des autres régions du sud du pays, dans les zones occupées du Donbass, dans la région de Kharkiv, d’être très prudents. Veuillez ne pas vous approcher des objets militaires de l’armée russe et de tous ces endroits où ils stockent des munitions et du matériel, de là où ils gardent leur quartier général. Moins les occupants auront d’occasions de faire le mal et de tuer les Ukrainiens, plus tôt nous pourrons mettre fin à cette guerre en libérant notre terre.           Kiev n’a jamais revendiqué les explosions à Saky ou à Djankoï.                    10:47   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur la carte, vous indiquez que les Russes sont en difficulté au sud du Dniepr, mais les contre-offensives visibles sont au nord. Quelles sont les difficultés spécifiques au sud de ce fleuve ?    précision         Bonjour,          Cette carte, préparée par le service infographie du Monde, a pour vocation de revenir sur les derniers développements du conflit, à savoir les explosions, qui pourraient être du fait des forces ukrainiennes, en Crimée – qui se situe donc bien au sud du Dniepr.          L’idée était aussi de les replacer dans la géographie du conflit, avec, d’une part, les combats qui ont lieu autour de la centrale nucléaire de Zaporijia et du Dniepr et, de l’autre, ceux dans le Donbass occupé par les prorusses.          Pour mieux comprendre cette carte, vous pouvez (re)lire cet article :                    Lire aussi :  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                       10:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cyberattaque contre l’opérateur nucléaire ukrainien est à relativiser        L’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom a annoncé, dans la nuit de mardi à mercredi, avoir été la cible d’une cyberattaque « sans précédent » venant d’un groupe prorusse, expliquant que 7,25 millions de robots avaient visé son site pendant plusieurs heures.          Ces attaques sont très courantes et sont particulièrement utilisées dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s’agit d’attaques par déni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service) : un très grand nombre de connexions sont envoyées vers un nom de domaine dans l’objectif de le rendre temporairement inaccessible.          Dans ce cas précis, l’attaque ciblant Energoatom a été lancée par la Cyberarmée populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la chaîne Telegram, qui compte un peu plus de 8 000 abonnés, appelle régulièrement à attaquer des sites d’acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invité ses abonnés à surcharger, mardi en milieu de journée, le site officiel d’Energoatom, en renvoyant vers des instructions détaillées pour participer à une attaque DDoS.        Florian Reynaud            09:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte, le point sur la situation au sud du Dniepr                               08:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Restée à l’écart des combats depuis le lancement de l’offensive russe en Ukraine, le 24 février, la péninsule de Crimée, annexée par la Russie en 2014, est dans le viseur de l’armée ukrainienne. Après une première attaque, le 9 août, sur l’aérodrome militaire de Saky, situé à l’ouest de ce territoire, de violentes explosions ont de nouveau secoué, mardi 16 août, une base russe installée dans le district de Djankoï, au nord-est de la région.          Théoriquement, les sites visés en Crimée depuis dix jours se trouvent hors de portée de l’armée ukrainienne. La base aérienne de Saky comme le dépôt de Djankoï sont situés à plus de 200 kilomètres du front. Bien trop loin pour les lance-roquettes multiples Himars livrés par les Etats-Unis, qui ont été fournis avec des projectiles n’allant pas au-delà de 80 kilomètres.          Si les hypothèses d’attaques par des drones ou des forces spéciales infiltrées ne séduisent pas les experts, celle de missiles de fabrication ukrainienne « boostés » par des pays alliés est privilégiée par une partie de la communauté militaire. Certains évoquent notamment l’existence de « deux ou trois lanceurs » produits par Yuzhnoye Design Office, un industriel ukrainien de l’aérospatial, qui seraient capables de tirer des missiles balistiques équipés de systèmes de guidage « amis ».          Ces attaques répondent notamment à un objectif politique : montrer que l’Ukraine n’a pas renoncé à la Crimée, malgré huit ans d’occupation russe. « Cela remonte le moral des Ukrainiens de façon extraordinaire », remarque Tetyana Ogarkova, responsable du département international à l’Ukrainian Crisis Media Center, à Kiev. En frappant aussi loin, dans une région prisée par de nombreux Russes pour leurs vacances, Kiev envoie aussi un message à l’opinion publique russe.                    A lire :  La Crimée rattrapée par la guerre                       06:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de faire traîner le conflit        Le président russe a reproché, mardi, aux Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi.          « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.          Il a dénoncé une « démonstration insolente de leur manque de respect envers la souveraineté des autres pays et leurs obligations internationales ».                    06:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mercredi matin         Le président russe, Vladimir Poutine a accusé, mardi, les Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi. « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.        Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crimée (sud), péninsule annexée par la Russie en 2014, qui sert de base arrière logistique aux forces russes : « un acte de sabotage », selon Moscou, a provoqué l’explosion de munitions à Djankoï. Deux civils ont été blessés, selon le chef de la « république de Crimée » ; une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire et des maisons ont été endommagées, selon l’armée russe.        Energoatom, l’opérateur public ukrainien des centrales nucléaires, a dénoncé, mardi, une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site, en précisant que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.        Le président français, Emmanuel Macron, a appelé, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d’« examiner » la mise en œuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a précisé le porte-parole de M. Guterres.        Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affrété par les Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes, a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes pour l’Afrique.        La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé le gouvernement finlandais, mardi.                     06:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers      Image de couverture :   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, mardi, les Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi. « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crimée (sud), péninsule annexée par la Russie en 2014, qui sert de base arrière logistique aux forces russes : « un acte de sabotage », selon Moscou, a provoqué l’explosion de munitions à Djankoï. Deux civils ont été blessés, selon le chef de la « république de Crimée » ; une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire et des maisons ont été endommagées, selon l’armée russe.Energoatom, l’opérateur public ukrainien des centrales nucléaires, a dénoncé, mardi, une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site, en précisant que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.Le président français, Emmanuel Macron, a appelé, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d’« examiner » la mise en œuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a précisé le porte-parole de M. Guterres.Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affrété par les Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes, a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes pour l’Afrique.La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé le gouvernement finlandais, mardi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-17T14:39:07+00:00","coverageEndTime":"2022-08-18T02:39:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","description":"Cette demande \u00e9tablie par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, vient s\u2019ajouter aux inqui\u00e9tudes et aux risques que fait peser la pr\u00e9sence russe sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette demande \u00e9tablie par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, vient s\u2019ajouter aux inqui\u00e9tudes et aux risques que fait peser la pr\u00e9sence russe sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/1558/1080/1342/930/3/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-17T14:39:07+00:00"
,"endDate":"2022-08-18T02:39:07+00:00"
  D\u00e9sol\u00e9e d\u2019insister, mais j\u2019aimerais savoir si la Croix Rouge a pu se rendre sur le site de la prison d\u2019Olinevka, bombard\u00e9e (?) fin juillet et o\u00f9 sont morts plus de cinquante combattants ukrainiens . Plus personne n\u2019en parle\u2026 Merci de votre pr\u00e9cieux travail.    Rosas         Bonjour Rosas,          Nous n\u2019allons pas pouvoir vous r\u00e9pondre car la Croix-Rouge n\u2019a plus communiqu\u00e9 sur le sujet depuis d\u00e9but ao\u00fbt, lorsqu\u2019elle a annonc\u00e9 ne pas avoir re\u00e7u d\u2019autorisation de la part des Russes pour se rendre \u00e0 Olenivka, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait Moscou. Lundi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone et ont \u00e9voqu\u00e9 la question de la prison d\u2019Olenivka, o\u00f9 l\u2019ONU a annonc\u00e9 vouloir mener une enqu\u00eate. Aucun de ces deux responsables n\u2019a donn\u00e9 plus de d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T16:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:48:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb pour la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes et vis\u00e9e par des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, a averti mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denys Monastyrsky.          Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement de ces bombardements, qui ont cibl\u00e9 la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe depuis mars, faisant resurgir le spectre d\u2019une catastrophe majeure en Europe.          \u00ab\u00a0Personne ne pouvait pr\u00e9voir que les troupes russes allaient tirer sur des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e0 l\u2019aide de chars. C\u2019\u00e9tait du jamais vu\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Denys Monastyrsky lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Zaporijia, ville du sud de l\u2019Ukraine situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale.          Apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 des exercices de premiers secours en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios possibles\u00a0\u00bb, accusant la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste (\u2026). Tant que la Russie contr\u00f4le la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, il y a de gros risques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, avertit Kiev","dateModified":"2022-08-17T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:16:57+00:00","articleBody":"     Deux attaques ayant r\u00e9cemment vis\u00e9 des installations militaires russes en Crim\u00e9e montrent la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 frapper loin de la ligne de front et perturber la logistique russe, mettant Moscou sous pression huit ans apr\u00e8s l\u2019annexion de cette p\u00e9ninsule.          L\u2019arm\u00e9e russe a, fait exceptionnel, reconnu que la plus r\u00e9cente des explosions survenues, celle de mardi dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions pr\u00e8s du village de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, \u00e9tait le fait d\u2019un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb.          Cette explosion avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e une semaine auparavant par une attaque ayant cibl\u00e9 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, dans l\u2019ouest de la p\u00e9ninsule, qu\u2019un responsable ukrainien, sous couvert d\u2019anonymat, a d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale de sabotage bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          Si Kiev n\u2019a pas reconnu officiellement sa responsabilit\u00e9 dans ces deux attaques, le conseiller de la pr\u00e9sidence Mykha\u00eflo Podoliak ayant \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation en action\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la terminologie utilis\u00e9e par la Russie pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. D\u2019autres responsables comme le ministre de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ironiser, sugg\u00e9rant que ces d\u00e9flagrations avaient \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat de cigarettes mal \u00e9teintes, une plaisanterie devenue virale en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie sous pression en Crim\u00e9e apr\u00e8s deux attaques l\u2019ayant vis\u00e9e loin du front","dateModified":"2022-08-17T15:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:58:08+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9ducation et des sciences ukrainien, Serhiy Shkarlet, a fait savoir mercredi sur Telegram, \u00e0 deux semaines de la rentr\u00e9e scolaire, que 41\u00a0% des \u00e9tablissements scolaires pourraient rouvrir en septembre.          \u00ab\u00a0La chose la plus importante pour nous est de cr\u00e9er les conditions les plus s\u00fbres possibles dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement pour tous les participants au processus \u00e9ducatif\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019\u00ab\u00a0environ 41\u00a0% des \u00e9tablissements\u00a0\u00bb pourront rouvrir \u00e0 la rentr\u00e9e.          Toutefois, \u00ab\u00a0afin de fournir des services \u00e9ducatifs de haute qualit\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves qui n\u2019ont pas la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudier en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re \u00ab\u00a0travaille avec des partenaires pour mettre \u00e0 jour le contenu et fournir aux enseignants les dispositifs n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019enseignement \u00e0 distance\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Serhiy Shkarlet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"41\u00a0% des \u00e9tablissements scolaires ukrainiens pourraient rouvrir en septembre","dateModified":"2022-08-17T15:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:10:54+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb de permettre \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) d\u2019inspecter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, sous contr\u00f4le russe, autour de laquelle frappes et affrontements se multiplient.          La centrale, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9but de mars par les troupes russes. \u00ab\u00a0Cela constitue une grave menace pour la s\u00e9curit\u00e9, qui augmente les risques d\u2019accident ou d\u2019incident nucl\u00e9aire (\u2026). Il est urgent d\u2019autoriser une inspection de l\u2019AIEA et d\u2019obtenir le retrait de toutes les forces russes\u00a0\u00bb du site, a estim\u00e9 M. Stoltenberg, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporijia par l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-17T14:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:09:55+00:00","articleBody":"     Quatre navires transportant des produits agricoles, notamment de l\u2019huile de tournesol et du ma\u00efs, ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon l\u2019agence de presse turque Anadolu.          Citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense nationale turc, l\u2019agence a d\u00e9clar\u00e9 que les navires avaient quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa et de Tchornomorsk mercredi matin. Ils transportaient de la farine de tournesol, de l\u2019huile de tournesol et du ma\u00efs, a-t-elle ajout\u00e9.          Mardi, le premier navire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine transportant du bl\u00e9 dans le cadre d\u2019un accord d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales conclu au cours du mois dernier a accost\u00e9 en Syrie. Depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, 21 navires au total transportant des produits agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre cargos ont quitt\u00e9 les ports de la mer Noire d\u2019Odessa et de Tchornomorsk","dateModified":"2022-08-17T14:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T13:44:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a menac\u00e9, mercredi, de d\u00e9manteler le pont de Kertch, construit \u00e0 grands frais par Moscou pour connecter la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, o\u00f9 ont eu lieu plusieurs explosions sur des bases militaires russes.          \u00ab\u00a0Ce pont est une structure ill\u00e9gale et l\u2019Ukraine n\u2019a pas donn\u00e9 sa permission pour sa construction. Il porte pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019\u00e9cologie de la p\u00e9ninsule et doit donc \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9. Peu importe comment\u00a0: volontairement ou non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak.          Le pont de Kertch, inaugur\u00e9 par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en mai\u00a02018, a repr\u00e9sent\u00e9 un chantier colossal de deux ans pour b\u00e2tir les 19 kilom\u00e8tres reliant la Russie continentale \u00e0 la Crim\u00e9e et d\u00e9senclaver la p\u00e9ninsule quatre ans apr\u00e8s son annexion.          Cette menace voil\u00e9e de M. Podoliak intervient apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues en Crim\u00e9e, que la Russie utilise comme base arri\u00e8re logistique pour son invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Mardi, une attaque a vis\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de munitions sur une base militaire situ\u00e9e pr\u00e8s de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, Moscou \u00e9voquant un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb sans pour autant en d\u00e9signer les responsables. Une semaine auparavant, des explosions \u00e9taient survenues sur l\u2019a\u00e9rodrome militaire russe de Sayi, dans l\u2019ouest de la p\u00e9ninsule, faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s.          Si l\u2019Ukraine n\u2019a pas revendiqu\u00e9 ces attaques, ses responsables n\u2019ont pas manqu\u00e9 d\u2019ironiser en sugg\u00e9rant que ces incidents \u00e9taient dus \u00e0 des cigarettes mal \u00e9teintes ou \u00e0 un pi\u00e8tre respect des normes en vigueur contre les incendies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine menace de d\u00e9manteler un pont reliant la Russie continentale \u00e0 la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T13:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T13:11:59+00:00","articleBody":"     Non revendiqu\u00e9es officiellement, les deux attaques men\u00e9es sur des sites militaires russes en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule que la Russie a annex\u00e9e en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se r\u00e9signer \u00e0 subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l\u2019agresseur \u00e0 revoir son dispositif militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le pari de Volodymyr Zelensky en Crim\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: le pari de Volodymyr Zelensky en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T13:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T12:51:43+00:00","articleBody":"           Un sauveteur du minist\u00e8re ukrainien des situations d\u2019urgence assiste \u00e0 un exercice dans la ville de Zaporijia, le 17 ao\u00fbt 2022, simulant un incident nucl\u00e9aire dans la centrale situ\u00e9e pr\u00e8s de la ville. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/cb89dcf_5958580-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T11:43:52+00:00","articleBody":"     La maire de Verkhnii Rohatchyk, dans l\u2019oblast de Kherson, Svitlana Korotun, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par les forces russes, a annonc\u00e9 sur Telegram un porte-parole ukrainien de la r\u00e9gion, Yuri Sobolevsky.          Mardi, \u00ab\u00a0vers 11 heures, Svitlana Korotun, maire de Verkhnii Rohatchyk, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 son domicile. Elle a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e vers une destination inconnue, probablement \u00e0 Kakhovka\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Sobolevsky. Selon lui, elle avait refus\u00e9 toutes les offres de coop\u00e9ration avec les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Refusant de coop\u00e9rer avec les Russes, une maire de l\u2019oblast de Kherson a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, selon l\u2019admi...","dateModified":"2022-08-17T12:29:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T10:02:02+00:00","articleBody":"     Yuriy \u2013\u00a0le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9\u00a0\u2013 est l\u2019un de ces hommes dont l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voil\u00e0, ce brun aux cheveux courts \u00e2g\u00e9 de 28\u00a0ans et adepte de musculation a d\u00e9cid\u00e9 de fuir. Cela fait d\u00e9j\u00e0 un moment que ce p\u00e8re de famille a quitt\u00e9 Kiev dans l\u2019espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, r\u00e9fugi\u00e9s depuis mars au Portugal.          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l\u2019eau. J\u2019ai aussi essay\u00e9 \u00e0 pied par les montagnes, mais un vieux rencontr\u00e9 dans un village a menac\u00e9 de me d\u00e9noncer si je ne faisais pas demi-tour\u00a0\u00bb, raconte sans difficult\u00e9 cet artisan. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, les hommes ayant entre 18 et 60\u00a0ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays.          \u00ab\u00a0Ma famille a besoin d\u2019argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien\u00a0\u00bb, assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu\u2019une autre raison, plus intime, le pousse \u00e0 d\u00e9serter. \u00ab\u00a0Quand tes enfants que tu n\u2019as pas vus depuis longtemps t\u2019appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que \u00e7a fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit \u00e7a, c\u2019est diff\u00e9rent, se justifie-t-il. Personne ne m\u2019a critiqu\u00e9 dans mon entourage.\u00a0\u00bb          Vous pouvez lire la suite dans l\u2019article ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se battre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T11:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T09:34:34+00:00","articleBody":"     Dans son adresse quotidienne, mardi, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les habitants des zones occup\u00e9es par les forces russes, notamment la Crim\u00e9e et le sud du pays, \u00e0 rester \u00e9loign\u00e9s des bases militaires et d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes en raison des r\u00e9centes explosions en Crim\u00e9e.           Je demande maintenant \u00e0 tous nos habitants de Crim\u00e9e, des autres r\u00e9gions du sud du pays, dans les zones occup\u00e9es du Donbass, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, d\u2019\u00eatre tr\u00e8s prudents. Veuillez ne pas vous approcher des objets militaires de l\u2019arm\u00e9e russe et de tous ces endroits o\u00f9 ils stockent des munitions et du mat\u00e9riel, de l\u00e0 o\u00f9 ils gardent leur quartier g\u00e9n\u00e9ral. Moins les occupants auront d\u2019occasions de faire le mal et de tuer les Ukrainiens, plus t\u00f4t nous pourrons mettre fin \u00e0 cette guerre en lib\u00e9rant notre terre.           Kiev n\u2019a jamais revendiqu\u00e9 les explosions \u00e0 Saky ou \u00e0 Djanko\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien demande aux habitants des zones occup\u00e9es de ne pas s\u2019approcher des bases milita...","dateModified":"2022-08-17T12:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T08:47:01+00:00","articleBody":"    Sur la carte, vous indiquez que les Russes sont en difficult\u00e9 au sud du Dniepr, mais les contre-offensives visibles sont au nord. Quelles sont les difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques au sud de ce fleuve ?    pr\u00e9cision         Bonjour,          Cette carte, pr\u00e9par\u00e9e par le service infographie du Monde, a pour vocation de revenir sur les derniers d\u00e9veloppements du conflit, \u00e0 savoir les explosions, qui pourraient \u00eatre du fait des forces ukrainiennes, en Crim\u00e9e \u2013 qui se situe donc bien au sud du Dniepr.          L\u2019id\u00e9e \u00e9tait aussi de les replacer dans la g\u00e9ographie du conflit, avec, d\u2019une part, les combats qui ont lieu autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et du Dniepr et, de l\u2019autre, ceux dans le Donbass occup\u00e9 par les prorusses.          Pour mieux comprendre cette carte, vous pouvez (re)lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T12:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T08:26:22+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a annonc\u00e9, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, avoir \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une cyberattaque \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb venant d\u2019un groupe prorusse, expliquant que 7,25\u00a0millions de robots avaient vis\u00e9 son site pendant plusieurs heures.          Ces attaques sont tr\u00e8s courantes et sont particuli\u00e8rement utilis\u00e9es dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s\u2019agit d\u2019attaques par d\u00e9ni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service)\u00a0: un tr\u00e8s grand nombre de connexions sont envoy\u00e9es vers un nom de domaine dans l\u2019objectif de le rendre temporairement inaccessible.          Dans ce cas pr\u00e9cis, l\u2019attaque ciblant Energoatom a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la Cyberarm\u00e9e populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la cha\u00eene Telegram, qui compte un peu plus de 8\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s, appelle r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 attaquer des sites d\u2019acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invit\u00e9 ses abonn\u00e9s \u00e0 surcharger, mardi en milieu de journ\u00e9e, le site officiel d\u2019Energoatom, en renvoyant vers des instructions d\u00e9taill\u00e9es pour participer \u00e0 une attaque DDoS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cyberattaque contre l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien\u00a0est \u00e0 relativiser","dateModified":"2022-08-17T12:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T07:14:15+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/88612e5_1660726014255-inter-3322-crimee350px-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation au sud du Dniepr","dateModified":"2022-08-17T08:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T06:05:07+00:00","articleBody":"     Rest\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cart des combats depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, est dans le viseur de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Apr\u00e8s une premi\u00e8re attaque, le 9\u00a0ao\u00fbt, sur l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, situ\u00e9 \u00e0 l\u2019ouest de ce territoire, de violentes explosions ont de nouveau secou\u00e9, mardi 16\u00a0ao\u00fbt, une base russe install\u00e9e dans le district de Djanko\u00ef, au nord-est de la r\u00e9gion.          Th\u00e9oriquement, les sites vis\u00e9s en Crim\u00e9e depuis dix jours se trouvent hors de port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La base a\u00e9rienne de Saky comme le d\u00e9p\u00f4t de Djanko\u00ef sont situ\u00e9s \u00e0 plus de 200\u00a0kilom\u00e8tres du front. Bien trop loin pour les lance-roquettes multiples Himars livr\u00e9s par les Etats-Unis, qui ont \u00e9t\u00e9 fournis avec des projectiles n\u2019allant pas au-del\u00e0 de 80\u00a0kilom\u00e8tres.          Si les hypoth\u00e8ses d\u2019attaques par des drones ou des forces sp\u00e9ciales infiltr\u00e9es ne s\u00e9duisent pas les experts, celle de missiles de fabrication ukrainienne \u00ab\u00a0boost\u00e9s\u00a0\u00bb par des pays alli\u00e9s est privil\u00e9gi\u00e9e par une partie de la communaut\u00e9 militaire. Certains \u00e9voquent notamment l\u2019existence de \u00ab\u00a0deux ou trois lanceurs\u00a0\u00bb produits par Yuzhnoye Design Office, un industriel ukrainien de l\u2019a\u00e9rospatial, qui seraient capables de tirer des missiles balistiques \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes de guidage \u00ab\u00a0amis\u00a0\u00bb.          Ces attaques r\u00e9pondent notamment \u00e0 un objectif politique\u00a0: montrer que l\u2019Ukraine n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 la Crim\u00e9e, malgr\u00e9 huit ans d\u2019occupation russe. \u00ab\u00a0Cela remonte le moral des Ukrainiens de fa\u00e7on extraordinaire\u00a0\u00bb, remarque Tetyana Ogarkova, responsable du d\u00e9partement international \u00e0 l\u2019Ukrainian Crisis Media Center, \u00e0 Kiev. En frappant aussi loin, dans une r\u00e9gion pris\u00e9e par de nombreux Russes pour leurs vacances, Kiev envoie aussi un message \u00e0 l\u2019opinion publique russe.                    A lire :  La Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T06:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:53:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a reproch\u00e9, mardi, aux Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le monde, \u00e9voquant la r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi.          \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en cultivant la possibilit\u00e9 d\u2019un conflit en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale.          Il a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9monstration insolente de leur manque de respect envers la souverainet\u00e9 des autres pays et leurs obligations internationales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de faire tra\u00eener le conflit","dateModified":"2022-08-17T05:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:45:41+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a accus\u00e9, mardi, les Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le monde, \u00e9voquant la r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi. \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en cultivant la possibilit\u00e9 d\u2019un conflit en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale.          Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crim\u00e9e (sud), p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, qui sert de base arri\u00e8re logistique aux forces russes\u00a0: \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb, selon Moscou, a provoqu\u00e9 l\u2019explosion de munitions \u00e0 Djanko\u00ef. Deux civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0; une ligne \u00e0 haute tension, une centrale \u00e9lectrique, une voie ferroviaire et des maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon l\u2019arm\u00e9e russe.          Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi, une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site, en pr\u00e9cisant que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, en soulignant les \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb que leur pr\u00e9sence fait peser sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, o\u00f9 il participera notamment \u00e0 une rencontre avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d\u2019\u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb la mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de M. Guterres.          Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies (ONU) pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a quitt\u00e9, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec quelque 23\u00a0000\u00a0tonnes pour l\u2019Afrique.          La Finlande va limiter le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre, en raison du m\u00e9contentement croissant dans le pays face \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement finlandais, mardi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi matin","dateModified":"2022-08-17T05:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:45:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-17T05:13:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/1558/1080/1342/930/3/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/17/18-9">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les ambassadeurs et consuls généraux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin à douze années de brouille diplomatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             La Turquie rétablit totalement ses relations diplomatiques avec Israël tout en rappelant son soutien à la « cause palestinienne »      Les ambassadeurs et consuls généraux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin à douze années de brouille diplomatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu (à droite), et son homologue israélien, Yaïr Lapid (devenu premier ministre le 1er juillet 2022) , à Ankara, le 23 juin 2022.  NECATI SAVAS / AP                 La Turquie assure ne pas abandonner la cause palestinienne pour autant. Israël a annoncé, mercredi 17 août, le rétablissement total des relations diplomatiques avec Ankara et le retour des ambassadeurs dans les deux pays. « Il a été décidé d’élever le niveau des liens entre les deux pays à des relations diplomatiques pleines et entières et de renvoyer les ambassadeurs et les consuls généraux dans les deux pays », a annoncé le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, dans un communiqué.            Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, a assuré dans la foulée que la Turquie « n’abandonnerait pas la cause palestinienne » et continuera de « défendre les droits des Palestiniens, de Jérusalem et de Gaza ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                   L’annonce n’a cependant pas été bien accueillie par le Hamas. « Toute normalisation avec l’occupant [israélien] est une légitimation de sa présence sur nos terres », a réagi le mouvement.  « Nous attendons de tous les pays arabes, musulmans et amis qu’ils isolent l’occupant et lui mettent la pression afin de répondre aux droits légitimes des Palestiniens », a déclaré à l’Agence France-Presse Bassem Naïm, cadre du mouvement palestinien armé à Gaza.            Douze ans de froid diplomatique            Les relations bilatérales entre Israël et Ankara s’étaient tendues en 2010 avec l’affaire du Mavi-Marmara, lorsque des forces israéliennes avaient lancé un assaut meurtrier sur ce navire turc tentant d’acheminer de l’aide à la bande de Gaza, enclave palestinienne sous blocus israélien. A la suite de cet événement, Ankara avait pris une série de mesures : expulsion de l’ambassadeur israélien, suspension des accords militaires bilatéraux, procédure devant la Cour internationale de justice pour contester le blocus de Gaza.                 Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fervent défenseur de la cause palestinienne, a souvent critiqué les politiques israéliennes envers les Palestiniens. En mai 2018, après la mort d’une cinquantaine de Palestiniens tués par l’armée israélienne à Gaza, la Turquie avait rappelé son ambassadeur en Israël et renvoyé l’ambassadeur israélien. Israël avait riposté en renvoyant le consul général turc à Jérusalem.            Des intérêts stratégiques communs            Malgré les tensions, Israéliens et Turcs ont maintenu des canaux de discussions, parfois secrets, pour jeter les bases d’une normalisation de leurs relations. Les deux pays avaient également ouvert lors des derniers mois une nouvelle ère dans leurs relations, marquée notamment par la visite historique du président israélien, Isaac Herzog, à Ankara en mars 2022. Le chef de la diplomatie turque, Mevlüt Cavusoglu, avait effectué à la fin mai une visite à Jérusalem dans le cadre de ce dégel diplomatique.            Déjà en novembre 2021, M. Erdogan s’était entretenu au téléphone avec son homologue israélien et l’ex-premier ministre Naftali Bennett – les premiers entretiens du genre depuis 2013 –, à l’occasion de la libération et du retour dans leur pays d’un couple de touristes israéliens détenus en Turquie pour espionnage.                L’annonce de la reprise de relations complètes intervient par ailleurs au moment où la Turquie fait face à une forte inflation et à l’effondrement de sa monnaie. En janvier 2022, M. Erdogan avait annoncé que son pays était prêt à coopérer avec Israël sur un projet de gazoduc en Méditerranée orientale, auquel il s’était autrefois opposé.            La question de la coopération énergétique entre les deux pays, sur fond de découvertes de gisements en Méditerranée orientale, s’est faite plus brûlante alors que plusieurs pays européens cherchent à réduire leur dépendance au gaz russe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/la-turquie-retablit-totalement-ses-relations-diplomatiques-avec-israel-tout-en-rappelant-son-soutien-a-la-cause-palestinienne_6138278_3210.html"},"headline":"La Turquie r\u00e9tablit totalement ses relations diplomatiques avec Isra\u00ebl tout en rappelant son soutien \u00e0 la \u00ab\u00a0cause palestinienne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T15:50:01+02:00","datePublished":"2022-08-17T15:50:01+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:35:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les ambassadeurs et consuls g\u00e9n\u00e9raux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin \u00e0 douze ann\u00e9es de brouille diplomatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/293/0/3524/1762/1342/671/60/0/23894ac_3dfeabe8efc4404c9551672651e1266a-3dfeabe8efc4404c9551672651e1266a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-10">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-même été critiqué pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations du président de l’Aurorité palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             L’Allemagne condamne les propos de Mahmoud Abbas comparant la politique d’Israël dans les territoires palestiniens à un « holocauste »      Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-même été critiqué pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations du président de l’Aurorité palestinienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h59, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Allemagne et Israël ont vivement dénoncé, mercredi 17 août, les propos du président de l’Aurorité palestinienne, Mahmoud Abbas, qui a comparé à Berlin la politique israélienne dans les territoires palestiniens occupés à la Shoah.            Le dirigeant de 87 ans, en Allemagne pour son suivi médical, s’est entretenu, mardi, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, à propos notamment du conflit israélo-palestinien et de la coopération bilatérale. Interrogé à la fin d’une conférence de presse conjointe sur l’attentat des Jeux olympiques de Munich de 1972, fatal à onze Israéliens et perpétré par un commando palestinien, M. Abbas a répondu :            « De 1947 à aujourd’hui, Israël a commis cinquante massacres dans cinquante villes palestiniennes, (…) cinquante massacres, cinquante holocaustes et encore, aujourd’hui, il y a chaque jour des morts causées par l’armée israélienne. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Adieu ! Au revoir peut-être » : dernières lettres avant les camps de la mort                   « Nous voulons la paix, nous voulons la sécurité, nous voulons la stabilité, (…) il faut développer une confiance entre nous », a ajouté le président de l’Aurorité palestinienne, en dénonçant également la politique « d’apartheid » d’Israël.                 Mardi, M. Scholz a déclaré que le terme d’« apartheid » n’était pas une « description correcte de la situation » dans les territoires palestiniens, sans toutefois réagir aux propos de M. Abbas sur la Shoah. Ce qu’il a, finalement, fait mercredi. « Je suis indigné au plus haut point par les remarques scandaleuses du président palestinien Mahmoud Abbas », a tweeté dans la matinée le chef du gouvernement allemand, ajoutant : « Pour nous, Allemands en particulier, toute relativisation de l’Holocauste est intolérable et inacceptable. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »                   Abbas a cherché à « clarifier » sa position            Le chancelier allemand a lui-même été critiqué, essentiellement par l’opposition conservatrice et certains médias, pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations de M. Abbas lors de la conférence de presse qui s’est achevée directement après cette réponse.            « Abbas relativise l’Holocauste… et Scholz se tait », titrait ainsi le quotidien populaire Bild. « Il est surprenant et déconcertant que le côté allemand n’ait pas été préparé aux provocations de M. Abbas, dont les déclarations sont restées sans contradiction », a commenté Christoph Heubner, vice-président du comité international d’Auschwitz.                M. Abbas utilise régulièrement les vocables « génocide » ou « apartheid », tout comme les ONG des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, pour décrire l’occupation et la colonisation des territoires palestiniens. Mais il recourt rarement aux mots « Shoah » ou « Holocauste ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En perte de légitimité, Mahmoud Abbas s’enfonce dans l’autoritarisme                   Mercredi, les propos de M. Abbas – aux déclarations parfois musclées contre Israël mais souvent accusé par des Palestiniens de collaborer avec l’Etat hébreu – ont suscité une vive indignation en Israël. « Mahmoud Abbas qui accuse Israël d’avoir commis “cinquante holocaustes” alors qu’il est sur le sol allemand n’est pas seulement une disgrâce morale mais un mensonge monstrueux (…), l’histoire ne lui pardonnera jamais », a condamné le premier ministre israélien, Yaïr Lapid. « Ceux qui cherchent la paix (…) ne doivent pas distordre la réalité et réécrire l’histoire », a commenté le ministre de la défense israélien, Benny Gantz.            Dani Dayan, le président de Yad Vashem, le mémorial israélien de la Shoah, a condamné des « déclarations ignobles » et un « comportement inexcusable » auquel « le gouvernement allemand doit répondre de manière appropriée ».                Face à ces réactions, le dirigeant palestinien a dit vouloir « clarifier » sa position. Ses déclarations « n’avaient pas pour intention de nier la singularité de l’Holocauste » qui reste le « pire crime haineux de l’ère moderne », a rapporté son bureau. « Le président n’a pas nié les massacres dont ont souffert les juifs sous l’Allemagne nazie, mais il a dit au monde de ne pas perdre de vue les massacres infligés au peuple palestinien », a ajouté le premier ministre palestinien, Mohammed Shtayyeh.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/l-allemagne-condamne-les-propos-de-mahmoud-abbas-comparant-la-politique-d-israel-dans-les-territoires-palestiniens-a-un-holocauste_6138268_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne condamne les propos de Mahmoud Abbas comparant la politique d\u2019Isra\u00ebl dans les territoires palestiniens \u00e0 un \u00ab\u00a0holocauste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T13:59:16+02:00","datePublished":"2022-08-17T13:59:16+02:00","dateModified":"2022-08-17T16:57:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour ne pas avoir r\u00e9agi imm\u00e9diatement aux d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de l\u2019Aurorit\u00e9 palestinienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/4638/2319/1342/671/60/0/5fd7fa2_c86c048e5be645118a077a80f8854df5-c86c048e5be645118a077a80f8854df5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-11">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Avec 83 députés, Benno Bokk Yaakaar a arraché de peu l’ascendant sur l’opposition emmenée par Ousmane Sonko et ses 80 députés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, une fragile majorité à l’Assemblée nationale pour la coalition présidentielle      Avec 83 députés, Benno Bokk Yaakaar a arraché de peu l’ascendant sur l’opposition emmenée par Ousmane Sonko et ses 80 députés.          Par Théa Ollivier( Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le député et ancien maire de Dakar Pape Diop, ici en 2007, s’est rallié le 11 août 2022 à la coalition présidentielle Benno Bokk Yaakaar.  SEYLLOU DIALLO / AFP                 Une majorité absolue, la plus courte possible, s’est finalement dessinée à l’Assemblée nationale sénégalaise. Le député et ancien maire de Dakar (2007-2012) Pape Diop s’est en effet rallié, jeudi 11 août, à la coalition présidentielle Benno Bokk Yaakaar (BBY). Celle-ci cumule désormais 83 sièges sur les 165 que compte l’Hémicycle, talonnée par l’intercoalition de l’opposition Yewwi Askan Wi (YAW)-Wallu Sénégal forte de 80 parlementaires.                 Pape Diop a été élu aux législatives du 31 juillet sur l’une des trois listes issues de coalitions ultra minoritaires. Chacune avait obtenu un seul siège. Elles s’étaient alors imposées en « arbitre » pour départager les deux blocs du pouvoir et de l’opposition, au coude à coude. Un tel clivage au Parlement est inédit dans l’histoire sénégalaise et devrait contraindre le président Macky Sall, à la tête du Sénégal depuis 2012, d’adapter sa politique et de négocier davantage.                             Lire aussi :  Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Pour Pape Diop, qui présida l’Assemblée nationale de 2002 à 2007, s’allier à BBY est une garantie pour « assurer la stabilité » du pays. « Une Assemblée nationale placée sous le contrôle de l’opposition débouchera sur une crise institutionnelle, [car] le président de la République serait amené à gouverner par ordonnances, ce qui serait un recul pour notre démocratie », estime l’homme politique et homme d’affaires de 68 ans, craignant un blocage du fonctionnement des institutions.            Cette majorité absolue est fragile. Le cas échéant, l’absence ou la défection d’un seul député du camp présidentiel pourrait être fatale à certaines lois. La question va se poser dès la rentrée parlementaire de septembre à l’occasion de l’élection du prochain président de l’Assemblée nationale à bulletins secrets. « La majorité est si étriquée que le pouvoir pourrait avoir des difficultés à gouverner et à contrôler le Parlement, car le “perchoir” pourrait revenir à l’opposition », analyse Papa Fara Diallo, enseignant-chercheur en sciences politiques à l’université Gaston-Berger de Saint-Louis. Une majorité qualifiée aux trois cinquièmes de l’Hémicycle est aussi requise pour faire passer des lois organiques ou pour modifier la Constitution. « Le chef de l’Etat ne pourra plus faire certaines réformes majeures sans négocier », anticipe le chercheur.            « Faire monter les enchères »            Les regards sont aussi tournés vers les autres « faiseurs de rois » : Pape Djibril Fall et Thierno Alassane Sall. Tous deux ont fait campagne en critiquant le bilan de Macky Sall, mais ils ne se sont pas positionnés clairement depuis leur élection. Pape Djibril Fall, jeune journaliste, s’est lancé dans la politique en avril à la tête de la coalition Les Serviteurs/MPR. Chroniqueur à la Télévision futur média (TFM), il avait déclaré à l’annonce de sa candidature n’avoir « aucun engagement politique de quelque bord que ce soit » et se disait « fatigué de la bipolarisation de l’espace politique ».                Thierno Alassane Sall, quant à lui, est un ancien ministre de Macky Sall, chargé des infrastructures, des transports terrestres et du désenclavement (2012-2014), puis de l’énergie, portefeuille qui lui a été retiré en 2017 à la suite d’un désaccord concernant des contrats pétroliers. Il dirige la coalition Alternative pour une assemblée de rupture (AAR). Il a déclaré à plusieurs reprises qu’il resterait dans l’opposition. Il n’a pas non plus annoncé son ralliement à l’intercoalition codirigée par Ousmane Sonko. Ce dernier, qui s’est forgé la stature de principal opposant à Macky Sall, avait accusé les deux députés solitaires de faire le jeu du chef de l’Etat durant la campagne. « Nous nous sommes positionnés comme une alternative aux deux blocs BBY et YAW-Wallu », explique l’ancien ministre. « L’AAR fait monter les enchères pour négocier son soutien à l’opposition », analyse le chercheur Pape Fara Diallo.                              Lire aussi   Elections législatives au Sénégal : l’opposition veut « imposer une cohabitation » au président Macky Sall                   Mais YAW-Wallu vise plus large. A plusieurs reprises, publiquement, elle a tendu la main aux députés du camp présidentiel. « Nous leur demandons de prendre leurs responsabilités alors que ce régime est finissant », argumente Cheikh Tidiane Youm, l’un des responsables de YAW. Les postes de vice-présidents et de présidents des commissions ou des groupes parlementaires sont en jeu. Autant de fonctions clés, chèrement disputées, qui permettent notamment d’avoir la main sur l’ordre du jour des débats.            « Avec un écart de temps de parole qui va se réduire, l’opposition aura la possibilité de défier davantage le pouvoir et de retarder certaines procédures », anticipe Pape Fara Diallo. Selon lui, cela devrait pousser le camp présidentiel à préférer « la négociation à l’affrontement ». « Ni le pouvoir ni l’opposition – qui se présente comme une opposition de gouvernement et non de contestation systématique – n’ont intérêt à bloquer le Parlement », estime-t-il. Chaque camp a dans sa ligne de mire l’élection présidentielle de 2024. Mais bien avant cette échéance, il faudra nommer un premier ministre et constituer un nouveau gouvernement.                 Théa Ollivier( Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/17/au-senegal-une-fragile-majorite-a-l-assemblee-nationale-pour-la-coalition-presidentielle_6138264_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, une fragile majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour la coalition pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-08-17T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-17T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-17T16:19:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Avec 83 d\u00e9put\u00e9s, Benno Bokk Yaakaar a arrach\u00e9 de peu l\u2019ascendant sur l\u2019opposition emmen\u00e9e par Ousmane Sonko et ses 80 d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/377/0/4272/2136/1342/671/60/0/2f42849_1660745584167-000-par1546865.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-12">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Non revendiquées officiellement, deux attaques de sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée unilatéralement en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée   Éditorial   Le Monde    Non revendiquées officiellement, deux attaques de sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée unilatéralement en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.   Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Près de six mois après le déclenchement de l’agression russe contre l’Ukraine, la détermination du président Volodymyr Zelensky demeure intacte. Cette guerre, imposée par un envahisseur bien plus puissant que sa victime, reste pourtant particulièrement difficile dans le Donbass, où le rouleau compresseur russe, après l’échec cuisant de son offensive initiale sur Kiev, ne cesse d’avancer, même très laborieusement.            Coup sur coup, deux attaques de sites militaires russes en Crimée viennent pourtant de montrer que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Ces coups tactiques, non revendiqués officiellement, ne présument en rien d’une offensive dont l’armée ukrainienne reste totalement incapable en l’état. Mais ils traduisent la volonté d’élargir les options militaires, d’afficher une stratégie de reconquête et de livrer également bataille sur le terrain des symboles.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique                   Ces attaques réinscrivent en effet le conflit en cours dans le récit ukrainien, qui fixe le début de l’agression non pas au 24 février 2022, mais huit ans plus tôt, le 27 février 2014, avec le lancement des opérations militaires russes dans la péninsule, base de la flotte russe de la mer Noire. Ces dernières allaient déboucher sur une annexion unilatérale qu’un référendum controversé tenterait de recouvrir d’un voile de légitimité. L’Organisation des Nations unies ne l’a jamais reconnue.             

<article-nb="2022/08/17/18-13">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Depuis le mois de juin, l’armée britannique forme sur ses bases des militaires envoyés par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10 000 soldats formés tous les trois mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Au Royaume-Uni, dans les centres d’entraînement des recrues ukrainiennes      Depuis le mois de juin, l’armée britannique forme sur ses bases des militaires envoyés par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10 000 soldats formés tous les trois mois.          Par Eric Albert(envoyé spécial, sud de l’Angleterre)         Publié aujourd’hui à 11h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues militaires ukrainiennes participent à un exercice de combat urbain organisé par les forces armées britanniques, dans une base militaire du sud de l’Angleterre, le 15 août 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Les premières explosions retentissent sur la droite du bâtiment, tandis que des rafales de coups de feu se font entendre. Enveloppés de volutes de fumée, les soldats se précipitent contre le mur. L’un d’entre eux vérifie que la porte de la maison n’est pas piégée, l’enfonce, tandis qu’il est couvert par les autres membres de sa brigade militaire. Un autre monte à l’étage et agite à la fenêtre un chiffon rouge, marquant la ligne de front : derrière lui, le périmètre est sécurisé ; devant, l’ennemi guette. En recul de quelques mètres, un instructeur surveille la scène, rectifie la posture d’une recrue, demande à une autre de se retourner pour ne pas se faire prendre à revers. Une traductrice anglo-ukrainienne le suit en courant pour faire passer les ordres.          Cette séance d’entraînement a eu lieu lundi 15 août, dans une base militaire du sud-est de l’Angleterre – à la demande de l’armée britannique, ni le lieu exact ni les noms des militaires ukrainiens ne peuvent être dévoilés. Pour cette unité de l’armée ukrainienne, il s’agit du quatrième et dernier jour d’exercices aux techniques de combat urbain, dans le cadre d’une formation militaire de quelques semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les dix leçons militaires de la guerre en Ukraine                 Le 17 juin, le gouvernement britannique avait annoncé le lancement d’un programme d’entraînement de soldats ukrainiens au Royaume-Uni. Deux mille d’entre eux en ont déjà bénéficié. Londres table sur un objectif de dix mille soldats formés tous les trois mois, en rythme de croisière. En près de trois semaines, les nouvelles recrues, qui n’ont souvent reçu aucun entraînement, apprennent les rudiments des techniques adaptées à la guerre en Ukraine : maniement des armes, combats urbains, guerre de tranchées, soins d’urgence aux blessés et droit des conflits armés.          Prêts à aller au front          Serhii a 25 ans et était encore, en juin, un jeune consultant dans une entreprise informatique à Tcherkassy, une ville au centre de l’Ukraine, à 200 kilomètres au sud de Kiev. « Les premiers mois, je me disais que le conflit n’allait peut-être pas durer, explique-t-il dans un bon anglais, le visage recouvert d’un masque pour rester anonyme et ne pas mettre en danger sa famille. Ce n’est clairement pas le cas, et il fallait que j’agisse pour aider à mettre fin à cette guerre. » Il exprime sa révolte devant les massacres commis par l’armée russe. Comme plusieurs de ses compatriotes, il s’est enrôlé, avant d’être très rapidement envoyé sur cette base militaire britannique pour se former. Lui qui n’avait jamais touché une arme de sa vie affirme aujourd’hui être prêt à aller au front, même s’il a « peur de mourir, bien sûr ».        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/au-royaume-uni-dans-les-centres-d-entrainement-des-recrues-ukrainiennes_6138248_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, dans les centres d\u2019entra\u00eenement des recrues ukrainiennes","dateCreated":"2022-08-17T11:29:07+02:00","datePublished":"2022-08-17T11:29:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le mois de juin, l\u2019arm\u00e9e britannique forme sur ses bases des militaires envoy\u00e9s par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10\u00a0000 soldats form\u00e9s tous les trois mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial, sud de l\u2019Angleterre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/661/0/7931/3965/1342/671/60/0/378d5c3_1660662961102-542672.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-14">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’ex-premier ministre s’était désigné en secret, à partir de mars 2020, à cinq postes de ministre, dont ceux de la santé, des finances et des ressources.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Australie             Le premier ministre d’Australie accuse son prédécesseur, Scott Morrison, d’avoir « saccagé » la démocratie      L’ex-premier ministre s’était désigné en secret, à partir de mars 2020, à cinq postes de ministre, dont ceux de la santé, des finances et des ressources.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 15h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ancien premier ministre australien, Scott Morrison, a assumé, mercredi 17 août, s’être octroyé en secret cinq portefeuilles ministériels – dont ceux de la santé, des finances et des ressources – au tout début de la pandémie, à partir de mars 2020.            Mardi, le premier ministre australien, Anthony Albanese, avait accusé son prédécesseur d’un « saccage sans précédent » de la démocratie. « Il est tout à fait extraordinaire que ces nominations aient été tenues secrètes », a-t-il asséné. M. Albanese a sollicité les conseils du procureur général pour évaluer la légalité des actions de M. Morrison, qu’il a accusé d’avoir dirigé « un gouvernement fantôme ».            Au cours d’une conférence de presse longue et agitée, M. Morrison a rejeté les appels à sa démission du Parlement. Il a fait face à une avalanche de questions sur les raisons pour lesquelles il n’a pas informé le public – ni même nombre de ses collègues ministres – qu’il se donnait des pouvoirs supplémentaires.                 « Nous avons dû prendre des mesures extraordinaires pour mettre en place des garde-fous », s’est-il justifié, expliquant de manière confuse avoir assuré la continuité du gouvernement au cas où un ministre serait indisponible. M. Morrison a ainsi déclaré qu’il avait utilisé ces pouvoirs une seule fois, pour outrepasser son ministre des ressources et bloquer un projet controversé d’exploitation de gaz en mer. Tout en précisant que cette décision était sans lien avec le Covid-19. « Je suis très content de cette décision », a-t-il dit.            Besoin de garde-fous démocratiques plus forts            L’ancien premier ministre conservateur a ajouté qu’il n’avait tiré « aucun avantage personnel » de s’être nommé à ces différents postes ministériels.            « Nous oublions parfois ce qui se passait il y a deux ans et la situation à laquelle nous étions confrontés, c’était une période sans précédent », a également argumenté M. Morrison, mardi, lors d’un entretien avec la radio australienne 2GB.                La coalition conservatrice de M. Morrison a perdu les élections en mai, après près d’une décennie de gouvernement de centre droit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Australie, les défis d’Anthony Albanese, le nouveau premier ministre travailliste                   Le scandale a jeté la lumière sur la nature opaque de la prise de décision dans le gouvernement australien et a suscité des questions sur le besoin de garde-fous démocratiques plus forts.            En Australie, le premier ministre choisit les membres de son gouvernement parmi les élus qui sont ensuite assermentés par le gouverneur général lors d’une cérémonie officielle.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/australie-le-premier-ministre-accuse-son-predecesseur-d-avoir-saccage-la-democratie_6138247_3210.html"},"headline":"Le premier ministre d\u2019Australie accuse son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Scott Morrison, d\u2019avoir \u00ab\u00a0saccag\u00e9\u00a0\u00bb la d\u00e9mocratie","dateCreated":"2022-08-17T11:06:00+02:00","datePublished":"2022-08-17T11:06:00+02:00","dateModified":"2022-08-17T15:20:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Australie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"L\u2019ex-premier ministre s\u2019\u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 en secret, \u00e0 partir de mars\u00a02020, \u00e0 cinq postes de ministre, dont ceux de la sant\u00e9, des finances et des ressources.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/5457/2728/1342/671/60/0/58808c9_5956720-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-15">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ D’où vient la pollution qui affecte ce fleuve à la frontière avec l’Allemagne ? Les autorités pensent à un empoisonnement par substances extérieures. Mais aucune n’a pu encore être détectée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Pollutions             Près de 100 tonnes de poissons morts dans la rivière Oder en Pologne, un désastre écologique sans explication      D’où vient la pollution qui affecte ce fleuve à la frontière avec l’Allemagne ? Les autorités pensent à un empoisonnement par substances extérieures. Mais aucune n’a pu encore être détectée.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Krajnik Dolny, dans le nord-ouest de la Pologne, une barrière flottante retient les poissons morts dans l’Oder, le 15 août. Un agent de la poice technique prend également des photos de la situation. (Photo by Marcin BIELECKI / AFP)  MARCIN BIELECKI / AFP               « C’est la pire catastrophe écologique que la Pologne ait connue ces dernières années », s’indigne au bout du fil la députée Anita Kucharska-Dziedzic, depuis Zielona Gora, une ville de l’ouest de la Pologne. Dans sa circonscription coule l’Oder, un fleuve qui prend sa source en République tchèque et marque la frontière polono-allemande sur 160 kilomètres avant de rejoindre la mer Baltique, via la lagune de Szczecin. L’élue du parti Nouvelle Gauche (Nowa Lewica) a pu constater ces derniers jours l’ampleur des dégâts aux alentours de Zielona Gora. « C’est la première fois que je voyais un cours d’eau dans un tel état : un nombre incalculable de poissons morts s’écoulait pendant que dans la roselière régnait un silence postapocalyptique. Les oiseaux en avaient entièrement disparu. »          Près de 100 tonnes de poissons morts ont été repêchés par les pompiers sur la rive polonaise du fleuve entre le 12 et le 16 août, et plusieurs barrières flottantes ont été installées à cet effet, en aval du cours d’eau. Les premières apparitions de poissons sans vie dans l’Oder ont pourtant été signalées par des pêcheurs dès la fin juillet, mais les autorités polonaises ont tardé à réagir. « J’ai été informé de la situation le 9 ou le 10 août au soir. C’était résolument trop tard », a regretté le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, samedi 13 août, qui a limogé, dans la foulée, le directeur des eaux polonaises, ainsi que celui de l’inspection de la protection de l’environnement. Ces deux entités ont respectivement la charge de la gestion de l’eau et de la protection de l’environnement dans le pays.               « Le gouvernement a réagi de manière inacceptable et recherche désormais des boucs émissaires », estime Marek Jozefiak, porte-parole de l’ONG Greenpeace en Pologne. Les nationaux conservateurs du PiS, au pouvoir depuis près de sept ans à Varsovie, sont en effet accusés par les écologistes de faire peu de cas de l’environnement. « Ce qu’il faut, c’est surtout un changement systémique dans la protection de l’environnement, préconise Marek Jozefiak. La rivière Barycz [un affluent de l’Oder] a connu une pollution importante il y a deux ans et aucun coupable n’a jamais été trouvé. » L’activiste souhaiterait obtenir la mise en place d’un contrôle de la qualité de l’eau systématique, « à l’instar de celui de la qualité de l’air », et une meilleure dotation pour l’inspection de la protection de l’environnement, « incapable de remplir son office, faute de finances suffisantes ».          « Le système d’échange d’informations entre la Pologne et l’Allemagne en situation de crise n’a pas fonctionné. Une telle situation ne saurait se répéter », a prévenu pour sa part la ministre allemande de l’environnement, Steffi Lemke, lors d’un déplacement en Pologne dimanche dernier, à Szczecin, en compagnie de son homologue polonaise et de plusieurs autres ministres des deux pays frontaliers.        Il vous reste 34.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/17/en-pologne-100-tonnes-de-poissons-morts-dans-la-riviere-oder-un-desastre-ecologique-sans-explication_6138243_3244.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 100 tonnes de poissons morts dans la rivi\u00e8re Oder en Pologne, un d\u00e9sastre \u00e9cologique sans explication","dateCreated":"2022-08-17T10:49:19+02:00","datePublished":"2022-08-17T10:49:19+02:00","dateModified":"2022-08-17T13:10:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","Europe","Pologne","International"],"description":"D\u2019o\u00f9 vient la pollution qui affecte ce fleuve \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Allemagne\u00a0? Les autorit\u00e9s pensent \u00e0 un empoisonnement par substances ext\u00e9rieures. Mais aucune n\u2019a pu encore \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/265/0/6300/3150/1342/671/60/0/fbb323e_5952988-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-16">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Battu de justesse, le candidat conteste les résultats de l’élection présidentielle tout en appelant ses partisans au calme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Au Kenya, le baroud d’honneur de Raila Odinga      Battu de justesse, le candidat conteste les résultats de l’élection présidentielle tout en appelant ses partisans au calme.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le candidat présidentiel kenyan Raila Odinga, au centre, traverse la foule après avoir prononcé un discours à son siège de campagne à Nairobi, au Kenya, le mardi 16 août.  MOSA'AB ELSHAMY / AP                 Raila Odinga ne lâchera pas. Déclaré perdant de l’élection présidentielle par la commission électorale kényane (IEBC) lundi 15 août, le leader de la coalition Azimio La Umoja (« En quête d’unité ») entend mener une action en justice pour contester des chiffres qu’il juge « nuls et non avenus ». Un baroud d’honneur qui a des airs de déjà-vu : Raila Odinga a systématiquement contesté le résultat des élections auxquelles il a pris part depuis 1997. Cinq en tout.            A 77 ans, le doyen de la politique kényane est crédité de 48,85 % des voix. Lors d’une conférence de presse, en présence des principaux responsables du parti, le 16 août, il a dénoncé « une parodie et un mépris de la Constitution et des lois du Kenya ». Dans son viseur, le président de l’IEBC, Wafula Chebukati, qui a annoncé lundi la victoire de William Ruto (50,49 % des voix), au terme d’une journée rocambolesque, marquée par des rixes entre agents électoraux et par une scission de la commission électorale.                             Lire aussi :  Au Kenya, le vice-président William Ruto remporte la présidentielle sur le fil                   Raila Odinga a d’ores et déjà annoncé qu’il explorerait « toutes les voies constitutionnelles et légales à [sa] disposition ». Une contestation qui passera sans doute par un recours auprès de la Cour suprême. Son équipe a sept jours pour saisir l’instance, qui dispose ensuite de deux semaines pour rendre un avis. En 2017, les juges avaient invalidé l’élection et décidé d’organiser un second scrutin, jugeant que l’IEBC avait « échoué, négligé ou refusé de conduire les élections conformément à la loi ».                 Alors qu’une bataille juridique semble sur le point de s’engager, la commission électorale est plus divisée que jamais. Wafula Chebukati a entériné la victoire de William Ruto en la faisant publier au journal officiel, mais quatre des sept commissaires de l’IEBC se sont désolidarisés du processus, refusant de reconnaître les chiffres annoncés, alors que 233 000 voix séparent les deux candidats.            Le sérieux des dissidents mis à mal            Le litige a commencé lundi 15 août, deux heures avant l’annonce des résultats, quand les quatre commissaires, dont la vice-présidente, Juliana Cherera, ont subitement quitté le quartier général de la commission pour se rendre dans un hôtel de Nairobi et y tenir à la hâte une conférence de presse, dénonçant un processus électoral « opaque ».            D’après eux, les résultats cumulés des quatre candidats en lice pour la présidentielle n’atteignent pas 100 %, mais 100,01 % des suffrages. Un petit pourcentage qui représenterait tout de même « 142 000 voix », selon Juliana Cherera. Interloqués, de nombreux Kényans ont saisi leur calculette : 0,01 % de 14,2 millions équivaut plutôt à… 1 420 bulletins, se sont-ils empressés de faire remarquer. Une erreur de calcul qui a mis à mal le sérieux de l’initiative des commissaires dissidents.                Ces derniers reprochent, par ailleurs, au président de l’IEBC d’avoir annoncé sans eux la victoire de William Ruto. « Nous n’avons pas pu répondre aux plaintes formulées par les partis politiques à propos des résultats », regrette Justus Nyang’aya, ancien directeur d’Amnesty International Kenya.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, les failles de la biométrie électorale                   Lui et ses collègues ne sont pas les premiers à remettre en cause l’autorité du chef de la commission, Wafula Chebukati : leurs quatre prédécesseurs avaient démissionné après le scrutin de 2017, pour exprimer leur défiance vis-à-vis du président de l’IEBC. Dans le camp Ruto, on laisse néanmoins entendre que les dissidents sont aujourd’hui téléguidés par la présidence, puisqu’ils ont tous les quatre été nommés l’an dernier par le chef de l’Etat sortant, Uhuru Kenyatta. Alors que William Ruto avait salué le « héros » Wafula Chebukati dans son discours de victoire lundi, Raila Odinga a répondu en louant « l’héroïsme » des quatre commissaires dissidents.            L’IEBC est sous étroite surveillance depuis les irrégularités électorales de 2017. Un audit de KPMG réalisé en juin faisait état de sérieux dysfonctionnements : un registre national des électeurs litigieux et de nombreuses failles dans le système de cybersécurité. Une source au sein de la commission électorale a évoqué vendredi plusieurs tentatives de hacking durant le comptage des voix.                Malgré les controverses et une histoire politiques émaillées de violences post-électorales, le pays n’a pas sombré dans la violence. L’annonce des résultats a déclenché quelques mouvements de colère dans les quartiers populaires de la capitale, Nairobi, et à Kisumu (ouest), considérés comme des bastions du camp Odinga. Mardi, la situation était revenue à la normale, même si de nombreux commerces sont restés fermés. « Ne laissez personne se transformer en justicier », a lancé Raila Odinga à ses partisans, dont il a salué le calme dans un contexte de « grave crise politique et légale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, une frénésie de méga-infrastructures au risque du surendettement                        Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/17/le-baroud-d-honneur-de-raila-odinga_6138242_3212.html"},"headline":"Au Kenya, le baroud d\u2019honneur de Raila Odinga","dateCreated":"2022-08-17T10:42:56+02:00","datePublished":"2022-08-17T10:42:56+02:00","dateModified":"2022-08-17T11:50:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Battu de justesse, le candidat conteste les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle tout en appelant ses partisans au calme.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/638/0/7653/3826/1342/671/60/0/bc6442f_1660724386712-544653.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-17">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le dernier essai d’armement de Pyongyang remonte au 10 juillet, avec ce qui semblait être des lance-roquettes multiples.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Corée du Nord             La Corée du Nord tire deux missiles de croisière, selon Séoul      Le dernier essai d’armement de Pyongyang remonte au 10 juillet, avec ce qui semblait être des lance-roquettes multiples.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Corée du Nord a tiré deux missiles de croisière, mercredi 17 août, a déclaré le ministère de la défense sud-coréen, mettant fin à un mois d’accalmie dans la série record d’essais d’armement de Pyongyang cette année.            « La Corée du Nord a tiré deux missiles de croisière en direction de la mer Jaune à partir d’Onchon, dans la province de Pyongan du Sud, a précisé à l’Agence France-Presse (AFP) un responsable du ministère. Les autorités militaires américaines et sud-coréennes analysent les détails, tels que la distance de vol. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord poursuit le renforcement de son arsenal balistique et nucléaire                   La Corée du Nord n’avait pas testé de missile de croisière depuis janvier, a rapporté l’agence de presse sud-coréenne Yonhap. Ce type de missiles n’est pas interdit par les sanctions actuelles de l’Organisation des Nations unies.                 Le dernier essai d’armement de Pyongyang remonte au 10 juillet, avec ce qui semblait être des lance-roquettes multiples.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord renoue avec sa politique de défi                   Exercice annuel entre Séoul et Washington            La Corée du Nord a procédé, depuis janvier, à une série d’essais d’armement, dont certains contreviennent aux sanctions en vigueur, notamment le tir d’un missile balistique intercontinental pour la première fois depuis 2017.            La Corée du Sud et les Etats-Unis estiment aussi que le régime de Kim Jong-un pourrait bientôt mener un septième essai nucléaire.                En début de semaine, les troupes militaires sud-coréennes et américaines ont procédé à des exercices préliminaires à leur exercice annuel combiné (baptisé « Ulchi Freedom Shield »). Ces exercices sont perçus par Pyongyang comme une répétition d’invasion.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord poursuit le renforcement de son arsenal balistique et nucléaire                   Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a annoncé, lundi, qu’il proposerait un grand plan d’aides à Pyongyang en échange d’une dénucléarisation. Estimant que la dénucléarisation est « essentielle » pour une paix durable dans la péninsule, M. Yoon a détaillé son offre qui comprendrait une aide alimentaire et énergétique, ainsi que des financements pour la modernisation des infrastructures telles que les ports, les aéroports et les hôpitaux. Pour les spécialistes de la région, les chances de voir Pyongyang accepter cette offre sont très maigres.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/la-coree-du-nord-tire-deux-missiles-de-croisiere-selon-seoul_6138239_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord tire deux missiles de croisi\u00e8re, selon S\u00e9oul","dateCreated":"2022-08-17T10:16:19+02:00","datePublished":"2022-08-17T10:16:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Le dernier essai d\u2019armement de Pyongyang remonte au 10\u00a0juillet, avec ce qui semblait \u00eatre des lance-roquettes multiples.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/114/0/4478/2239/1342/671/60/0/353dff3_c9ce1b8d9f924ff8a86316d3b1a3487c-c9ce1b8d9f924ff8a86316d3b1a3487c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-18">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le projet « Chip 4 » pourrait réunir Séoul, Washington, Tokyo et Taïwan, quatre pays dominants du secteur hautement stratégique. Une alliance que Pékin apprécie peu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Corée du Sud             Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis      Le projet « Chip 4 » pourrait réunir Séoul, Washington, Tokyo et Taïwan, quatre pays dominants du secteur hautement stratégique. Une alliance que Pékin apprécie peu.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre sud-coréen des affaires étrangères Park Jin, à gauche, et son homologue chinois Wang Yi, à Qingdao, en Chine, mardi 9 août.  AP               Les semi-conducteurs étaient au cœur de la visite en Chine, du 8 au 10 août, du ministre sud-coréen des affaires étrangères, Park Jin. Organisé à Qingdao, port militaire abritant la flotte du Nord, le déplacement de M. Park s’est fait dans un climat électrisé par les tensions autour de Taïwan et un positionnement plus dur du président sud-coréen, Yoon Seok-youl, envers Pékin. Mais c’est sur un sujet plus économique que le chef de la diplomatie sud-coréenne a dû s’employer : les révélations, avant son départ pour Qingdao, de l’intérêt de Séoul pour le projet Chip 4.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                 La réunion préliminaire de ce Chip 4, qui s’annonce comme une alliance majeure dans le domaine des semi-conducteurs, est prévue fin août ou début septembre. Elle devrait réunir les Etats-Unis, champions des écosystèmes et des équipements, le Japon, leader dans l’approvisionnement en matériaux-clés, Taïwan, qui est au top de la fabrication des puces électroniques de dernière génération, et la Corée du Sud, experte des puces mémoires, avec ses géants Samsung Electronics et SK Hynix. La Chine voit dans ce projet imaginé à Washington une menace directe dirigée contre elle.          Des milliards de subventions          M. Park a clairement indiqué à son hôte, le ministre des affaires étrangères, Wang Yi, que « la décision de participer à la réunion préliminaire est entièrement basée sur des intérêts nationaux et ne vise pas à exclure ou à cibler un pays en particulier ». Auparavant, M. Wang avait critiqué les Etats-Unis – sans les nommer –, qui « politisent l’économie, instrumentalisent le commerce et militarisent les normes, sapant la stabilité des chaînes mondiales de production et d’approvisionnement ». Il a appelé M. Park à maintenir « la sécurité et la stabilité » de ces chaînes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le découplage financier entre la Chine et Wall Street s’accélère                 Le projet Chip 4 entre les quatre pays dominants du secteur hautement stratégique – ces puces se retrouvent massivement dans l’électroménager, l’automobile, la téléphonie ou encore la machinerie industrielle – est à rapprocher de la promulgation, mardi 10 août, par le président américain, Joe Biden, du Chips and Science Act. Ce texte vise à relancer la production des semi-conducteurs aux Etats-Unis.           Le mécontentement est à la hauteur des inquiétudes de Pékin, qui dépend grandement de la Corée du Sud pour son approvisionnement en semi-conducteurs          Il est assorti d’une enveloppe de 52,7 milliards de dollars (51,7 milliards d’euros) de subventions, qui devraient profiter aux américains Intel, AMD et Qualcomm, mais aussi aux entreprises étrangères, comme Samsung. Or, pour en bénéficier, les groupes devront s’engager à ne pas investir en Chine pendant dix ans. Samsung ne pourrait plus agrandir ses usines chinoises de Xian et Suzhou. Idem pour SK Hynix et ses sites de production de DRAM et NAND à Wuxi et Dalian. De quoi durcir un peu plus les mesures déjà prises par Washington pour limiter l’accès de la Chine aux dernières technologies des semi-conducteurs.             Il vous reste 44.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/17/le-savoir-faire-sud-coreen-dans-les-semi-conducteurs-au-c-ur-des-rivalites-entre-la-chine-et-les-etats-unis_6138237_3234.html"},"headline":"Puces \u00e9lectroniques\u00a0: le savoir-faire de la Cor\u00e9e du Sud au c\u0153ur des rivalit\u00e9s entre la Chine et les Etats-Unis","dateCreated":"2022-08-17T10:01:37+02:00","datePublished":"2022-08-17T10:01:37+02:00","dateModified":"2022-08-17T13:10:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Le projet \u00ab\u00a0Chip 4\u00a0\u00bb pourrait r\u00e9unir S\u00e9oul, Washington, Tokyo et Ta\u00efwan, quatre pays dominants du secteur hautement strat\u00e9gique. Une alliance que P\u00e9kin appr\u00e9cie peu.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/13/231/0/2768/1384/1342/671/60/0/64a9014_fw1-semiconductor-shortage-packaging-0413-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-19">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Fragilisée par les difficultés économiques et la crise sanitaire, la formation, réduite, reprend ses concerts avec l’objectif de raviver la scène musicale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »                        Culture       Liban         L’Orchestre philharmonique du Liban tente de se relancer   Par Hélène Sallon (Beyrouth, correspondante)   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 11h18     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageFragilisée par les difficultés économiques et la crise sanitaire, la formation, réduite, reprend ses concerts avec l’objectif de raviver la scène musicale.                Jadis, le Tout-Beyrouth se pressait dans la nef de l’église Saint-Nicolas, à Achrafiyé, pour le concert gratuit du vendredi de l’Orchestre philharmonique du Liban. Trente œuvres du répertoire classique y étaient jouées, chaque saison, par les quatre-vingt-quinze musiciens réunis sous la baguette du maestro Harout Fazlian. C’était avant que le pays ne se ferme en raison de la pandémie causée par le coronavirus, que les quartiers autour du port ne soient dévastés par une explosion, le 4 août 2020, et que le Liban ne s’enfonce dans une crise économique dont il ne voit plus le bout.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux ans après la double explosion au port de Beyrouth, l’enquête toujours entravée                 L’ensemble symphonique n’en est pas sorti indemne, et la reprise des concerts, au rythme d’un rendez-vous par mois, est devenue une rare occasion pour les musiciens de se retrouver. « L’Orchestre philharmonique a toujours été une plate-forme essentielle dans la culture libanaise et la capitale, mais il a été frappé par une grave crise, comme toute la culture au Liban. La musique nous donne une impulsion malgré l’abattement. Il y a un esprit de cohésion et de désespoir positif », confie le violoniste libanais Mario Rai, un virtuose de 38 ans.                              Le chanteur arménien Hayk Petrosyan (à droite) parle avec un musicien lors une pause pendant la répétition du concert en hommage à Charles Aznavour au Casino du Liban à Maameltein, au nord de Beyrouth, le 16 août 2022.  DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »               La quarantaine de musiciens étrangers qui avaient rejoint le Philharmonique après sa création en 1999, notamment d’Europe de l’Est et de Russie, ont quitté le pays. Les autres, originaires des quatre coins du Liban, n’arrivent plus à payer l’essence pour venir aux concerts ou au conservatoire. Ils donnent leurs cours en ligne ou à domicile plutôt qu’au Conservatoire national supérieur de musique, qui n’a plus assez de budget pour payer l’électricité. Leurs salaires, jadis compris entre 2 000 et 3 000 dollars, n’équivalent plus qu’à 100 à 200 dollars avec la dégringolade de la devise nationale. Ils arrondissent les fins de mois avec quelques concerts organisés par les universités, les festivals et surtout, pour certains, l’accompagnement de stars de la pop libanaise lors de concerts dans le Golfe arabo-persique.          « Un premier pas »          Faire vivre l’Orchestre philharmonique est une bataille pour son directeur, le maestro Fazlian. Déjà en pleine pandémie, en juillet 2020, le chef d’orchestre avait sorti les musiciens de leur isolement en organisant un concert dans les ruines de Baalbeck, sans public mais suivi par des millions de téléspectateurs. Depuis des mois, il se démène pour créer un nouveau rendez-vous, en compagnie de Joëlle Hajjar avec qui il a travaillé sur l’Expo 2020 de Dubaï – lui à la direction musicale, elle à la direction artistique du pavillon libanais.             Il vous reste 62.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/17/l-orchestre-philharmonique-du-liban-tente-de-se-relancer_6138236_3246.html"},"headline":"L\u2019Orchestre philharmonique du Liban tente de se relancer","dateCreated":"2022-08-17T10:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-17T10:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-17T11:18:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban","Culture","Musiques"],"description":"Fragilis\u00e9e par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et la crise sanitaire, la formation, r\u00e9duite, reprend ses concerts avec l\u2019objectif de raviver la sc\u00e8ne musicale.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/480/0/5705/2852/1342/671/60/0/4cd5736_1660715440228-0m7a3431.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-20">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Malgré ces avancées réelles, la parité est loin d’être conquise. Depuis l’élection de la première femme au Parlement en 1969, le paysage politique au Kenya est resté majoritairement masculin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Au Kenya, 26 députées, 7 gouverneures et 3 sénatrices ont été élues, des chiffres historiques      Malgré ces avancées réelles, la parité est loin d’être conquise. Depuis l’élection de la première femme au Parlement en 1969, le paysage politique au Kenya est resté majoritairement masculin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les Kényanes ont réalisé une percée historique lors des élections générales du 9 août, décrochant notamment 26 sièges de députées sur les 351 que compte le Parlement, synonymes d’un pas supplémentaire vers la parité. La campagne avait déjà été atypique avec un nombre record de candidates, dont trois figurant comme colistières des quatre prétendants à la présidence.            Mardi dernier, 22,1 millions d’électeurs devaient choisir leur nouveau président, ainsi que 290 députés, 47 sénateurs, 47 gouverneurs de comté et 1 450 membres des assemblées de comtés. Parmi les 16 100 candidats, les Kényans ont élu 26 députées, contre 23 en 2017, sept gouverneures, contre trois en 2017, et trois sénatrices pour une chambre haute qui en compte 67.                             Lire aussi :  Au Kenya, le vice-président William Ruto remporte la présidentielle sur le fil                   Les femmes ont remporté la victoire dans les comtés politiquement influents de Kirinyaga et Machakos ainsi que Meru, où l’ancienne représentante des femmes Kawira Mwangaza s’est présentée en tant qu’indépendante et a battu ses concurrents masculins. Dans la ville de Nakuru, dans la vallée du Rift, les femmes ont décroché huit postes dont un de gouverneure et un de sénatrice.                 « A présent, asseyez-vous et regardez ce que les femmes peuvent faire quand elles sont en fonction », a déclaré Tabitha Karanja, femme d’affaires à la tête la deuxième plus grande brasserie du Kenya (Keroche Breweries Ltd) et fraîchement élue sénatrice sous l’étiquette de l’United Democratic Alliance (UDA) de William Ruto.            « Violences visant les femmes »            Depuis l’élection de la première femme au Parlement en 1969, le paysage politique au Kenya est resté majoritairement masculin et l’application de la parité, parcellaire. La Constitution de 2010 requiert un équilibre de deux tiers, un tiers entre les hommes et les femmes au Parlement. Mais les deux chambres, dominées par des hommes, n’ont jamais voté de loi en ce sens, malgré des recours en justice pour leur forcer la main.                             Lire aussi :  Kenya : Raila Odinga va recourir à « toutes les options légales » pour contester sa défaite                   Le nombre de femmes élues avait déjà progressé en 2017, pour atteindre environ 20 % de l’Assemblée nationale. Le Kenya reste toutefois loin de certains de ses voisins, comme le Rwanda, en termes de parité. Le parcours politique des Kényanes est souvent semé d’embûches et celui des candidates de 2022 n’a pas fait exception.                La campagne « a été entachée de violences visant les femmes » malgré les avertissements et les promesses du gouvernement de s’attaquer au problème, selon la Fédération internationale des droits de l’homme et l’ONG Commission des droits de l’homme du Kenya.            Toutefois « l’émergence de plus de candidatures de femmes confirme que ces tactiques primitives ne fonctionnent plus aussi bien que dans le passé », notait dans son éditorial du 5 août l’influent quotidien kényan Daily Nation.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/17/au-kenya-percee-historique-des-femmes-lors-des-elections-generales_6138235_3212.html"},"headline":"Au Kenya, 26 d\u00e9put\u00e9es, 7 gouverneures et 3 s\u00e9natrices ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues, des chiffres historiques","dateCreated":"2022-08-17T09:45:18+02:00","datePublished":"2022-08-17T09:45:18+02:00","dateModified":"2022-08-17T10:25:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Genre","Politique","International","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Malgr\u00e9 ces avanc\u00e9es r\u00e9elles, la parit\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre conquise. Depuis l\u2019\u00e9lection de la premi\u00e8re femme au Parlement en 1969, le paysage politique au Kenya est rest\u00e9 majoritairement masculin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/22d776a_1660721671107-000-32gj97f.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  
