<FILE-date="2022/08/17/18">

<article-nb="2022/08/17/18-1">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ S’agit-il de protéger les réfugiés ou de les punir ? Dans une tribune au « Monde », la médecin légiste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l’Office français de protection des réfugiés et apatrides sur la manière dont sont menés les entretiens avec les demandeurs d’asile.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Immigration en Europe         « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Tribune        Judith Trinquart  Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie        S’agit-il de protéger les réfugiés ou de les punir ? Dans une tribune au « Monde », la médecin légiste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l’Office français de protection des réfugiés et apatrides sur la manière dont sont menés les entretiens avec les demandeurs d’asile.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Je suis médecin légiste et psychiatre. Depuis sept ans, je rédige des certificats pour des personnes demandant l’asile à la France et s’étant adressées à l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra). Certaines sont admises, mais bien plus nombreuses sont les refusées. Si ces dernières passent devant la Cour nationale du droit d’asile (CNDA) et me demandent un certificat, quand j’apprends les motifs du refus et les conditions dans lesquelles s’est déroulé l’entretien à l’Ofpra je suis atterrée.          Atterrée par les questions que vous, mesdames et messieurs les juges, avez posées, atterrée par le contexte de l’entretien, votre froideur, votre peu d’empathie, votre apparente méconnaissance des violences infligées, votre ignorance évidente des psychotraumatismes et du phénomène de la mémoire traumatique. Bref, je suis atterrée par votre traitement purement technique et technocratique des données, sans prise en compte du facteur humain.          Je rappelle que l’Ofpra est un office de protection, et je demande : quelle protection ? Que fait l’Ofpra ? Que faites-vous, mesdames et messieurs les juges ? Rejeter les gens à la mer ? Dans le désert ? Les renvoyer dans des pays tortionnaires ? Où les droits de l’homme n’existent pas ? La France n’est-elle pas le pays des droits humains ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Demandeurs d’asile : « Partout autour de nous, nous observons la récurrence de la suspicion »                 Prenons un exemple. Monsieur Mohamed est originaire de Guinée. Opposant politique, il a été emprisonné et torturé de toutes les façons possibles — physiquement, psychologiquement, sexuellement. Après avoir entendu le récit de ces tortures, je crois être arrivée au bout de l’histoire, au bout de l’horreur. Mais voilà qu’il commence à raconter sa traversée du désert de Lybie en disant : « C’est l’enfer. » Ah ! Jusqu’alors, ce n’était donc pas l’enfer ?          « J’ai mangé un mort »          Douze jours pour traverser le désert à pied. Les gens qui meurent autour de lui. En effet, c’est l’enfer. Survivre à des hommes, des femmes, des vieillards et des enfants qu’il voit mourir les uns après les autres. Mourir de soif, de douleur, de piqûres de scorpions ou de morsures de serpents. Mourir, tirés comme des lapins par les Bédouins gardiens de troupeaux de moutons qui les considèrent comme des intrus. Entendre encore et encore les gémissements et les hurlements de ceux qu’il a laissés au bord du chemin sans pouvoir leur venir en aide, parce que s’arrêter, c’est crever avec eux, et leur donner à boire, c’est crever avec eux.               Chaque mort sur sa route est une partie de lui-même qu’on lui a arrachée. Il entend toujours leurs hurlements : « C’est comme une explosion dans ma tête. » Mais il ne peut pas s’arrêter. Alors il marche encore, et encore, et encore. Soif, chaleur, douleur : il n’en peut plus, mais il marche parce que, après tout ce qu’il a vécu, après tout ce qu’il a traversé, il se doit d’avancer. Et il réussit : il arrive en Libye.        Il vous reste 64.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/17/judith-trinquart-comment-les-personnes-demandant-l-asile-peuvent-elles-prouver-la-veracite-des-horreurs-qu-elles-ont-subies_6138288_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comment les personnes demandant l\u2019asile peuvent-elles \u201cprouver\u201d la v\u00e9racit\u00e9 des horreurs qu\u2019elles ont subies\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T17:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-17T17:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:03:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"S\u2019agit-il de prot\u00e9ger les r\u00e9fugi\u00e9s ou de les punir\u00a0? Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la m\u00e9decin l\u00e9giste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides sur la mani\u00e8re dont sont men\u00e9s les entretiens avec les demandeurs d\u2019asile.","author":[{"@type":"Person","name":"Judith Trinquart","description":"M\u00e9decin l\u00e9giste, psychiatre, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019association M\u00e9moire traumatique et victimologie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/328/0/3945/1972/1342/671/60/0/c70cbc3_31ec876388c843f8be02ff7513aa3aeb-31ec876388c843f8be02ff7513aa3aeb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-2">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Cette demande établie par le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, vient s’ajouter aux inquiétudes et aux risques que fait peser la présence russe sur la sécurité du site.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique Cette demande établie par le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, vient s’ajouter aux inquiétudes et aux risques que fait peser la présence russe sur la sécurité du site.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:48   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Désolée d’insister, mais j’aimerais savoir si la Croix Rouge a pu se rendre sur le site de la prison d’Olinevka, bombardée (?) fin juillet et où sont morts plus de cinquante combattants ukrainiens . Plus personne n’en parle… Merci de votre précieux travail.    Rosas         Bonjour Rosas,          Nous n’allons pas pouvoir vous répondre car la Croix-Rouge n’a plus communiqué sur le sujet depuis début août, lorsqu’elle a annoncé ne pas avoir reçu d’autorisation de la part des Russes pour se rendre à Olenivka, contrairement à ce qu’affirmait Moscou. Lundi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus par téléphone et ont évoqué la question de la prison d’Olenivka, où l’ONU a annoncé vouloir mener une enquête. Aucun de ces deux responsables n’a donné plus de détails.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous devons nous préparer à tous les scénarios », avertit Kiev        L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios » pour la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les troupes russes et visée par des bombardements répétés, a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien, Denys Monastyrsky.          Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de ces bombardements, qui ont ciblé la plus grande centrale nucléaire d’Europe, sous contrôle de l’armée russe depuis mars, faisant resurgir le spectre d’une catastrophe majeure en Europe.          « Personne ne pouvait prévoir que les troupes russes allaient tirer sur des réacteurs nucléaires à l’aide de chars. C’était du jamais vu », a accusé Denys Monastyrsky lors d’un déplacement à Zaporijia, ville du sud de l’Ukraine située à une cinquantaine de kilomètres à vol d’oiseau de la centrale.          Après avoir assisté à des exercices de premiers secours en cas d’accident nucléaire, il a déclaré : « Nous devons nous préparer à tous les scénarios possibles », accusant la Russie d’être un « Etat terroriste (…). Tant que la Russie contrôle la centrale nucléaire de Zaporijia, il y a de gros risques ».                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie sous pression en Crimée après deux attaques l’ayant visée loin du front        Deux attaques ayant récemment visé des installations militaires russes en Crimée montrent la capacité de l’Ukraine à frapper loin de la ligne de front et perturber la logistique russe, mettant Moscou sous pression huit ans après l’annexion de cette péninsule.          L’armée russe a, fait exceptionnel, reconnu que la plus récente des explosions survenues, celle de mardi dans un dépôt de munitions près du village de Djankoï, dans le nord de la Crimée, était le fait d’un « acte de sabotage ».          Cette explosion avait été précédée une semaine auparavant par une attaque ayant ciblé l’aérodrome militaire de Saky, dans l’ouest de la péninsule, qu’un responsable ukrainien, sous couvert d’anonymat, a décrit comme une « opération spéciale de sabotage bien préparée ».          Si Kiev n’a pas reconnu officiellement sa responsabilité dans ces deux attaques, le conseiller de la présidence Mykhaïlo Podoliak ayant évoqué une « démilitarisation en action » de la Crimée, une référence à la terminologie utilisée par la Russie pour justifier son invasion de l’Ukraine déclenchée le 24 février. D’autres responsables comme le ministre de la défense, Oleksiï Reznikov, ont préféré ironiser, suggérant que ces déflagrations avaient été le résultat de cigarettes mal éteintes, une plaisanterie devenue virale en Ukraine.                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              41 % des établissements scolaires ukrainiens pourraient rouvrir en septembre        Le ministre de l’éducation et des sciences ukrainien, Serhiy Shkarlet, a fait savoir mercredi sur Telegram, à deux semaines de la rentrée scolaire, que 41 % des établissements scolaires pourraient rouvrir en septembre.          « La chose la plus importante pour nous est de créer les conditions les plus sûres possibles dans les établissements d’enseignement pour tous les participants au processus éducatif », a souligné le ministre, avant de préciser qu’« environ 41 % des établissements » pourront rouvrir à la rentrée.          Toutefois, « afin de fournir des services éducatifs de haute qualité aux élèves qui n’ont pas la possibilité d’étudier en présentiel », le ministère « travaille avec des partenaires pour mettre à jour le contenu et fournir aux enseignants les dispositifs nécessaires à l’enseignement à distance », a souligné Serhiy Shkarlet.                    16:10   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’AIEA        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a déclaré mercredi qu’il était « urgent » de permettre à l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’inspecter la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, sous contrôle russe, autour de laquelle frappes et affrontements se multiplient.          La centrale, la plus grande d’Europe, a été prise au début de mars par les troupes russes. « Cela constitue une grave menace pour la sécurité, qui augmente les risques d’accident ou d’incident nucléaire (…). Il est urgent d’autoriser une inspection de l’AIEA et d’obtenir le retrait de toutes les forces russes » du site, a estimé M. Stoltenberg, lors d’une conférence de presse.                    16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre cargos ont quitté les ports de la mer Noire d’Odessa et de Tchornomorsk        Quatre navires transportant des produits agricoles, notamment de l’huile de tournesol et du maïs, ont quitté les ports ukrainiens, selon l’agence de presse turque Anadolu.          Citant le ministère de la défense nationale turc, l’agence a déclaré que les navires avaient quitté les ports d’Odessa et de Tchornomorsk mercredi matin. Ils transportaient de la farine de tournesol, de l’huile de tournesol et du maïs, a-t-elle ajouté.          Mardi, le premier navire à quitter l’Ukraine transportant du blé dans le cadre d’un accord d’exportation de céréales conclu au cours du mois dernier a accosté en Syrie. Depuis le 1er août, 21 navires au total transportant des produits agricoles ont quitté l’Ukraine.                    15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine menace de démanteler un pont reliant la Russie continentale à la Crimée        L’Ukraine a menacé, mercredi, de démanteler le pont de Kertch, construit à grands frais par Moscou pour connecter la Russie à la péninsule annexée de Crimée, où ont eu lieu plusieurs explosions sur des bases militaires russes.          « Ce pont est une structure illégale et l’Ukraine n’a pas donné sa permission pour sa construction. Il porte préjudice à l’écologie de la péninsule et doit donc être démantelé. Peu importe comment : volontairement ou non », a écrit sur Telegram le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak.          Le pont de Kertch, inauguré par le président russe, Vladimir Poutine, en mai 2018, a représenté un chantier colossal de deux ans pour bâtir les 19 kilomètres reliant la Russie continentale à la Crimée et désenclaver la péninsule quatre ans après son annexion.          Cette menace voilée de M. Podoliak intervient après une série d’explosions survenues en Crimée, que la Russie utilise comme base arrière logistique pour son invasion de l’Ukraine lancée le 24 février.          Mardi, une attaque a visé un dépôt de munitions sur une base militaire située près de Djankoï, dans le nord de la Crimée, Moscou évoquant un « acte de sabotage » sans pour autant en désigner les responsables. Une semaine auparavant, des explosions étaient survenues sur l’aérodrome militaire russe de Sayi, dans l’ouest de la péninsule, faisant un mort et plusieurs blessés.          Si l’Ukraine n’a pas revendiqué ces attaques, ses responsables n’ont pas manqué d’ironiser en suggérant que ces incidents étaient dus à des cigarettes mal éteintes ou à un piètre respect des normes en vigueur contre les incendies.                    15:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde » : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée        Non revendiquées officiellement, les deux attaques menées sur des sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                                 14:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un sauveteur du ministère ukrainien des situations d’urgence assiste à un exercice dans la ville de Zaporijia, le 17 août 2022, simulant un incident nucléaire dans la centrale située près de la ville. DIMITAR DILKOFF / AFP                     13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Refusant de coopérer avec les Russes, une maire de l’oblast de Kherson a été enlevée, selon l’administration locale        La maire de Verkhnii Rohatchyk, dans l’oblast de Kherson, Svitlana Korotun, a été enlevée par les forces russes, a annoncé sur Telegram un porte-parole ukrainien de la région, Yuri Sobolevsky.          Mardi, « vers 11 heures, Svitlana Korotun, maire de Verkhnii Rohatchyk, a été enlevée à son domicile. Elle a été emmenée vers une destination inconnue, probablement à Kakhovka », a affirmé M. Sobolevsky. Selon lui, elle avait refusé toutes les offres de coopération avec les forces russes.                    12:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Yuriy – le prénom a été changé – est l’un de ces hommes dont l’armée ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voilà, ce brun aux cheveux courts âgé de 28 ans et adepte de musculation a décidé de fuir. Cela fait déjà un moment que ce père de famille a quitté Kiev dans l’espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, réfugiés depuis mars au Portugal.          « J’ai déjà essayé de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l’eau. J’ai aussi essayé à pied par les montagnes, mais un vieux rencontré dans un village a menacé de me dénoncer si je ne faisais pas demi-tour », raconte sans difficulté cet artisan. Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les hommes ayant entre 18 et 60 ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays.          « Ma famille a besoin d’argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien », assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu’une autre raison, plus intime, le pousse à déserter. « Quand tes enfants que tu n’as pas vus depuis longtemps t’appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que ça fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit ça, c’est différent, se justifie-t-il. Personne ne m’a critiqué dans mon entourage. »          Vous pouvez lire la suite dans l’article ci-dessous :                    Lire aussi :  A la frontière roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont décidé de ne pas se battre                       11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien demande aux habitants des zones occupées de ne pas s’approcher des bases militaires russes        Dans son adresse quotidienne, mardi, le président ukrainien a appelé les habitants des zones occupées par les forces russes, notamment la Crimée et le sud du pays, à rester éloignés des bases militaires et dépôts de munitions russes en raison des récentes explosions en Crimée.           Je demande maintenant à tous nos habitants de Crimée, des autres régions du sud du pays, dans les zones occupées du Donbass, dans la région de Kharkiv, d’être très prudents. Veuillez ne pas vous approcher des objets militaires de l’armée russe et de tous ces endroits où ils stockent des munitions et du matériel, de là où ils gardent leur quartier général. Moins les occupants auront d’occasions de faire le mal et de tuer les Ukrainiens, plus tôt nous pourrons mettre fin à cette guerre en libérant notre terre.           Kiev n’a jamais revendiqué les explosions à Saky ou à Djankoï.                    10:47   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur la carte, vous indiquez que les Russes sont en difficulté au sud du Dniepr, mais les contre-offensives visibles sont au nord. Quelles sont les difficultés spécifiques au sud de ce fleuve ?    précision         Bonjour,          Cette carte, préparée par le service infographie du Monde, a pour vocation de revenir sur les derniers développements du conflit, à savoir les explosions, qui pourraient être du fait des forces ukrainiennes, en Crimée – qui se situe donc bien au sud du Dniepr.          L’idée était aussi de les replacer dans la géographie du conflit, avec, d’une part, les combats qui ont lieu autour de la centrale nucléaire de Zaporijia et du Dniepr et, de l’autre, ceux dans le Donbass occupé par les prorusses.          Pour mieux comprendre cette carte, vous pouvez (re)lire cet article :                    Lire aussi :  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                       10:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cyberattaque contre l’opérateur nucléaire ukrainien est à relativiser        L’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom a annoncé, dans la nuit de mardi à mercredi, avoir été la cible d’une cyberattaque « sans précédent » venant d’un groupe prorusse, expliquant que 7,25 millions de robots avaient visé son site pendant plusieurs heures.          Ces attaques sont très courantes et sont particulièrement utilisées dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s’agit d’attaques par déni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service) : un très grand nombre de connexions sont envoyées vers un nom de domaine dans l’objectif de le rendre temporairement inaccessible.          Dans ce cas précis, l’attaque ciblant Energoatom a été lancée par la Cyberarmée populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la chaîne Telegram, qui compte un peu plus de 8 000 abonnés, appelle régulièrement à attaquer des sites d’acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invité ses abonnés à surcharger, mardi en milieu de journée, le site officiel d’Energoatom, en renvoyant vers des instructions détaillées pour participer à une attaque DDoS.        Florian Reynaud            09:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte, le point sur la situation au sud du Dniepr                               08:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Restée à l’écart des combats depuis le lancement de l’offensive russe en Ukraine, le 24 février, la péninsule de Crimée, annexée par la Russie en 2014, est dans le viseur de l’armée ukrainienne. Après une première attaque, le 9 août, sur l’aérodrome militaire de Saky, situé à l’ouest de ce territoire, de violentes explosions ont de nouveau secoué, mardi 16 août, une base russe installée dans le district de Djankoï, au nord-est de la région.          Théoriquement, les sites visés en Crimée depuis dix jours se trouvent hors de portée de l’armée ukrainienne. La base aérienne de Saky comme le dépôt de Djankoï sont situés à plus de 200 kilomètres du front. Bien trop loin pour les lance-roquettes multiples Himars livrés par les Etats-Unis, qui ont été fournis avec des projectiles n’allant pas au-delà de 80 kilomètres.          Si les hypothèses d’attaques par des drones ou des forces spéciales infiltrées ne séduisent pas les experts, celle de missiles de fabrication ukrainienne « boostés » par des pays alliés est privilégiée par une partie de la communauté militaire. Certains évoquent notamment l’existence de « deux ou trois lanceurs » produits par Yuzhnoye Design Office, un industriel ukrainien de l’aérospatial, qui seraient capables de tirer des missiles balistiques équipés de systèmes de guidage « amis ».          Ces attaques répondent notamment à un objectif politique : montrer que l’Ukraine n’a pas renoncé à la Crimée, malgré huit ans d’occupation russe. « Cela remonte le moral des Ukrainiens de façon extraordinaire », remarque Tetyana Ogarkova, responsable du département international à l’Ukrainian Crisis Media Center, à Kiev. En frappant aussi loin, dans une région prisée par de nombreux Russes pour leurs vacances, Kiev envoie aussi un message à l’opinion publique russe.                    A lire :  La Crimée rattrapée par la guerre                       06:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de faire traîner le conflit        Le président russe a reproché, mardi, aux Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi.          « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.          Il a dénoncé une « démonstration insolente de leur manque de respect envers la souveraineté des autres pays et leurs obligations internationales ».                    06:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mercredi matin         Le président russe, Vladimir Poutine a accusé, mardi, les Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi. « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.        Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crimée (sud), péninsule annexée par la Russie en 2014, qui sert de base arrière logistique aux forces russes : « un acte de sabotage », selon Moscou, a provoqué l’explosion de munitions à Djankoï. Deux civils ont été blessés, selon le chef de la « république de Crimée » ; une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire et des maisons ont été endommagées, selon l’armée russe.        Energoatom, l’opérateur public ukrainien des centrales nucléaires, a dénoncé, mardi, une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site, en précisant que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.        Le président français, Emmanuel Macron, a appelé, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d’« examiner » la mise en œuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a précisé le porte-parole de M. Guterres.        Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affrété par les Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes, a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes pour l’Afrique.        La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé le gouvernement finlandais, mardi.                     06:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers      Image de couverture :   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, mardi, les Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi. « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crimée (sud), péninsule annexée par la Russie en 2014, qui sert de base arrière logistique aux forces russes : « un acte de sabotage », selon Moscou, a provoqué l’explosion de munitions à Djankoï. Deux civils ont été blessés, selon le chef de la « république de Crimée » ; une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire et des maisons ont été endommagées, selon l’armée russe.Energoatom, l’opérateur public ukrainien des centrales nucléaires, a dénoncé, mardi, une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site, en précisant que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.Le président français, Emmanuel Macron, a appelé, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d’« examiner » la mise en œuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a précisé le porte-parole de M. Guterres.Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affrété par les Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes, a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes pour l’Afrique.La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé le gouvernement finlandais, mardi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-17T14:39:07+00:00","coverageEndTime":"2022-08-18T02:39:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","description":"Cette demande \u00e9tablie par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, vient s\u2019ajouter aux inqui\u00e9tudes et aux risques que fait peser la pr\u00e9sence russe sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette demande \u00e9tablie par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, vient s\u2019ajouter aux inqui\u00e9tudes et aux risques que fait peser la pr\u00e9sence russe sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/1558/1080/1342/930/3/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-17T14:39:07+00:00"
,"endDate":"2022-08-18T02:39:07+00:00"
  D\u00e9sol\u00e9e d\u2019insister, mais j\u2019aimerais savoir si la Croix Rouge a pu se rendre sur le site de la prison d\u2019Olinevka, bombard\u00e9e (?) fin juillet et o\u00f9 sont morts plus de cinquante combattants ukrainiens . Plus personne n\u2019en parle\u2026 Merci de votre pr\u00e9cieux travail.    Rosas         Bonjour Rosas,          Nous n\u2019allons pas pouvoir vous r\u00e9pondre car la Croix-Rouge n\u2019a plus communiqu\u00e9 sur le sujet depuis d\u00e9but ao\u00fbt, lorsqu\u2019elle a annonc\u00e9 ne pas avoir re\u00e7u d\u2019autorisation de la part des Russes pour se rendre \u00e0 Olenivka, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait Moscou. Lundi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone et ont \u00e9voqu\u00e9 la question de la prison d\u2019Olenivka, o\u00f9 l\u2019ONU a annonc\u00e9 vouloir mener une enqu\u00eate. Aucun de ces deux responsables n\u2019a donn\u00e9 plus de d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T16:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:48:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb pour la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes et vis\u00e9e par des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, a averti mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denys Monastyrsky.          Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement de ces bombardements, qui ont cibl\u00e9 la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe depuis mars, faisant resurgir le spectre d\u2019une catastrophe majeure en Europe.          \u00ab\u00a0Personne ne pouvait pr\u00e9voir que les troupes russes allaient tirer sur des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e0 l\u2019aide de chars. C\u2019\u00e9tait du jamais vu\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Denys Monastyrsky lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Zaporijia, ville du sud de l\u2019Ukraine situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale.          Apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 des exercices de premiers secours en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios possibles\u00a0\u00bb, accusant la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste (\u2026). Tant que la Russie contr\u00f4le la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, il y a de gros risques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, avertit Kiev","dateModified":"2022-08-17T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:16:57+00:00","articleBody":"     Deux attaques ayant r\u00e9cemment vis\u00e9 des installations militaires russes en Crim\u00e9e montrent la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 frapper loin de la ligne de front et perturber la logistique russe, mettant Moscou sous pression huit ans apr\u00e8s l\u2019annexion de cette p\u00e9ninsule.          L\u2019arm\u00e9e russe a, fait exceptionnel, reconnu que la plus r\u00e9cente des explosions survenues, celle de mardi dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions pr\u00e8s du village de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, \u00e9tait le fait d\u2019un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb.          Cette explosion avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e une semaine auparavant par une attaque ayant cibl\u00e9 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, dans l\u2019ouest de la p\u00e9ninsule, qu\u2019un responsable ukrainien, sous couvert d\u2019anonymat, a d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale de sabotage bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          Si Kiev n\u2019a pas reconnu officiellement sa responsabilit\u00e9 dans ces deux attaques, le conseiller de la pr\u00e9sidence Mykha\u00eflo Podoliak ayant \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation en action\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la terminologie utilis\u00e9e par la Russie pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. D\u2019autres responsables comme le ministre de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ironiser, sugg\u00e9rant que ces d\u00e9flagrations avaient \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat de cigarettes mal \u00e9teintes, une plaisanterie devenue virale en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie sous pression en Crim\u00e9e apr\u00e8s deux attaques l\u2019ayant vis\u00e9e loin du front","dateModified":"2022-08-17T15:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:58:08+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9ducation et des sciences ukrainien, Serhiy Shkarlet, a fait savoir mercredi sur Telegram, \u00e0 deux semaines de la rentr\u00e9e scolaire, que 41\u00a0% des \u00e9tablissements scolaires pourraient rouvrir en septembre.          \u00ab\u00a0La chose la plus importante pour nous est de cr\u00e9er les conditions les plus s\u00fbres possibles dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement pour tous les participants au processus \u00e9ducatif\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019\u00ab\u00a0environ 41\u00a0% des \u00e9tablissements\u00a0\u00bb pourront rouvrir \u00e0 la rentr\u00e9e.          Toutefois, \u00ab\u00a0afin de fournir des services \u00e9ducatifs de haute qualit\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves qui n\u2019ont pas la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudier en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re \u00ab\u00a0travaille avec des partenaires pour mettre \u00e0 jour le contenu et fournir aux enseignants les dispositifs n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019enseignement \u00e0 distance\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Serhiy Shkarlet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"41\u00a0% des \u00e9tablissements scolaires ukrainiens pourraient rouvrir en septembre","dateModified":"2022-08-17T15:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:10:54+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb de permettre \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) d\u2019inspecter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, sous contr\u00f4le russe, autour de laquelle frappes et affrontements se multiplient.          La centrale, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9but de mars par les troupes russes. \u00ab\u00a0Cela constitue une grave menace pour la s\u00e9curit\u00e9, qui augmente les risques d\u2019accident ou d\u2019incident nucl\u00e9aire (\u2026). Il est urgent d\u2019autoriser une inspection de l\u2019AIEA et d\u2019obtenir le retrait de toutes les forces russes\u00a0\u00bb du site, a estim\u00e9 M. Stoltenberg, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporijia par l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-17T14:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:09:55+00:00","articleBody":"     Quatre navires transportant des produits agricoles, notamment de l\u2019huile de tournesol et du ma\u00efs, ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon l\u2019agence de presse turque Anadolu.          Citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense nationale turc, l\u2019agence a d\u00e9clar\u00e9 que les navires avaient quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa et de Tchornomorsk mercredi matin. Ils transportaient de la farine de tournesol, de l\u2019huile de tournesol et du ma\u00efs, a-t-elle ajout\u00e9.          Mardi, le premier navire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine transportant du bl\u00e9 dans le cadre d\u2019un accord d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales conclu au cours du mois dernier a accost\u00e9 en Syrie. Depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, 21 navires au total transportant des produits agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre cargos ont quitt\u00e9 les ports de la mer Noire d\u2019Odessa et de Tchornomorsk","dateModified":"2022-08-17T14:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T13:44:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a menac\u00e9, mercredi, de d\u00e9manteler le pont de Kertch, construit \u00e0 grands frais par Moscou pour connecter la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, o\u00f9 ont eu lieu plusieurs explosions sur des bases militaires russes.          \u00ab\u00a0Ce pont est une structure ill\u00e9gale et l\u2019Ukraine n\u2019a pas donn\u00e9 sa permission pour sa construction. Il porte pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019\u00e9cologie de la p\u00e9ninsule et doit donc \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9. Peu importe comment\u00a0: volontairement ou non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak.          Le pont de Kertch, inaugur\u00e9 par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en mai\u00a02018, a repr\u00e9sent\u00e9 un chantier colossal de deux ans pour b\u00e2tir les 19 kilom\u00e8tres reliant la Russie continentale \u00e0 la Crim\u00e9e et d\u00e9senclaver la p\u00e9ninsule quatre ans apr\u00e8s son annexion.          Cette menace voil\u00e9e de M. Podoliak intervient apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues en Crim\u00e9e, que la Russie utilise comme base arri\u00e8re logistique pour son invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Mardi, une attaque a vis\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de munitions sur une base militaire situ\u00e9e pr\u00e8s de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, Moscou \u00e9voquant un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb sans pour autant en d\u00e9signer les responsables. Une semaine auparavant, des explosions \u00e9taient survenues sur l\u2019a\u00e9rodrome militaire russe de Sayi, dans l\u2019ouest de la p\u00e9ninsule, faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s.          Si l\u2019Ukraine n\u2019a pas revendiqu\u00e9 ces attaques, ses responsables n\u2019ont pas manqu\u00e9 d\u2019ironiser en sugg\u00e9rant que ces incidents \u00e9taient dus \u00e0 des cigarettes mal \u00e9teintes ou \u00e0 un pi\u00e8tre respect des normes en vigueur contre les incendies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine menace de d\u00e9manteler un pont reliant la Russie continentale \u00e0 la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T13:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T13:11:59+00:00","articleBody":"     Non revendiqu\u00e9es officiellement, les deux attaques men\u00e9es sur des sites militaires russes en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule que la Russie a annex\u00e9e en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se r\u00e9signer \u00e0 subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l\u2019agresseur \u00e0 revoir son dispositif militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le pari de Volodymyr Zelensky en Crim\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: le pari de Volodymyr Zelensky en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T13:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T12:51:43+00:00","articleBody":"           Un sauveteur du minist\u00e8re ukrainien des situations d\u2019urgence assiste \u00e0 un exercice dans la ville de Zaporijia, le 17 ao\u00fbt 2022, simulant un incident nucl\u00e9aire dans la centrale situ\u00e9e pr\u00e8s de la ville. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/cb89dcf_5958580-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T11:43:52+00:00","articleBody":"     La maire de Verkhnii Rohatchyk, dans l\u2019oblast de Kherson, Svitlana Korotun, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par les forces russes, a annonc\u00e9 sur Telegram un porte-parole ukrainien de la r\u00e9gion, Yuri Sobolevsky.          Mardi, \u00ab\u00a0vers 11 heures, Svitlana Korotun, maire de Verkhnii Rohatchyk, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 son domicile. Elle a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e vers une destination inconnue, probablement \u00e0 Kakhovka\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Sobolevsky. Selon lui, elle avait refus\u00e9 toutes les offres de coop\u00e9ration avec les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Refusant de coop\u00e9rer avec les Russes, une maire de l\u2019oblast de Kherson a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, selon l\u2019admi...","dateModified":"2022-08-17T12:29:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T10:02:02+00:00","articleBody":"     Yuriy \u2013\u00a0le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9\u00a0\u2013 est l\u2019un de ces hommes dont l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voil\u00e0, ce brun aux cheveux courts \u00e2g\u00e9 de 28\u00a0ans et adepte de musculation a d\u00e9cid\u00e9 de fuir. Cela fait d\u00e9j\u00e0 un moment que ce p\u00e8re de famille a quitt\u00e9 Kiev dans l\u2019espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, r\u00e9fugi\u00e9s depuis mars au Portugal.          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l\u2019eau. J\u2019ai aussi essay\u00e9 \u00e0 pied par les montagnes, mais un vieux rencontr\u00e9 dans un village a menac\u00e9 de me d\u00e9noncer si je ne faisais pas demi-tour\u00a0\u00bb, raconte sans difficult\u00e9 cet artisan. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, les hommes ayant entre 18 et 60\u00a0ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays.          \u00ab\u00a0Ma famille a besoin d\u2019argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien\u00a0\u00bb, assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu\u2019une autre raison, plus intime, le pousse \u00e0 d\u00e9serter. \u00ab\u00a0Quand tes enfants que tu n\u2019as pas vus depuis longtemps t\u2019appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que \u00e7a fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit \u00e7a, c\u2019est diff\u00e9rent, se justifie-t-il. Personne ne m\u2019a critiqu\u00e9 dans mon entourage.\u00a0\u00bb          Vous pouvez lire la suite dans l\u2019article ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se battre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T11:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T09:34:34+00:00","articleBody":"     Dans son adresse quotidienne, mardi, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les habitants des zones occup\u00e9es par les forces russes, notamment la Crim\u00e9e et le sud du pays, \u00e0 rester \u00e9loign\u00e9s des bases militaires et d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes en raison des r\u00e9centes explosions en Crim\u00e9e.           Je demande maintenant \u00e0 tous nos habitants de Crim\u00e9e, des autres r\u00e9gions du sud du pays, dans les zones occup\u00e9es du Donbass, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, d\u2019\u00eatre tr\u00e8s prudents. Veuillez ne pas vous approcher des objets militaires de l\u2019arm\u00e9e russe et de tous ces endroits o\u00f9 ils stockent des munitions et du mat\u00e9riel, de l\u00e0 o\u00f9 ils gardent leur quartier g\u00e9n\u00e9ral. Moins les occupants auront d\u2019occasions de faire le mal et de tuer les Ukrainiens, plus t\u00f4t nous pourrons mettre fin \u00e0 cette guerre en lib\u00e9rant notre terre.           Kiev n\u2019a jamais revendiqu\u00e9 les explosions \u00e0 Saky ou \u00e0 Djanko\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien demande aux habitants des zones occup\u00e9es de ne pas s\u2019approcher des bases milita...","dateModified":"2022-08-17T12:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T08:47:01+00:00","articleBody":"    Sur la carte, vous indiquez que les Russes sont en difficult\u00e9 au sud du Dniepr, mais les contre-offensives visibles sont au nord. Quelles sont les difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques au sud de ce fleuve ?    pr\u00e9cision         Bonjour,          Cette carte, pr\u00e9par\u00e9e par le service infographie du Monde, a pour vocation de revenir sur les derniers d\u00e9veloppements du conflit, \u00e0 savoir les explosions, qui pourraient \u00eatre du fait des forces ukrainiennes, en Crim\u00e9e \u2013 qui se situe donc bien au sud du Dniepr.          L\u2019id\u00e9e \u00e9tait aussi de les replacer dans la g\u00e9ographie du conflit, avec, d\u2019une part, les combats qui ont lieu autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et du Dniepr et, de l\u2019autre, ceux dans le Donbass occup\u00e9 par les prorusses.          Pour mieux comprendre cette carte, vous pouvez (re)lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T12:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T08:26:22+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a annonc\u00e9, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, avoir \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une cyberattaque \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb venant d\u2019un groupe prorusse, expliquant que 7,25\u00a0millions de robots avaient vis\u00e9 son site pendant plusieurs heures.          Ces attaques sont tr\u00e8s courantes et sont particuli\u00e8rement utilis\u00e9es dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s\u2019agit d\u2019attaques par d\u00e9ni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service)\u00a0: un tr\u00e8s grand nombre de connexions sont envoy\u00e9es vers un nom de domaine dans l\u2019objectif de le rendre temporairement inaccessible.          Dans ce cas pr\u00e9cis, l\u2019attaque ciblant Energoatom a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la Cyberarm\u00e9e populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la cha\u00eene Telegram, qui compte un peu plus de 8\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s, appelle r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 attaquer des sites d\u2019acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invit\u00e9 ses abonn\u00e9s \u00e0 surcharger, mardi en milieu de journ\u00e9e, le site officiel d\u2019Energoatom, en renvoyant vers des instructions d\u00e9taill\u00e9es pour participer \u00e0 une attaque DDoS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cyberattaque contre l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien\u00a0est \u00e0 relativiser","dateModified":"2022-08-17T12:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T07:14:15+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/88612e5_1660726014255-inter-3322-crimee350px-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation au sud du Dniepr","dateModified":"2022-08-17T08:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T06:05:07+00:00","articleBody":"     Rest\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cart des combats depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, est dans le viseur de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Apr\u00e8s une premi\u00e8re attaque, le 9\u00a0ao\u00fbt, sur l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, situ\u00e9 \u00e0 l\u2019ouest de ce territoire, de violentes explosions ont de nouveau secou\u00e9, mardi 16\u00a0ao\u00fbt, une base russe install\u00e9e dans le district de Djanko\u00ef, au nord-est de la r\u00e9gion.          Th\u00e9oriquement, les sites vis\u00e9s en Crim\u00e9e depuis dix jours se trouvent hors de port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La base a\u00e9rienne de Saky comme le d\u00e9p\u00f4t de Djanko\u00ef sont situ\u00e9s \u00e0 plus de 200\u00a0kilom\u00e8tres du front. Bien trop loin pour les lance-roquettes multiples Himars livr\u00e9s par les Etats-Unis, qui ont \u00e9t\u00e9 fournis avec des projectiles n\u2019allant pas au-del\u00e0 de 80\u00a0kilom\u00e8tres.          Si les hypoth\u00e8ses d\u2019attaques par des drones ou des forces sp\u00e9ciales infiltr\u00e9es ne s\u00e9duisent pas les experts, celle de missiles de fabrication ukrainienne \u00ab\u00a0boost\u00e9s\u00a0\u00bb par des pays alli\u00e9s est privil\u00e9gi\u00e9e par une partie de la communaut\u00e9 militaire. Certains \u00e9voquent notamment l\u2019existence de \u00ab\u00a0deux ou trois lanceurs\u00a0\u00bb produits par Yuzhnoye Design Office, un industriel ukrainien de l\u2019a\u00e9rospatial, qui seraient capables de tirer des missiles balistiques \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes de guidage \u00ab\u00a0amis\u00a0\u00bb.          Ces attaques r\u00e9pondent notamment \u00e0 un objectif politique\u00a0: montrer que l\u2019Ukraine n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 la Crim\u00e9e, malgr\u00e9 huit ans d\u2019occupation russe. \u00ab\u00a0Cela remonte le moral des Ukrainiens de fa\u00e7on extraordinaire\u00a0\u00bb, remarque Tetyana Ogarkova, responsable du d\u00e9partement international \u00e0 l\u2019Ukrainian Crisis Media Center, \u00e0 Kiev. En frappant aussi loin, dans une r\u00e9gion pris\u00e9e par de nombreux Russes pour leurs vacances, Kiev envoie aussi un message \u00e0 l\u2019opinion publique russe.                    A lire :  La Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-17T06:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:53:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a reproch\u00e9, mardi, aux Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le monde, \u00e9voquant la r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi.          \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en cultivant la possibilit\u00e9 d\u2019un conflit en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale.          Il a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9monstration insolente de leur manque de respect envers la souverainet\u00e9 des autres pays et leurs obligations internationales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de faire tra\u00eener le conflit","dateModified":"2022-08-17T05:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:45:41+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a accus\u00e9, mardi, les Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le monde, \u00e9voquant la r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi. \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en cultivant la possibilit\u00e9 d\u2019un conflit en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale.          Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crim\u00e9e (sud), p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, qui sert de base arri\u00e8re logistique aux forces russes\u00a0: \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb, selon Moscou, a provoqu\u00e9 l\u2019explosion de munitions \u00e0 Djanko\u00ef. Deux civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0; une ligne \u00e0 haute tension, une centrale \u00e9lectrique, une voie ferroviaire et des maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon l\u2019arm\u00e9e russe.          Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi, une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site, en pr\u00e9cisant que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, en soulignant les \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb que leur pr\u00e9sence fait peser sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, o\u00f9 il participera notamment \u00e0 une rencontre avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d\u2019\u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb la mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de M. Guterres.          Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies (ONU) pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a quitt\u00e9, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec quelque 23\u00a0000\u00a0tonnes pour l\u2019Afrique.          La Finlande va limiter le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre, en raison du m\u00e9contentement croissant dans le pays face \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement finlandais, mardi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi matin","dateModified":"2022-08-17T05:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html#621555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-reclame-une-inspection-urgente-de-la-centrale-de-zaporijia-par-l-agence-internationale-de-l-energie-atomique_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:45:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-17T05:13:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/1558/1080/1342/930/3/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/17/18-3">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les ambassadeurs et consuls généraux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin à douze années de brouille diplomatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             La Turquie rétablit totalement ses relations diplomatiques avec Israël tout en rappelant son soutien à la « cause palestinienne »      Les ambassadeurs et consuls généraux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin à douze années de brouille diplomatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu (à droite), et son homologue israélien, Yaïr Lapid (devenu premier ministre le 1er juillet 2022) , à Ankara, le 23 juin 2022.  NECATI SAVAS / AP                 La Turquie assure ne pas abandonner la cause palestinienne pour autant. Israël a annoncé, mercredi 17 août, le rétablissement total des relations diplomatiques avec Ankara et le retour des ambassadeurs dans les deux pays. « Il a été décidé d’élever le niveau des liens entre les deux pays à des relations diplomatiques pleines et entières et de renvoyer les ambassadeurs et les consuls généraux dans les deux pays », a annoncé le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, dans un communiqué.            Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, a assuré dans la foulée que la Turquie « n’abandonnerait pas la cause palestinienne » et continuera de « défendre les droits des Palestiniens, de Jérusalem et de Gaza ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                   L’annonce n’a cependant pas été bien accueillie par le Hamas. « Toute normalisation avec l’occupant [israélien] est une légitimation de sa présence sur nos terres », a réagi le mouvement.  « Nous attendons de tous les pays arabes, musulmans et amis qu’ils isolent l’occupant et lui mettent la pression afin de répondre aux droits légitimes des Palestiniens », a déclaré à l’Agence France-Presse Bassem Naïm, cadre du mouvement palestinien armé à Gaza.            Douze ans de froid diplomatique            Les relations bilatérales entre Israël et Ankara s’étaient tendues en 2010 avec l’affaire du Mavi-Marmara, lorsque des forces israéliennes avaient lancé un assaut meurtrier sur ce navire turc tentant d’acheminer de l’aide à la bande de Gaza, enclave palestinienne sous blocus israélien. A la suite de cet événement, Ankara avait pris une série de mesures : expulsion de l’ambassadeur israélien, suspension des accords militaires bilatéraux, procédure devant la Cour internationale de justice pour contester le blocus de Gaza.                 Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fervent défenseur de la cause palestinienne, a souvent critiqué les politiques israéliennes envers les Palestiniens. En mai 2018, après la mort d’une cinquantaine de Palestiniens tués par l’armée israélienne à Gaza, la Turquie avait rappelé son ambassadeur en Israël et renvoyé l’ambassadeur israélien. Israël avait riposté en renvoyant le consul général turc à Jérusalem.            Des intérêts stratégiques communs            Malgré les tensions, Israéliens et Turcs ont maintenu des canaux de discussions, parfois secrets, pour jeter les bases d’une normalisation de leurs relations. Les deux pays avaient également ouvert lors des derniers mois une nouvelle ère dans leurs relations, marquée notamment par la visite historique du président israélien, Isaac Herzog, à Ankara en mars 2022. Le chef de la diplomatie turque, Mevlüt Cavusoglu, avait effectué à la fin mai une visite à Jérusalem dans le cadre de ce dégel diplomatique.            Déjà en novembre 2021, M. Erdogan s’était entretenu au téléphone avec son homologue israélien et l’ex-premier ministre Naftali Bennett – les premiers entretiens du genre depuis 2013 –, à l’occasion de la libération et du retour dans leur pays d’un couple de touristes israéliens détenus en Turquie pour espionnage.                L’annonce de la reprise de relations complètes intervient par ailleurs au moment où la Turquie fait face à une forte inflation et à l’effondrement de sa monnaie. En janvier 2022, M. Erdogan avait annoncé que son pays était prêt à coopérer avec Israël sur un projet de gazoduc en Méditerranée orientale, auquel il s’était autrefois opposé.            La question de la coopération énergétique entre les deux pays, sur fond de découvertes de gisements en Méditerranée orientale, s’est faite plus brûlante alors que plusieurs pays européens cherchent à réduire leur dépendance au gaz russe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/la-turquie-retablit-totalement-ses-relations-diplomatiques-avec-israel-tout-en-rappelant-son-soutien-a-la-cause-palestinienne_6138278_3210.html"},"headline":"La Turquie r\u00e9tablit totalement ses relations diplomatiques avec Isra\u00ebl tout en rappelant son soutien \u00e0 la \u00ab\u00a0cause palestinienne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T15:50:01+02:00","datePublished":"2022-08-17T15:50:01+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:35:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les ambassadeurs et consuls g\u00e9n\u00e9raux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin \u00e0 douze ann\u00e9es de brouille diplomatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/293/0/3524/1762/1342/671/60/0/23894ac_3dfeabe8efc4404c9551672651e1266a-3dfeabe8efc4404c9551672651e1266a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-4">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-même été critiqué pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations du président de l’Aurorité palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             L’Allemagne condamne les propos de Mahmoud Abbas comparant la politique d’Israël dans les territoires palestiniens à un « holocauste »      Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-même été critiqué pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations du président de l’Aurorité palestinienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h59, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Allemagne et Israël ont vivement dénoncé, mercredi 17 août, les propos du président de l’Aurorité palestinienne, Mahmoud Abbas, qui a comparé à Berlin la politique israélienne dans les territoires palestiniens occupés à la Shoah.            Le dirigeant de 87 ans, en Allemagne pour son suivi médical, s’est entretenu, mardi, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, à propos notamment du conflit israélo-palestinien et de la coopération bilatérale. Interrogé à la fin d’une conférence de presse conjointe sur l’attentat des Jeux olympiques de Munich de 1972, fatal à onze Israéliens et perpétré par un commando palestinien, M. Abbas a répondu :            « De 1947 à aujourd’hui, Israël a commis cinquante massacres dans cinquante villes palestiniennes, (…) cinquante massacres, cinquante holocaustes et encore, aujourd’hui, il y a chaque jour des morts causées par l’armée israélienne. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Adieu ! Au revoir peut-être » : dernières lettres avant les camps de la mort                   « Nous voulons la paix, nous voulons la sécurité, nous voulons la stabilité, (…) il faut développer une confiance entre nous », a ajouté le président de l’Aurorité palestinienne, en dénonçant également la politique « d’apartheid » d’Israël.                 Mardi, M. Scholz a déclaré que le terme d’« apartheid » n’était pas une « description correcte de la situation » dans les territoires palestiniens, sans toutefois réagir aux propos de M. Abbas sur la Shoah. Ce qu’il a, finalement, fait mercredi. « Je suis indigné au plus haut point par les remarques scandaleuses du président palestinien Mahmoud Abbas », a tweeté dans la matinée le chef du gouvernement allemand, ajoutant : « Pour nous, Allemands en particulier, toute relativisation de l’Holocauste est intolérable et inacceptable. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »                   Abbas a cherché à « clarifier » sa position            Le chancelier allemand a lui-même été critiqué, essentiellement par l’opposition conservatrice et certains médias, pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations de M. Abbas lors de la conférence de presse qui s’est achevée directement après cette réponse.            « Abbas relativise l’Holocauste… et Scholz se tait », titrait ainsi le quotidien populaire Bild. « Il est surprenant et déconcertant que le côté allemand n’ait pas été préparé aux provocations de M. Abbas, dont les déclarations sont restées sans contradiction », a commenté Christoph Heubner, vice-président du comité international d’Auschwitz.                M. Abbas utilise régulièrement les vocables « génocide » ou « apartheid », tout comme les ONG des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, pour décrire l’occupation et la colonisation des territoires palestiniens. Mais il recourt rarement aux mots « Shoah » ou « Holocauste ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En perte de légitimité, Mahmoud Abbas s’enfonce dans l’autoritarisme                   Mercredi, les propos de M. Abbas – aux déclarations parfois musclées contre Israël mais souvent accusé par des Palestiniens de collaborer avec l’Etat hébreu – ont suscité une vive indignation en Israël. « Mahmoud Abbas qui accuse Israël d’avoir commis “cinquante holocaustes” alors qu’il est sur le sol allemand n’est pas seulement une disgrâce morale mais un mensonge monstrueux (…), l’histoire ne lui pardonnera jamais », a condamné le premier ministre israélien, Yaïr Lapid. « Ceux qui cherchent la paix (…) ne doivent pas distordre la réalité et réécrire l’histoire », a commenté le ministre de la défense israélien, Benny Gantz.            Dani Dayan, le président de Yad Vashem, le mémorial israélien de la Shoah, a condamné des « déclarations ignobles » et un « comportement inexcusable » auquel « le gouvernement allemand doit répondre de manière appropriée ».                Face à ces réactions, le dirigeant palestinien a dit vouloir « clarifier » sa position. Ses déclarations « n’avaient pas pour intention de nier la singularité de l’Holocauste » qui reste le « pire crime haineux de l’ère moderne », a rapporté son bureau. « Le président n’a pas nié les massacres dont ont souffert les juifs sous l’Allemagne nazie, mais il a dit au monde de ne pas perdre de vue les massacres infligés au peuple palestinien », a ajouté le premier ministre palestinien, Mohammed Shtayyeh.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/l-allemagne-condamne-les-propos-de-mahmoud-abbas-comparant-la-politique-d-israel-dans-les-territoires-palestiniens-a-un-holocauste_6138268_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne condamne les propos de Mahmoud Abbas comparant la politique d\u2019Isra\u00ebl dans les territoires palestiniens \u00e0 un \u00ab\u00a0holocauste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T13:59:16+02:00","datePublished":"2022-08-17T13:59:16+02:00","dateModified":"2022-08-17T16:57:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour ne pas avoir r\u00e9agi imm\u00e9diatement aux d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de l\u2019Aurorit\u00e9 palestinienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/4638/2319/1342/671/60/0/5fd7fa2_c86c048e5be645118a077a80f8854df5-c86c048e5be645118a077a80f8854df5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-5">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Non revendiquées officiellement, deux attaques de sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée unilatéralement en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée   Éditorial   Le Monde    Non revendiquées officiellement, deux attaques de sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée unilatéralement en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.   Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Près de six mois après le déclenchement de l’agression russe contre l’Ukraine, la détermination du président Volodymyr Zelensky demeure intacte. Cette guerre, imposée par un envahisseur bien plus puissant que sa victime, reste pourtant particulièrement difficile dans le Donbass, où le rouleau compresseur russe, après l’échec cuisant de son offensive initiale sur Kiev, ne cesse d’avancer, même très laborieusement.            Coup sur coup, deux attaques de sites militaires russes en Crimée viennent pourtant de montrer que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Ces coups tactiques, non revendiqués officiellement, ne présument en rien d’une offensive dont l’armée ukrainienne reste totalement incapable en l’état. Mais ils traduisent la volonté d’élargir les options militaires, d’afficher une stratégie de reconquête et de livrer également bataille sur le terrain des symboles.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique                   Ces attaques réinscrivent en effet le conflit en cours dans le récit ukrainien, qui fixe le début de l’agression non pas au 24 février 2022, mais huit ans plus tôt, le 27 février 2014, avec le lancement des opérations militaires russes dans la péninsule, base de la flotte russe de la mer Noire. Ces dernières allaient déboucher sur une annexion unilatérale qu’un référendum controversé tenterait de recouvrir d’un voile de légitimité. L’Organisation des Nations unies ne l’a jamais reconnue.             

<article-nb="2022/08/17/18-6">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Depuis le mois de juin, l’armée britannique forme sur ses bases des militaires envoyés par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10 000 soldats formés tous les trois mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Au Royaume-Uni, dans les centres d’entraînement des recrues ukrainiennes      Depuis le mois de juin, l’armée britannique forme sur ses bases des militaires envoyés par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10 000 soldats formés tous les trois mois.          Par Eric Albert(envoyé spécial, sud de l’Angleterre)         Publié aujourd’hui à 11h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues militaires ukrainiennes participent à un exercice de combat urbain organisé par les forces armées britanniques, dans une base militaire du sud de l’Angleterre, le 15 août 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Les premières explosions retentissent sur la droite du bâtiment, tandis que des rafales de coups de feu se font entendre. Enveloppés de volutes de fumée, les soldats se précipitent contre le mur. L’un d’entre eux vérifie que la porte de la maison n’est pas piégée, l’enfonce, tandis qu’il est couvert par les autres membres de sa brigade militaire. Un autre monte à l’étage et agite à la fenêtre un chiffon rouge, marquant la ligne de front : derrière lui, le périmètre est sécurisé ; devant, l’ennemi guette. En recul de quelques mètres, un instructeur surveille la scène, rectifie la posture d’une recrue, demande à une autre de se retourner pour ne pas se faire prendre à revers. Une traductrice anglo-ukrainienne le suit en courant pour faire passer les ordres.          Cette séance d’entraînement a eu lieu lundi 15 août, dans une base militaire du sud-est de l’Angleterre – à la demande de l’armée britannique, ni le lieu exact ni les noms des militaires ukrainiens ne peuvent être dévoilés. Pour cette unité de l’armée ukrainienne, il s’agit du quatrième et dernier jour d’exercices aux techniques de combat urbain, dans le cadre d’une formation militaire de quelques semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les dix leçons militaires de la guerre en Ukraine                 Le 17 juin, le gouvernement britannique avait annoncé le lancement d’un programme d’entraînement de soldats ukrainiens au Royaume-Uni. Deux mille d’entre eux en ont déjà bénéficié. Londres table sur un objectif de dix mille soldats formés tous les trois mois, en rythme de croisière. En près de trois semaines, les nouvelles recrues, qui n’ont souvent reçu aucun entraînement, apprennent les rudiments des techniques adaptées à la guerre en Ukraine : maniement des armes, combats urbains, guerre de tranchées, soins d’urgence aux blessés et droit des conflits armés.          Prêts à aller au front          Serhii a 25 ans et était encore, en juin, un jeune consultant dans une entreprise informatique à Tcherkassy, une ville au centre de l’Ukraine, à 200 kilomètres au sud de Kiev. « Les premiers mois, je me disais que le conflit n’allait peut-être pas durer, explique-t-il dans un bon anglais, le visage recouvert d’un masque pour rester anonyme et ne pas mettre en danger sa famille. Ce n’est clairement pas le cas, et il fallait que j’agisse pour aider à mettre fin à cette guerre. » Il exprime sa révolte devant les massacres commis par l’armée russe. Comme plusieurs de ses compatriotes, il s’est enrôlé, avant d’être très rapidement envoyé sur cette base militaire britannique pour se former. Lui qui n’avait jamais touché une arme de sa vie affirme aujourd’hui être prêt à aller au front, même s’il a « peur de mourir, bien sûr ».        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/au-royaume-uni-dans-les-centres-d-entrainement-des-recrues-ukrainiennes_6138248_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, dans les centres d\u2019entra\u00eenement des recrues ukrainiennes","dateCreated":"2022-08-17T11:29:07+02:00","datePublished":"2022-08-17T11:29:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le mois de juin, l\u2019arm\u00e9e britannique forme sur ses bases des militaires envoy\u00e9s par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10\u00a0000 soldats form\u00e9s tous les trois mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial, sud de l\u2019Angleterre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/661/0/7931/3965/1342/671/60/0/378d5c3_1660662961102-542672.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-7">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ D’où vient la pollution qui affecte ce fleuve à la frontière avec l’Allemagne ? Les autorités pensent à un empoisonnement par substances extérieures. Mais aucune n’a pu encore être détectée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Pollutions             Près de 100 tonnes de poissons morts dans la rivière Oder en Pologne, un désastre écologique sans explication      D’où vient la pollution qui affecte ce fleuve à la frontière avec l’Allemagne ? Les autorités pensent à un empoisonnement par substances extérieures. Mais aucune n’a pu encore être détectée.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Krajnik Dolny, dans le nord-ouest de la Pologne, une barrière flottante retient les poissons morts dans l’Oder, le 15 août. Un agent de la poice technique prend également des photos de la situation. (Photo by Marcin BIELECKI / AFP)  MARCIN BIELECKI / AFP               « C’est la pire catastrophe écologique que la Pologne ait connue ces dernières années », s’indigne au bout du fil la députée Anita Kucharska-Dziedzic, depuis Zielona Gora, une ville de l’ouest de la Pologne. Dans sa circonscription coule l’Oder, un fleuve qui prend sa source en République tchèque et marque la frontière polono-allemande sur 160 kilomètres avant de rejoindre la mer Baltique, via la lagune de Szczecin. L’élue du parti Nouvelle Gauche (Nowa Lewica) a pu constater ces derniers jours l’ampleur des dégâts aux alentours de Zielona Gora. « C’est la première fois que je voyais un cours d’eau dans un tel état : un nombre incalculable de poissons morts s’écoulait pendant que dans la roselière régnait un silence postapocalyptique. Les oiseaux en avaient entièrement disparu. »          Près de 100 tonnes de poissons morts ont été repêchés par les pompiers sur la rive polonaise du fleuve entre le 12 et le 16 août, et plusieurs barrières flottantes ont été installées à cet effet, en aval du cours d’eau. Les premières apparitions de poissons sans vie dans l’Oder ont pourtant été signalées par des pêcheurs dès la fin juillet, mais les autorités polonaises ont tardé à réagir. « J’ai été informé de la situation le 9 ou le 10 août au soir. C’était résolument trop tard », a regretté le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, samedi 13 août, qui a limogé, dans la foulée, le directeur des eaux polonaises, ainsi que celui de l’inspection de la protection de l’environnement. Ces deux entités ont respectivement la charge de la gestion de l’eau et de la protection de l’environnement dans le pays.               « Le gouvernement a réagi de manière inacceptable et recherche désormais des boucs émissaires », estime Marek Jozefiak, porte-parole de l’ONG Greenpeace en Pologne. Les nationaux conservateurs du PiS, au pouvoir depuis près de sept ans à Varsovie, sont en effet accusés par les écologistes de faire peu de cas de l’environnement. « Ce qu’il faut, c’est surtout un changement systémique dans la protection de l’environnement, préconise Marek Jozefiak. La rivière Barycz [un affluent de l’Oder] a connu une pollution importante il y a deux ans et aucun coupable n’a jamais été trouvé. » L’activiste souhaiterait obtenir la mise en place d’un contrôle de la qualité de l’eau systématique, « à l’instar de celui de la qualité de l’air », et une meilleure dotation pour l’inspection de la protection de l’environnement, « incapable de remplir son office, faute de finances suffisantes ».          « Le système d’échange d’informations entre la Pologne et l’Allemagne en situation de crise n’a pas fonctionné. Une telle situation ne saurait se répéter », a prévenu pour sa part la ministre allemande de l’environnement, Steffi Lemke, lors d’un déplacement en Pologne dimanche dernier, à Szczecin, en compagnie de son homologue polonaise et de plusieurs autres ministres des deux pays frontaliers.        Il vous reste 34.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/17/en-pologne-100-tonnes-de-poissons-morts-dans-la-riviere-oder-un-desastre-ecologique-sans-explication_6138243_3244.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 100 tonnes de poissons morts dans la rivi\u00e8re Oder en Pologne, un d\u00e9sastre \u00e9cologique sans explication","dateCreated":"2022-08-17T10:49:19+02:00","datePublished":"2022-08-17T10:49:19+02:00","dateModified":"2022-08-17T13:10:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","Europe","Pologne","International"],"description":"D\u2019o\u00f9 vient la pollution qui affecte ce fleuve \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Allemagne\u00a0? Les autorit\u00e9s pensent \u00e0 un empoisonnement par substances ext\u00e9rieures. Mais aucune n\u2019a pu encore \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/265/0/6300/3150/1342/671/60/0/fbb323e_5952988-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-8">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’aide internationale échappe aux sanctions contre le régime taliban. Elle est pourtant bloquée par ces mesures alors que le pays plonge dans la misère, dénonce Pierre Micheletti, le président d’Action contre la faim France, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Afghanistan         « L’Afghanistan vit une crise économique sans précédent et l’aide humanitaire y est entravée »   Tribune        Pierre Micheletti        L’aide internationale échappe aux sanctions contre le régime taliban. Elle est pourtant bloquée par ces mesures alors que le pays plonge dans la misère, dénonce Pierre Micheletti, le président d’Action contre la faim France, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La Journée mondiale de l’aide humanitaire, le 19 août, sera célébrée, à quelques jours près, un an après la chute de Kaboul et le départ chaotique de la coalition internationale. Contre toute attente, il n’aura fallu que quelques mois aux talibans, après les accords de Doha [qui ouvraient la voie à un retrait des troupes américaines], en février 2020, pour accéder à nouveau au pouvoir, avec l’entrée dans la capitale afghane, le 15 août 2021, et l’occupation symbolique du palais présidentiel, déserté la veille par le président Ashraf Ghani. Leur prise de contrôle du pays a entraîné le déploiement de sanctions internationales, parmi lesquelles le gel de 9,5 milliards de dollars américains (environ 9,3 milliards d’euros) d’actifs nationaux et le gel des actifs de la banque centrale d’Afghanistan.          Ces sanctions ont déclenché une crise économique sans précédent.          En réponse aux conséquences potentielles pour la communauté humanitaire, le Conseil de sécurité des Nations unies a adopté, en décembre 2021, la résolution 2615, disposant que « l’aide humanitaire et les autres activités qui visent à répondre aux besoins essentiels des personnes en Afghanistan ne constituent pas une violation » des sanctions mises en place. Pourtant, se fondant sur l’hypothèse que fournir des services bancaires aux organisations humanitaires les expose à des amendes et à une atteinte potentielle à leur réputation, les banques sont devenues extrêmement hésitantes à intervenir dans le pays. Elles restreignent ou refusent parfois les transferts bancaires vers les comptes des ONG.          Bouée de survie          La difficulté d’accès aux liquidités a un impact sur les canaux de paiement classiques et provoque des ruptures dans les chaînes d’approvisionnement. Cela limite également la capacité pour les ONG à payer leurs personnels afghans et leurs fournisseurs.               La résolution 2615 est toutefois assortie de « lignes rouges » vis-à-vis des nouvelles autorités. L’élimination récente d’Ayman Al-Zawahiri, leader historique d’Al-Qaida, active soudainement un critère primordial. Celui de l’injonction faite aux talibans de n’entretenir aucun lien avec des mouvements terroristes qui pourraient élire domicile sur le territoire national.          La résolution protectrice de l’aide humanitaire est ainsi clairement en sursis.                           Lire aussi l’éditorial :  Un an après le retour des talibans, ne pas abandonner le peuple afghan                 La prise de contrôle du pays par les talibans s’est également traduite par la suspension immédiate de la plupart des financements d’aide au développement des donateurs internationaux. Or, ce sont justement ces financements qui soutenaient la grande majorité des services sociaux. Le retrait international a provoqué le déclin, presque du jour au lendemain, des services et structures de base de l’Etat. Dans un tel contexte, les « remises migratoires » – transferts monétaires provenant de la diaspora afghane, estimée à près de 6 millions de personnes – font office de véritable bouée de survie.            Il vous reste 50.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/17/l-afghanistan-vit-une-crise-economique-sans-precedent-et-l-aide-humanitaire-y-est-entravee_6138225_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Afghanistan vit une crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent et l\u2019aide humanitaire y est entrav\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-08-17T06:00:16+02:00","dateModified":"2022-08-17T06:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Afghanistan"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","OTAN","\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","International","Asie-Pacifique","Afghanistan","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019aide internationale \u00e9chappe aux sanctions contre le r\u00e9gime taliban. Elle est pourtant bloqu\u00e9e par ces mesures alors que le pays plonge dans la mis\u00e8re, d\u00e9nonce Pierre Micheletti, le pr\u00e9sident d\u2019Action contre la faim France, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Micheletti"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/834/0/5000/2500/1342/671/60/0/9507225_2f7c445ec9a44226b4f6ff4d2cee3b42-2f7c445ec9a44226b4f6ff4d2cee3b42-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-9">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Depuis le début de la guerre, 6 400 hommes âgés entre 18 et 60 ans, qui ne peuvent pas quitter le pays, ont été arrêtés dans ce point de passage. S’ils ne sont pas tous forcés d’aller se battre, la pression des services de recrutement est de plus en plus forte.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         A la frontière roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont décidé de ne pas se battre   Par Jean-Baptiste Chastand (Solotvyno (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h24     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis le début de la guerre, 6 400 hommes âgés entre 18 et 60 ans, qui ne peuvent pas quitter le pays, ont été arrêtés dans ce point de passage. S’ils ne sont pas tous forcés d’aller se battre, la pression des services de recrutement est de plus en plus forte.                Yuriy – le prénom a été changé – est un de ces hommes dont l’armée ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voilà, ce brun aux cheveux courts âgé de 28 ans et adepte de musculation a décidé de fuir. En cette fin du mois de juillet, il patiente à la terrasse d’un restaurant de Solotvyno, ville anonyme des Carpates ukrainiennes plantée le long de la frontière roumaine, dans l’extrême sud-ouest de l’Ukraine, dans l’attente de la bonne combine pour traverser la tumultueuse mais peu profonde rivière Tisza, qui marque ici le début de la paisible Union européenne.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique                 Voilà déjà un moment que ce père de famille a quitté Kiev dans l’espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, réfugiés depuis mars au Portugal. « J’ai déjà essayé de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l’eau. J’ai aussi essayé à pied par les montagnes, mais un vieux rencontré dans un village a menacé de me dénoncer si je ne faisais pas demi-tour », raconte sans difficulté cet artisan. Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, les hommes ayant entre 18 et 60 ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays. S’ils ne sont pas tous forcés d’aller se battre, la pression des services de recrutement de l’armée ukrainienne devient chaque jour plus forte.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avec les volontaires de la défense territoriale, une armée de civils                 « Ma famille a besoin d’argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien », assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu’une autre raison, plus intime, le pousse à déserter. « Quand tes enfants que tu n’as pas vus depuis longtemps t’appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que ça fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit ça, c’est différent, se justifie-t-il. Personne ne m’a critiqué dans mon entourage. »                              Yuriy, 28 ans, sur une rive de la rivière Tisza marquant la frontière entre l’Ukraine et la Roumanie, à Solotvyno, le 26 juillet 2022. C’est l’endroit où il a tenté un premier passage avant de rebrousser chemin en raison de la présence de gardes-frontières.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »               Confiant, Yuriy a même essayé de passer le poste-frontière officiel en jouant l’ingénu, ce qui lui a valu une garde à vue de quelques heures et un retour aux rues poussiéreuses de Solotvyno. Son dernier plan consistait à se faire passer pour un volontaire allant chercher des voitures en Europe, ce qui pourrait lui permettre de décrocher une autorisation temporaire de sortie du territoire et de disparaître dans la nature. Il a peut-être réussi. Depuis le début du mois d’août, il n’est plus joignable.          Arrestation de passeurs          Combien sont-ils ces Ukrainiens à préférer fuir plutôt que d’aller se battre dans le Donbass ? Selon les gardes-frontières ukrainiens, depuis le début de la guerre, 6 400 hommes de 18 à 60 ans cherchant à quitter le pays sans autorisation ont été arrêtés aux frontières, dont plus de 4 000 après avoir essayé de passer à des points de passages illégaux. « Certains se sont déguisés en femme, d’autres ont essayé de se cacher dans des véhicules », ont affirmé les autorités dans un communiqué. Par définition, impossible de savoir combien y sont parvenus, alors que toute l’Ukraine bruisse des différentes combines pour s’enfuir, sur fond de corruption endémique.        Il vous reste 54.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/a-la-frontiere-roumaine-point-de-passage-des-ukrainiens-qui-ne-veulent-pas-combattre_6138223_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se battre ","dateCreated":"2022-08-17T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-17T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-17T13:24:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la guerre, 6\u00a0400 hommes \u00e2g\u00e9s entre 18 et 60\u00a0ans, qui ne peuvent pas quitter le pays, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans ce point de passage. S\u2019ils ne sont pas tous forc\u00e9s d\u2019aller se battre, la pression des services de recrutement est de plus en plus forte.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Solotvyno (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/549/0/3657/1828/1342/671/60/0/8328703_1660654297636-csharrock-ua-passeurs-frontiere-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-10">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Seules 15 % des interventions sont pratiquées dans les hôpitaux publics et des grandes inégalités existent entre régions. Une situation à laquelle veut remédier le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Espagne             En Espagne, où l’avortement est légal, des médecins objecteurs de conscience en entravent l’accès      Seules 15 % des interventions sont pratiquées dans les hôpitaux publics et des grandes inégalités existent entre régions. Une situation à laquelle veut remédier le gouvernement.          Par Sandrine Morel(Madrid et Avila, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h26    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants tiennent un drapeau sur lequel on peut lire « Chaque vie compte » lors d’une manifestation contre l’avortement, à Madrid, le 26 juin 2022.  JAVIER SORIANO / AFP               Alors qu’elle est enceinte de dix-sept semaines, Marta Vigara, médecin gériatre de 37 ans à l’hôpital universitaire Clinico San Carlos de Madrid, perd les eaux. Elle se rend aux urgences. Le verdict tombe : le sac amniotique s’est entièrement rompu. Le cœur du fœtus bat encore, mais ses chances de survie sont presque nulles, et le risque pour la mère est considérable. Cependant, personne parmi ses collègues du service de gynécologie de cet hôpital public du nord de la capitale espagnole n’est disposé à pratiquer un avortement. Tous sont objecteurs de conscience, lui dit-on, avant de lui enjoindre de se rendre au service d’interruption volontaire de grossesse de la rue Sagasta, en plein cœur de Madrid, afin d’obtenir un rendez-vous dans une clinique privée sous contrat.          « Sur le moment, je me suis sentie abandonnée et presque maltraitée, mais aussi coupable et misérable. On a rejeté sur moi toute la responsabilité en me laissant entendre que, pour mettre fin à cela, je devais m’en charger moi-même… », raconte cette médecin, au micro de la radio Cadena SER, en ce jour de fin septembre 2021. Immédiatement, son témoignage poignant provoque une vague de solidarité sur les réseaux sociaux, où des dizaines de femmes partagent des expériences similaires. Et pour cause : dans Madrid et sa région, tout comme en Aragon, en Estrémadure, en Castille-la Manche ou à Murcie, aucun hôpital public ne réalise d’avortement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »                 Les IVG, autorisées sans justificatif médical jusqu’à la quatorzième semaine depuis 2010, sont déléguées à des cliniques privées sous contrat, sans aucun coût pour la patiente. Et les avortements dits thérapeutiques, en cas de malformation grave ou de risque pour la mère, ne sont pratiqués dans les établissements de santé publique que selon le bon vouloir des équipes médicales de permanence ce jour-là ou de l’organisation mise en place par le chef de service.          « Registre idéologique »          Interpellé sur le cas de Marta Vigara, le Défenseur des droits, l’ancien ministre Angel Gabilondo (Parti socialiste), a rendu son rapport le 13 juillet et, alors qu’à Madrid moins de 1 % des avortements sont actuellement réalisés dans des établissements publics, il a rappelé que « l’objection de conscience est un droit individuel qui doit s’exercer de manière anticipée et par écrit et qui ne doit pas affecter le traitement et l’attention médicale adéquate aux femmes qui en ont besoin ». Une prise de position qui intervient alors qu’en septembre la Cour constitutionnelle doit se prononcer sur le recours déposé par le Parti populaire contre la loi de 2010.             Il vous reste 70.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/en-espagne-les-objecteurs-de-conscience-entravent-le-droit-a-l-ivg_6138218_3210.html"},"headline":"En Espagne, o\u00f9 l\u2019avortement est l\u00e9gal, des m\u00e9decins objecteurs de conscience en entravent l\u2019acc\u00e8s","dateCreated":"2022-08-17T05:30:23+02:00","datePublished":"2022-08-17T05:30:23+02:00","dateModified":"2022-08-17T09:26:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Europe","Espagne"],"description":"Seules 15\u00a0% des interventions sont pratiqu\u00e9es dans les h\u00f4pitaux publics et des grandes in\u00e9galit\u00e9s existent entre r\u00e9gions. Une situation \u00e0 laquelle veut rem\u00e9dier le gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid et Avila, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/314/0/3800/1900/1342/671/60/0/43dbbcf_1660687729906-000-32da2v7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-11">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Même si la consommation de bière a repris, le fabriquants, qui utilisent du gaz pour fabriquer leur produit, redoutent de ne pas y avoir accès cet hiver.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Les brasseurs allemands inquiets de ne pas être considérés comme prioritaires en cas de pénurie de gaz      Même si la consommation de bière a repris, le fabriquants, qui utilisent du gaz pour fabriquer leur produit, redoutent de ne pas y avoir accès cet hiver.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A la fête de la bière, à Munich (Allemagne), le 22 septembre 2019.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               Pour les brasseurs allemands, le « grand huit des émotions » continue. L’expression choisie de Robin Weber, cofondateur de la petite marque Berliner Berg, qui produit 10 000 hectolitres de bière à l’année au cœur de la capitale, résume le profond désarroi du secteur, très énergivore. Alors que la consommation de bière a repris de plus belle avec les beaux jours et le retour de la vie sociale après les restrictions sanitaires, « les inquiétudes pour le futur sont grandes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite                 Depuis le début de 2022, il enregistre 30 % d’augmentation sur sa facture de gaz, car, « oui, malheureusement, le générateur de vapeur indispensable à notre production tourne au gaz », soupire-t-il. A partir du 1er octobre, il faudra en plus encaisser le surcoût des livraisons, de 2,419 centimes par kilowattheure consommé, que les entreprises importatrices de gaz pourront reporter sur les consommateurs. Cette nouvelle réglementation, décidée après le sauvetage d’Uniper au début de l’été, vise à répartir la charge financière pour supporter la crise.          Manque de transparence          A Berliner Berg, Robin Weber étudie des solutions de remplacement au cas où le secteur ne serait pas sur la liste prioritaire des industries agroalimentaires, y compris de basculer sur un processus de brassage avec du fioul comme énergie principale. « Mais pour cet hiver, c’est techniquement impossible à mettre en place. » Au pire des cas, le jeune entrepreneur espère bénéficier de mesures de soutien comme le chômage partiel pour les 21 salariés et tenir quelques mois sans produire. « Vous pouvez demander à Olaf Scholz [le chancelier] quand il compte nous donner des informations ? », sourit son associée Michèle Hengst, qui plaisante à moitié. Le manque de transparence du gouvernement et de l’Agence des réseaux les mine.           « Il y a des délais de livraison de six mois ! » Ulrich Biene, porte-parole de Veltins, géant de la bière rhénane          Chez le géant de la bière rhénane Veltins, le choix a déjà été fait. Les excellents résultats du premier trimestre (production en hausse de 10 %) ont permis d’investir 30 millions d’euros pour acheter des cuves de fioul, mais aussi stocker des bouteilles – autre priorité du moment. En effet, pendant la pandémie de Covid-19, les consommateurs n’ont pas pu fréquenter biergarten et restaurants : on a moins bu à la pression. Or, l’industrie du verre subit de plein fouet la flambée du prix du gaz et, à cause d’un manque de main-d’œuvre, peine à retrouver ses niveaux de production d’avant la crise sanitaire. « Il y a des délais de livraison de six mois !, note le porte-parole de Veltins, Ulrich Biene. Nous passons d’une crise à l’autre. Nous espérons ne pas arriver à une situation où nous ne pourrons plus livrer et éviter les rayonnages vides. »        Il vous reste 17.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/17/nous-passons-d-une-crise-a-l-autre-les-brasseurs-allemands-subissent-de-plein-fouet-la-flambee-des-factures-d-energie_6138217_3234.html"},"headline":"Les brasseurs allemands inquiets de ne pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme prioritaires en cas de p\u00e9nurie de gaz","dateCreated":"2022-08-17T05:30:20+02:00","datePublished":"2022-08-17T05:30:20+02:00","dateModified":"2022-08-17T09:43:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne"],"description":"M\u00eame si la consommation de bi\u00e8re a repris, le fabriquants, qui utilisent du gaz pour fabriquer leur produit, redoutent de ne pas y avoir acc\u00e8s cet hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/340/0/4411/2205/1342/671/60/0/9752a49_1660632651537-000-1ki2v7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-12">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les récentes attaques contre des bases militaires russes s’inscrivent dans une stratégie ukrainienne de harcèlement et répondent aussi à un objectif politique : montrer que l’Ukraine n’a pas renoncé à la Crimée, malgré huit ans d’occupation russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre      Les récentes attaques contre des bases militaires russes s’inscrivent dans une stratégie ukrainienne de harcèlement et répondent aussi à un objectif politique : montrer que l’Ukraine n’a pas renoncé à la Crimée, malgré huit ans d’occupation russe.          Par Faustine Vincent et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 05h07, mis à jour à 12h11    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une première attaque a eu lieu le 9 août sur l’aérodrome militaire de Saky, dans la péninsule annexée de Crimée.  AP               Restée à l’écart des combats depuis le lancement de l’offensive russe en Ukraine, le 24 février, la péninsule de Crimée, annexée par la Russie en 2014, est dans le viseur de l’armée ukrainienne. Après une première attaque, le 9 août, sur l’aérodrome militaire de Saky, situé dans l’ouest de ce territoire, de violentes explosions ont de nouveau secoué, mardi 16 août, une base russe installée dans le district de Djankoï, dans le nord-est de la région.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’Agence internationale de l’énergie atomique                 Selon des images diffusées sur les réseaux sociaux, un important dépôt de munitions a explosé tôt dans la matinée dans le village de Maïske, provoquant des dégâts sur plusieurs centaines de mètres à la ronde. Peu après, Sergueï Aksionov, le gouverneur de la « république de Crimée », a reconnu que l’attaque avait fait deux blessés et contraint les autorités à évacuer plus de 3 000 habitants. La ligne ferroviaire desservant la péninsule depuis la Russie, située à proximité, a également été endommagée et le trafic de passagers, comme de marchandises, interrompu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin                 Alors qu’ils avaient nié toute attaque ukrainienne sur la base aérienne de Saky, assurant qu’il s’agissait d’un incendie accidentel, les Russes ont cette fois attribué l’explosion du dépôt de munitions de Djankoï à « un acte de sabotage », sans donner plus de précisions. « Les mesures nécessaires sont prises pour éliminer les conséquences du sabotage », a déclaré le ministère russe de la défense, évoquant des voies de chemin de fer et des installations électriques endommagées. De son côté, Kiev a confirmé l’explosion, mais n’a pas revendiqué l’opération.               Théoriquement, les sites visés en Crimée depuis dix jours se trouvent hors de portée de l’armée ukrainienne. La base aérienne de Saky comme le dépôt de Djankoï sont situés à plus de 200 kilomètres du front. Bien trop loin pour les lance-roquettes multiples Himars, livrés par les Etats-Unis, qui ont été fournis avec des projectiles n’allant pas au-delà de 80 kilomètres. Washington a réaffirmé qu’il n’avait pas donné à l’Ukraine de missiles balistiques ATACMS, d’une portée théorique de 300 kilomètres, pour éviter tout risque d’escalade avec Moscou.          « La Crimée, un nœud logistique très important pour les Russes »                         Une vue infrarouge de l’aérodrome militaire de Saky (Crimée) après une attaque menée le 9 août 2022. Ici, le 10 août 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES / VIA REUTERS               Si les hypothèses d’attaques par des drones ou des forces spéciales infiltrées ne séduisent pas les experts, celle de missiles de fabrication ukrainienne « boostés » par des pays alliés est privilégiée par une partie de la communauté militaire. Certains évoquent notamment l’existence de « deux ou trois lanceurs » produits par Yuzhnoye State Design Office, un industriel ukrainien de l’aérospatiale, qui seraient capables de tirer des missiles balistiques équipés de systèmes de guidage « amis ».        Il vous reste 69.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/ukraine-la-crimee-nouvel-enjeu-strategique-de-la-guerre-avec-la-russie_6138212_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre","dateCreated":"2022-08-17T05:07:47+02:00","datePublished":"2022-08-17T05:07:47+02:00","dateModified":"2022-08-17T12:11:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les r\u00e9centes attaques contre des bases militaires russes s\u2019inscrivent dans une strat\u00e9gie ukrainienne de harc\u00e8lement et r\u00e9pondent aussi \u00e0 un objectif politique\u00a0: montrer que l\u2019Ukraine n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 la Crim\u00e9e, malgr\u00e9 huit ans d\u2019occupation russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/45/0/4025/2012/1342/671/60/0/6711aee_85e1f641d6334a608d91f2211813cb35-85e1f641d6334a608d91f2211813cb35-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-13">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Energoatom a dénoncé une tentative de piratage orchestrée par le groupe russe Cyberarmée populaire, tout en précisant que le fonctionnement de son site n’avait pas été perturbé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             L’opérateur public nucléaire ukrainien dénonce une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site      Energoatom a dénoncé une tentative de piratage orchestrée par le groupe russe Cyberarmée populaire, tout en précisant que le fonctionnement de son site n’avait pas été perturbé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h20, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’opérateur public ukrainien des centrales nucléaires, Energoatom, a dénoncé, mardi 16 août, une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site. « Le 16 août 2022, la cyberattaque la plus puissante depuis le début de l’invasion russe a eu lieu contre le site officiel d’Energoatom », a déclaré l’opérateur sur les réseaux sociaux. Le site « a été attaqué à partir du territoire russe », a-t-il ajouté.            L’opérateur a expliqué que 7,25 millions de robots avaient visé son site pendant trois heures. Il a ajouté que cette attaque n’avait « pas eu d’impact significatif sur le travail du site d’Energoatom ». Ces attaques sont très courantes et sont particulièrement utilisées dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s’agit d’attaques par déni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service) : un très grand nombre de connexions sont envoyées vers un nom de domaine dans l’objectif de le rendre temporairement inaccessible.                             En direct :  Toutes les dernières informations sur la guerre en Ukraine et ses conséquences                   Dans ce cas précis, l’attaque ciblant Energoatom a été lancée par la Cyberarmée populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la chaîne Telegram, qui compte un peu plus de 8 000 abonnés, appelle régulièrement à attaquer des sites d’acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invité ses abonnés à surcharger, mardi en milieu de journée, le site officiel d’Energoatom, en renvoyant vers des instructions détaillées pour participer à une attaque DDoS. Depuis, elle a désigné de nouvelles cibles, dont l’Institut ukrainien de la mémoire nationale, se félicitant chaque fois, capture d’écran à l’appui, d’avoir rendu certains sites inaccessibles.            Tensions autour de la centrale de Zaporijia            Ces attaques interviennent en pleins combats autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine et occupée par les troupes russes depuis mars, peu après le lancement par Moscou de l’invasion de son voisin. Plusieurs frappes dont Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilité ont visé cette installation, la plus grande d’Europe, faisant craindre une catastrophe nucléaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sûreté des centrales nucléaires ukrainiennes à l’épreuve de la guerre                                  La centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 7 août 2022.  AP                 L’Ukraine compte quatre centrales nucléaires, qui fournissaient, avant l’invasion, environ la moitié de la production électrique de ce vaste pays, situé à la frontière de l’Union européenne.                 Alors république soviétique, l’Ukraine avait déjà été le théâtre de la pire catastrophe nucléaire de l’histoire en 1986, lorsqu’un réacteur de sa centrale de Tchernobyl (dans le Nord) avait explosé, contaminant une bonne partie de l’Europe. Kiev a fermé le dernier réacteur opérationnel de Tchernobyl en 2000. Peu après le début de l’invasion par la Russie, en février, les troupes russes se sont emparées pendant plusieurs semaines de cette installation et de la zone hautement radioactive qui l’entoure dans un rayon de 30 kilomètres.                             Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/une-cyberattaque-russe-sans-precedent-contre-le-site-de-l-operateur-public-nucleaire-ukrainien_6138207_3210.html"},"headline":"L\u2019op\u00e9rateur public nucl\u00e9aire ukrainien d\u00e9nonce une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site","dateCreated":"2022-08-17T03:20:35+02:00","datePublished":"2022-08-17T03:20:35+02:00","dateModified":"2022-08-17T10:35:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Energoatom a d\u00e9nonc\u00e9 une tentative de piratage orchestr\u00e9e par le groupe russe Cyberarm\u00e9e populaire, tout en pr\u00e9cisant que le fonctionnement de son site n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/0/0/3807/1903/1342/671/60/0/7f90e92_35dbca4d7a4149a4bddc55ecc46ef32e-35dbca4d7a4149a4bddc55ecc46ef32e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-14">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ « L’ennemi continue d’avancer sur toute la ligne de front », a rapporté, mardi soir, le général Valeri Zaloujny, commandant en chef des forces armées ukrainiennes. Selon lui, les Russes ont pour objectif principal de repousser les troupes ukrainiennes hors de la région de Donetsk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Il y a eu potentiellement une nouvelle explosion dans une base aérienne militaire russe en Crimée, avez vous des retours sur ces informations ?     BT         Bonjour BT,          Le journal économique russe Kommersant a effectivement fait état de « panaches de fumées noires » consécutifs à des « explosions » au-dessus de la base aérienne de Hvardiïske, plus au sud de la Crimée, à une vingtaine de kilomètres de Simferopol. Il s’agit d’une base importante pour les Russes, qui abrite de nombreux avions de combat. Kommersant s’appuie sur des témoignages d’habitants, et les autorités de Crimée n’ont pas commenté ou relayé ces éléments. Aucune image vérifiée ne témoigne non plus de ces explosions. Nous ne manquerons pas de vous donner des éléments lorsque nous en aurons !                    19:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur ce que l’on sait des explosions en Crimée         Des explosions et des incendies ont eu lieu mardi sur une base russe située dans le nord de la Crimée, dans le district de Djankoï. Le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, a déclaré que deux personnes avaient été blessées et que plus de 3 000 avaient été évacuées de deux villages.        L’explosion, qui a eu lieu dans un dépôt de munitions, était due à un « acte de sabotage », a de son côté déclaré l’armée russe dans un communiqué, sans désigner de responsables. « Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont également été endommagées », a détaillé l’armée russe. Dans un premier temps, le ministère de la défense russe avait lié l’explosion de ce dépôt à un incendie, sans préciser la cause de ce dernier. Selon The Kyiv Independent, Djankoï abrite une importante gare ferroviaire et est considérée comme la « porte » de la Crimée, « par laquelle la Russie transfère des troupes, des munitions et du matériel vers les régions occupées du sud de l’Ukraine ».        Comme pour « l’incident » survenu sur l’aérodrome de Saky, Kiev n’a pas revendiqué d’attaque sur Djankoï, un conseiller présidentiel, Mykhaïlo Podoliak, se contentant de confirmer l’explosion. Un responsable ukrainien a cependant affirmé au New York Times, sous couvert d’anonymat, qu’une unité militaire d’élite ukrainienne opérant derrière les lignes ennemies était à l’origine de l’attaque. Les responsables ukrainiens ont aussi prévenu mardi que la Crimée ne serait pas épargnée par les ravages de la guerre.        La Russie avait attribué les explosions de la semaine dernière à Saky à une explosion accidentelle de munitions. Des photos satellites ont cependant révélé d’importants dégâts, avec notamment huit avions de combat, qui pourraient laisser penser à une attaque ukrainienne.                 Des images satellites publiées par Maxar Technologies, le 10 août 2022, montrent les dégâts sur la base aérienne de Saky, en Crimée. HANDOUT / AFP                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rencontre Zelensky, Erdogan et Guterres jeudi en Ukraine        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine jeudi où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, a annoncé mardi son porte-parole.          « A l’invitation du président Volodymyr Zelensky, le secrétaire général sera à Lviv jeudi pour participer à une rencontre trilatérale avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et le dirigeant ukrainien », a déclaré Stéphane Dujarric lors d’un point de presse, précisant qu’Antonio Guterres se rendrait ensuite à Odessa vendredi, puis en Turquie.          La rencontre permettra d’« examiner » la mise en œuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a-t-il ajouté.          « Un certain nombre de questions seront soulevées, en général, comme la nécessité d’une solution politique au conflit. Je n’ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucléaire [de Zaporijia] et d’autres seront également abordées », a dit le porte-parole, précisant qu’une réunion bilatérale entre le président ukrainien et le secrétaire général devrait également avoir lieu.          Vendredi, Antonio Guterres se rendra à Odessa, un des trois ports ukrainiens utilisés dans le cadre de l’accord international qui a déjà permis le départ de 21 bateaux chargés notamment de maïs et de blé. Il terminera ce déplacement à Istanbul samedi pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) chargé de superviser l’accord.                    Le 16/08 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron appelle au retrait des forces russes de la centrale de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, a appelé mardi au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.          Lors d’un entretien téléphonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, il a souligné « sa préoccupation quant à la menace que font peser la présence, les actions des forces armées russes et le contexte de guerre avec les conflits en cours, sur la sûreté et la sécurité des installations nucléaires ukrainiennes, et a appelé au retrait de ces forces », a expliqué l’Elysée dans un communiqué.          Emmanuel Macron a également « marqué son soutien » à la proposition du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, d’envoyer une mission sur place « dans les meilleurs délais » pour inspecter le site. Les deux chefs d’Etat ont « échangé sur les modalités d’une telle mission », a précisé la présidence française.                    Le 16/08 à 16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              HRW accuse l’armée russe d’attaques illégales à Kharkiv        Dans un rapport publié mardi, l’ONG Human Rights Watch accuse l’armée russe d’avoir perpétré dans la ville de Kharkiv des attaques illégales faisant une dizaine de morts et plusieurs dizaines de blessés parmi les civils.          « Toutes les attaques que Human Rights Watch a documentées ont été menées dans des zones peuplées en utilisant sans discernement des armes explosives à large rayon d’action ainsi que des armes à sous-munitions largement interdites, en violation apparente du droit international humanitaire qui rassemble les lois de la guerre », peut-on lire dans le rapport de l’ONG.          Human Rights Watch fait état de huit attaques illégales qui ont causé la mort de douze civils et fait vingt-six blessés. Ces mêmes attaques ont endommagé au moins cinq bâtiments hospitaliers, souligne l’ONG.          « D’après ce que Human Rights Watch a pu déterminer, dans aucune des attaques documentées, dont trois ont été menées à l’aide d’armes à sous-munitions, les forces russes n’ont pris les précautions requises par les lois de la guerre pour minimiser les dommages causés aux civils », souligne encore HRW.                    Le 16/08 à 16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier navire de transport de céréales en provenance d’Ukraine est en Syrie        Selon les images satellites de Planet Labs, le Razoni, premier navire transportant des céréales à avoir quitté l’Ukraine depuis le 24 février, a accosté au port de Tartous, en Syrie, proche allié de Moscou. Des images de Planet Labs PBC analysées par le Financial Times et Associated Press ont montré le Razoni, battant pavillon sierra-léonais, arriver dans le port syrien lundi dans la matinée. Le navire se trouvait juste à côté des silos à grains, essentiels à l’approvisionnement en blé du pays.                    Un accord signé par la Russie et l’Ukraine, et validé par les Nations unies et la Turquie, en juillet, à Istanbul, a permis la reprise de l’exportation des céréales ukrainiennes en vue d’enrayer la crise alimentaire mondiale. Le Razoni a été le premier à quitter un port sous contrôle ukrainien depuis le début de la guerre. Chargé de 26 000 tonnes de maïs, il est parti d’Odessa le 1er août.          Sa cargaison était destinée au Liban, mais l’achat a été annulé en raison d’un retard de livraison. Le navire a passé plusieurs jours en mer avant qu’un nouvel acquéreur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d’information Middle East Eye. Le Courrier international précise cependant que ledit acquéreur n’a acheté que 5 % de la marchandise du Razoni.          Depuis le 12 août, le signal du navire avait été perdu, rendant impossible son suivi et sa localisation.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                                 Le 16/08 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Estonie retire des monuments datant de l’époque soviétique        L’Estonie a fait enlever, mardi, un monument commémoratif de la Seconde Guerre mondiale érigé, par le passé, à la gloire de l’Armée rouge, à Narva, ville habitée par une importante minorité russophone.          « Mon gouvernement a décidé de retirer les monuments soviétiques des espaces publics en Estonie », a déclaré la première ministre, Kaja Kallas, dans un tweet, mardi. « Symboles des répressions et de l’occupation soviétique, ils sont devenus une source de tensions sociales croissantes − en ces temps, nous devons maintenir au niveau minimal les risques pour l’ordre public », a-t-elle ajouté.                    Plus tôt, la cheffe du gouvernement avait déclaré que l’Estonie devait « agir rapidement pour assurer l’ordre public et la sécurité intérieure ». « Nous ne donnerons pas à la Russie l’occasion d’utiliser le passé pour troubler la paix », a-t-elle encore dit.          L’opposition locale au retrait du monument, qui représentait un vieux char d’assaut de l’Armée rouge T-34, avait fait craindre une répétition des émeutes qui avaient éclaté à Tallinn en 2007 à la suite de l’enlèvement d’un autre monument soviétique.          Le ministre de l’intérieur estonien, Lauri Laanemets, a déclaré pour sa part qu’il était « dans l’intérêt de l’ordre public et de la sécurité intérieure de retirer les monuments en question avant une nouvelle hausse des tensions autour d’eux ».          Le char T-34, datant de la Seconde Guerre mondiale, qui faisait partie du mémorial de Narva, sera transféré au Musée estonien de la guerre. A sa place, la fosse commune de victimes de la guerre recevra une « pierre tombale neutre ».          La maire de Narva, Katri Raik, avait auparavant refusé de remettre le char au musée.          Le mémorial se trouve au centre des cérémonies annuelles de commémoration du Jour de la Victoire dans la ville. Le conseil municipal de Narva n’a pas réussi à prendre une décision concernant le retrait du monument malgré l’ordre du gouvernement de le faire avant la fin de l’année.          Selon le ministre des affaires étrangères estonien, Urmas Reinsalu, la Russie tente d’exploiter les « divisions internes » dans le pays. L’Estonie et sa voisine balte, la Lettonie, comptent toutes les deux d’importantes minorités russophones qui sont parfois en désaccord avec les gouvernements nationaux. Certains craignent que Moscou ne cherche à exploiter ces divergences de vue pour déstabiliser ces pays, membres de l’UE et de l’OTAN.                    Le 16/08 à 14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont entretenus par téléphone        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, mardi, sur Twitter, avoir informé son homologue français, Emmanuel Macron, de la situation au front. Il a par ailleurs réclamé un durcissement des sanctions contre la Russie.          Les deux hommes ont également discuté du « terrorisme nucléaire de la Russie » à la centrale nucléaire de Zaporijia lors de cet échange téléphonique, a souligné Volodymyr Zelensky.                                        Le 16/08 à 14:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Finlande va réduire drastiquement le nombre de visas touristiques russes        La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé mardi le gouvernement finlandais.          « Les visas touristiques ne vont pas s’arrêter complètement, mais leur nombre va diminuer de manière significative », a déclaré aux journalistes le ministre des affaires étrangères finlandais, Pekka Haavisto.          Selon le ministre, les heures d’ouverture allouées à la demande de visas touristiques seront réduites, ce qui permettra une baisse du nombre de demandes, car une interdiction pure et simple de visas fondée sur la nationalité n’est pas possible. Il a expliqué que la priorité serait désormais donnée « aux autres types de visas : visites à des proches, contacts familiaux, travail, études ».          La Finlande traite actuellement près de 1 000 demandes de visas par jour venant de Russie, a déclaré M. Haavisto à la télévision publique finlandaise YLE. Le pays va également examiner la mise en place d’une catégorie spécifique de visa humanitaire, qui n’existe pas actuellement dans le pays. « Cela pourrait rendre la situation bien plus facile dans certaines circonstances pour les journalistes ou les personnes travaillant dans des ONG », a expliqué M. Haavisto.          Le ministre des affaires étrangères a également annoncé être en faveur de l’arrêt de l’accord européen de facilitation des visas avec la Russie, ce qui pourrait faire augmenter le prix des visas touristiques de 35 à 80 euros.                    Le 16/08 à 12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie attribue finalement l’explosion de munitions en Crimée à un « acte de sabotage »         L’explosion de munitions qui s’est produite mardi matin sur une base militaire russe en Crimée, péninsule annexée par la Russie en 2014, était due à un « acte de sabotage », a assuré l’armée russe dans un communiqué. Le dépôt militaire situé près de Djankoï, dans le nord de la Crimée, « a été endommagé le 16 août dans la matinée à la suite d’un acte de sabotage », affirme le communiqué, cité par les agences de presse russes, qui ne désigne pas de responsables.          « Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont également été endommagées », a détaillé l’armée russe. Dans un premier temps, dans la matinée, le ministère de la défense russe avait lié l’explosion de ce dépôt de munitions à un incendie, sans préciser la cause de ce dernier.          Réagissant à ces explosions, Andriy Yermak, chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a salué sur Telegram une « opération “démilitarisation” façon travail d’orfèvre par les forces armées ukrainiennes », qui continuera selon lui « jusqu’à la libération complète des territoires ukrainiens ».                    Le 16/08 à 11:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des électriciens marchent à côté de maisons détruites à Kramatorsk, après des frappes militaires dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 16 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                               Le 16/08 à 11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron va s’entretenir mardi avec Volodymyr Zelensky sur la situation à la centrale de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, s’entretiendra par téléphone mardi en fin de matinée avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine.          La centrale, la plus grande d’Europe, a été prise au début de mars par des troupes russes. Depuis la fin de juillet, plusieurs frappes – dont les deux parties s’accusent mutuellement – ont visé le site, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant la semaine dernière une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU.                       Une « catastrophe » à la centrale menacerait l’Europe tout entière, a encore averti lundi M. Zelensky, accusant l’armée russe de « bombarder les villes et communautés des environs » depuis ce site nucléaire.          Le dernier échange téléphonique entre les présidents français et ukrainien remonte au 1er août. M. Macron avait alors salué la reprise des transports de céréales par la mer depuis le sud de l’Ukraine, bloqués en raison de l’offensive russe.                    Le 16/08 à 11:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus d’informations sur l’explosion dans une base militaire russe en Crimée        L’explosion sur une base militaire russe mardi matin en Crimée a endommagé les lignes de chemin de fer se situant à proximité. Le trafic ferroviaire a donc été interrompu, a annoncé le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, sur Telegram. Selon un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du matériel militaire vers le sud de l’Ukraine, notamment vers la région de Zaporijia.          Le ministère de la défense russe a affirmé qu’un incendie ayant provoqué une explosion de munitions s’était produit dans cette base russe du district de Djankoï, dans le nord de la Crimée. L’agence de presse russe RIA a, elle, rapporté qu’un poste de transformation avait pris feu après une explosion dans la ville de Djankoï.          Un responsable ukrainien a affirmé au New York Times, sous couvert d’anonymat, qu’une unité militaire d’élite ukrainienne opérant derrière les lignes ennemies était à l’origine de l’explosion. Comme pour « l’incident » survenu sur l’aérodrome de Saky, Kiev n’a pas revendiqué d’attaque sur Djankoï, un conseiller présidentiel, Mykhaïlo Podoliak, se contentant de confirmer l’explosion.                    Le 16/08 à 10:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il n’est « pas nécessaire de recourir aux armes nucléaires pour atteindre les objectifs fixés » en Ukraine, selon le ministre de la défense russe        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a voulu rassurer mardi sur les intentions russes dans le domaine du nucléaire.          « Du point de vue militaire, il n’est pas nécessaire de recourir aux armes nucléaires en Ukraine pour atteindre les objectifs fixés » par Moscou, a déclaré M. Choïgou lors de la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale. « L’objectif principal des armes nucléaires russes est la dissuasion d’une attaque nucléaire », a-t-il affirmé.          Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti qu’une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporijia menacerait l’Europe tout entière. « Tout incident radioactif » à la centrale nucléaire, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine, « peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent », a-t-il prévenu dans son adresse.          Depuis plusieurs jours, Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                       Le 16/08 à 09:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de « faire traîner » le conflit en Ukraine        Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, mardi, les Etats-Unis de « faire traîner » le conflit ukrainien et de chercher à « déstabiliser » la situation internationale avec une récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre américaine des représentants, Nancy Pelosi.          « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en attisant le conflit potentiel en Asie », a déclaré M. Poutine dans une adresse à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale, disant voir dans le voyage de Mme Pelosi à Taïwan « une stratégie consciente visant à déstabiliser la situation dans le monde ».          C’est une « démonstration insolente de leur manque de respect envers la souveraineté des autres pays et leurs obligations internationales », a poursuivi M. Poutine, en fustigeant une « provocation soigneusement préparée ».                                     Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Les restes de ce qui ressemble à une roquette, côté de maisons endommagées par des attaques, le 16 août 2022, à Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine.   David Goldman / AP          Incendie et explosion de munitions sur une base militaire russe en Crimée. Une semaine après des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crimée, un incendie ayant provoqué une explosion de munitions s’est produit mardi matin sur une autre base russe, dans le district de Djankoï (Nord), a affirmé le ministère de la défense russe.Une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporijia menacerait l’Europe tout entière, a averti le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. « Tout incident radioactif » à la centrale nucléaire, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine, « peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent », a-t-il prévenu dans son adresse de lundi soir.Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par téléphone et ont notamment évoqué la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, contrôlée par Moscou. Le porte-parole de M. Guterres a affirmé que l’ONU était capable d’apporter son aide pour organiser la venue d’une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) dans la centrale. « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, avait déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier étaient devenus quotidiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-17T01:19:30+00:00","coverageEndTime":"2022-08-17T13:19:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes effectuent entre 700 et 800 bombardements par jour, selon Kiev","description":"\u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue d\u2019avancer sur toute la ligne de front\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9, mardi soir, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon lui, les Russes ont pour objectif principal de repousser les troupes ukrainiennes hors de la r\u00e9gion de Donetsk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Russes effectuent entre 700 et 800 bombardements par jour, selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue d\u2019avancer sur toute la ligne de front\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9, mardi soir, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon lui, les Russes ont pour objectif principal de repousser les troupes ukrainiennes hors de la r\u00e9gion de Donetsk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/5881/3921/1342/894/3/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-17T01:19:30+00:00"
,"endDate":"2022-08-17T13:19:30+00:00"
  Vous pouvez rejoindre notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-17T04:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-17T00:49:12+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au quotidien britannique The Guardian, Mykhailo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, d\u00e9clare qu\u2019il pourrait y avoir dans les \u00ab\u00a0deux ou trois prochains mois\u00a0\u00bb, des attaques similaires \u00e0 celle qui s\u2019est produite mardi sur une base russe dans le nord de la Crim\u00e9e.          Bien que l\u2019Ukraine n\u2019ait pas revendiqu\u00e9 la responsabilit\u00e9 de cette frappe sur un d\u00e9p\u00f4t de munitions, d\u00e9crite par Moscou comme un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb, M.\u00a0Podoliak a qualifi\u00e9 l\u2019incident de \u00ab\u00a0rappel\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0la Crim\u00e9e occup\u00e9e par les Russes est sujette \u00e0 des explosions d\u2019entrep\u00f4ts et \u00e0 un risque \u00e9lev\u00e9 de mort pour les envahisseurs et les voleurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de Zelensky \u00e9voque de possibles futures attaques en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T00:51:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T21:49:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le premier ministre indien Narendra Modi ont \u00e9chang\u00e9, mardi, par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 propos de \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine et ses cons\u00e9quences d\u00e9stabilisatrices pour le reste du monde\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.          Les deux dirigeants sont convenus, mardi, de \u00ab\u00a0travailler ensemble pour que le conflit prenne fin\u00a0\u00bb en Ukraine, selon la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. Emmanuel Macron, qui avait re\u00e7u le premier ministre indien en mai \u00e0 Paris, a soulign\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9termination de la France \u00e0 poursuivre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Face \u00e0 la crise alimentaire provoqu\u00e9e par conflit en Ukraine, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a aussi r\u00e9affirm\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019importance pour la communaut\u00e9 internationale d\u2019agir de mani\u00e8re coordonn\u00e9e\u00a0\u00bb.          L\u2019Inde s\u2019est abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, et de se joindre aux votes en ce sens \u00e0 l\u2019ONU. En juin, elle a n\u00e9anmoins cosign\u00e9 une d\u00e9claration du G7 s\u2019engageant \u00e0 \u00ab\u00a0respecter l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 des autres \u00c9tats\u00a0\u00bb.          Les deux dirigeants ont aussi \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab\u00a0d\u00e9fis dans l\u2019espace Indopacifique ainsi que la situation au Sri Lanka\u00a0\u00bb. Un navire de recherche chinois a accost\u00e9 mardi dans le port sri-lankais de Hambantota, sous gestion chinoise, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes de l\u2019Inde et des Etats-Unis qui craignent que la Chine ne se livre \u00e0 des activit\u00e9s d\u2019espionnage. L\u2019Inde s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019influence croissante de la Chine au Sri Lanka qui s\u2019est fortement endett\u00e9 au fil des ans aupr\u00e8s de P\u00e9kin pour d\u00e9velopper de grands projets d\u2019infrastructures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et le premier ministre indien Narendra Modi veulent \u00ab\u00a0travailler ensemble\u00a0\u00bb pour mettr...","dateModified":"2022-08-16T23:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T20:31:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue d\u2019avancer sur toute la ligne de front\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 mardi soir le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon lui, les Russes effectuent entre 700 et 800 bombardements quotidiens, utilisant entre 40\u00a0000\u00a0et 60\u00a0000 munitions, avec pour objectif principal de repousser les troupes ukrainiennes hors de la r\u00e9gion de Donetsk.          Il a \u00e9galement fait \u00e9tat des \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb ukrainiennes quant \u00e0 la pr\u00e9sence de missiles le long de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, notamment sur la base de Ziabrovka, o\u00f9 des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues la semaine derni\u00e8re.          Mardi, des avions de combat russes ont tir\u00e9 des missiles sur un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Jytomyr, \u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, endommageant une piste et des v\u00e9hicules, selon des responsables ukrainiens. La Force a\u00e9rienne ukrainienne a pr\u00e9cis\u00e9 que des bombardiers russes Su-34 avaient lanc\u00e9 deux missiles Kh-59 depuis la Bi\u00e9lorussie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes tirent jusqu\u2019\u00e0 60\u00a0000 munitions par jour, selon Kiev","dateModified":"2022-08-16T20:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T18:42:53+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur public ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, Energoatom, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi dans un communiqu\u00e9 une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site, en pr\u00e9cisant que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.          \u00ab\u00a0Le 16\u00a0ao\u00fbt\u00a02022, la cyberattaque la plus puissante depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe a eu lieu contre le site officiel d\u2019Energoatom\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur sur les r\u00e9seaux sociaux. Le site \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 depuis le territoire russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe russe \u00ab\u00a0Cyberarm\u00e9e populaire\u00a0\u00bb a utilis\u00e9 7,25 millions de robots internet qui ont, pendant trois heures, attaqu\u00e9 le site d\u2019Energoatom, a assur\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, selon qui cette tentative de piratage \u00ab\u00a0n\u2019a pas eu d\u2019impact consid\u00e9rable sur le travail du site d\u2019Energoatom\u00a0\u00bb. La cha\u00eene Telegram baptis\u00e9e Cyberarm\u00e9e populaire\u00a0en russe a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e0 attaquer le site d\u2019Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien d\u00e9nonce une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son si...","dateModified":"2022-08-16T19:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T18:19:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nIl y a eu potentiellement une nouvelle explosion dans une base a\u00e9rienne militaire russe en Crim\u00e9e, avez vous des retours sur ces informations ?     BT         Bonjour BT,          Le journal \u00e9conomique russe Kommersant a effectivement fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0panaches de fum\u00e9es noires\u00a0\u00bb cons\u00e9cutifs \u00e0 des \u00ab\u00a0explosions\u00a0\u00bb au-dessus de la base a\u00e9rienne de Hvardi\u00efske, plus au sud de la Crim\u00e9e, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Simferopol. Il s\u2019agit d\u2019une base importante pour les Russes, qui abrite de nombreux avions de combat. Kommersant s\u2019appuie sur des t\u00e9moignages d\u2019habitants, et les autorit\u00e9s de Crim\u00e9e n\u2019ont pas comment\u00e9 ou relay\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments. Aucune image v\u00e9rifi\u00e9e ne t\u00e9moigne non plus de ces explosions. Nous ne manquerons pas de vous donner des \u00e9l\u00e9ments lorsque nous en aurons\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes effectuent entre 700 et 800 bombardements par jour, selon Kiev","dateModified":"2022-08-16T18:29:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T17:49:24+00:00","articleBody":"      Des explosions et des incendies ont eu lieu mardi sur une base russe situ\u00e9e dans le nord de la Crim\u00e9e, dans le district de Djanko\u00ef. Le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov, a d\u00e9clar\u00e9 que deux personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et que plus de 3\u00a0000 avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de deux villages.          L\u2019explosion, qui a eu lieu dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions, \u00e9tait due \u00e0 un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9, sans d\u00e9signer de responsables. \u00ab\u00a0Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne \u00e0 haute tension, une centrale \u00e9lectrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. Dans un premier temps, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait li\u00e9 l\u2019explosion de ce d\u00e9p\u00f4t \u00e0 un incendie, sans pr\u00e9ciser la cause de ce dernier. Selon The Kyiv Independent, Djanko\u00ef abrite une importante gare ferroviaire et est consid\u00e9r\u00e9e comme la \u00ab\u00a0porte\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e, \u00ab\u00a0par laquelle la Russie transf\u00e8re des troupes, des munitions et du mat\u00e9riel vers les r\u00e9gions occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Comme pour \u00ab\u00a0l\u2019incident\u00a0\u00bb survenu sur l\u2019a\u00e9rodrome de Saky, Kiev n\u2019a pas revendiqu\u00e9 d\u2019attaque sur Djanko\u00ef, un conseiller pr\u00e9sidentiel, Mykha\u00eflo Podoliak, se contentant de confirmer l\u2019explosion. Un responsable ukrainien a cependant affirm\u00e9 au New York Times, sous couvert d\u2019anonymat, qu\u2019une unit\u00e9 militaire d\u2019\u00e9lite ukrainienne op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque. Les responsables ukrainiens ont aussi pr\u00e9venu mardi que la Crim\u00e9e ne serait pas \u00e9pargn\u00e9e par les ravages de la guerre.          La Russie avait attribu\u00e9 les explosions de la semaine derni\u00e8re \u00e0 Saky \u00e0 une explosion accidentelle de munitions. Des photos satellites ont cependant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts, avec notamment huit avions de combat, qui pourraient laisser penser \u00e0 une attaque ukrainienne.                 Des images satellites publi\u00e9es par Maxar Technologies, le 10 ao\u00fbt 2022, montrent les d\u00e9g\u00e2ts sur la base a\u00e9rienne de Saky, en Crim\u00e9e. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/4b8d4f1_5917792-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur ce que l\u2019on sait des explosions en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-16T18:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T16:58:19+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine jeudi o\u00f9 il participera notamment \u00e0 une rencontre avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, a annonc\u00e9 mardi son porte-parole.          \u00ab\u00a0A l\u2019invitation du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sera \u00e0 Lviv jeudi pour participer \u00e0 une rencontre trilat\u00e9rale avec le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le dirigeant ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 St\u00e9phane Dujarric lors d\u2019un point de presse, pr\u00e9cisant qu\u2019Antonio Guterres se rendrait ensuite \u00e0 Odessa vendredi, puis en Turquie.          La rencontre permettra d\u2019\u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb la mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Un certain nombre de questions seront soulev\u00e9es, en g\u00e9n\u00e9ral, comme la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une solution politique au conflit. Je n\u2019ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucl\u00e9aire [de Zaporijia] et d\u2019autres seront \u00e9galement abord\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole, pr\u00e9cisant qu\u2019une r\u00e9union bilat\u00e9rale entre le pr\u00e9sident ukrainien et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral devrait \u00e9galement avoir lieu.          Vendredi, Antonio Guterres se rendra \u00e0 Odessa, un des trois ports ukrainiens utilis\u00e9s dans le cadre de l\u2019accord international qui a d\u00e9j\u00e0 permis le d\u00e9part de 21 bateaux charg\u00e9s notamment de ma\u00efs et de bl\u00e9. Il terminera ce d\u00e9placement \u00e0 Istanbul samedi pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 de superviser l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre Zelensky, Erdogan et Guterres jeudi en Ukraine","dateModified":"2022-08-16T17:29:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T15:15:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9 mardi au retrait des forces russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, en soulignant les \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb que leur pr\u00e9sence fait peser sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, il a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0sa pr\u00e9occupation quant \u00e0 la menace que font peser la pr\u00e9sence, les actions des forces arm\u00e9es russes et le contexte de guerre avec les conflits en cours, sur la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes, et a appel\u00e9 au retrait de ces forces\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.          Emmanuel Macron a \u00e9galement \u00ab\u00a0marqu\u00e9 son soutien\u00a0\u00bb \u00e0 la proposition du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, d\u2019envoyer une mission sur place \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb pour inspecter le site. Les deux chefs d\u2019Etat ont \u00ab\u00a0\u00e9chang\u00e9 sur les modalit\u00e9s d\u2019une telle mission\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle au retrait des forces russes de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-16T16:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:57:49+00:00","articleBody":"     Dans un rapport publi\u00e9 mardi, l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 dans la ville de Kharkiv des attaques ill\u00e9gales faisant une dizaine de morts et plusieurs dizaines de bless\u00e9s parmi les civils.          \u00ab\u00a0Toutes les attaques que Human Rights Watch a document\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans des zones peupl\u00e9es en utilisant sans discernement des armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action ainsi que des armes \u00e0 sous-munitions largement interdites, en violation apparente du droit international humanitaire qui rassemble les lois de la guerre\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le rapport de l\u2019ONG.          Human Rights Watch fait \u00e9tat de huit attaques ill\u00e9gales qui ont caus\u00e9 la mort de douze civils et fait vingt-six bless\u00e9s. Ces m\u00eames attaques ont endommag\u00e9 au moins cinq b\u00e2timents hospitaliers, souligne l\u2019ONG.          \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s ce que Human Rights Watch a pu d\u00e9terminer, dans aucune des attaques document\u00e9es, dont trois ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes \u00e0 sous-munitions, les forces russes n\u2019ont pris les pr\u00e9cautions requises par les lois de la guerre pour minimiser les dommages caus\u00e9s aux civils\u00a0\u00bb, souligne encore HRW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HRW accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-16T15:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:45:15+00:00","articleBody":"     Selon les images satellites de Planet Labs, le Razoni, premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, a accost\u00e9 au port de Tartous, en Syrie, proche alli\u00e9 de Moscou. Des images de Planet Labs PBC analys\u00e9es par le Financial Times et Associated Press ont montr\u00e9 le Razoni, battant pavillon sierra-l\u00e9onais, arriver dans le port syrien lundi dans la matin\u00e9e. Le navire se trouvait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des silos \u00e0 grains, essentiels \u00e0 l\u2019approvisionnement en bl\u00e9 du pays.                    Un accord sign\u00e9 par la Russie et l\u2019Ukraine, et valid\u00e9 par les Nations unies et la Turquie, en juillet, \u00e0 Istanbul, a permis la reprise de l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. Le Razoni a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 quitter un port sous contr\u00f4le ukrainien depuis le d\u00e9but de la guerre. Charg\u00e9 de 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, il est parti d\u2019Odessa le 1er\u00a0ao\u00fbt.          Sa cargaison \u00e9tait destin\u00e9e au Liban, mais l\u2019achat a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison d\u2019un retard de livraison. Le navire a pass\u00e9 plusieurs jours en mer avant qu\u2019un nouvel acqu\u00e9reur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d\u2019information Middle East Eye. Le Courrier international pr\u00e9cise cependant que ledit acqu\u00e9reur n\u2019a achet\u00e9 que 5\u00a0% de la marchandise du Razoni.          Depuis le 12\u00a0ao\u00fbt, le signal du navire avait \u00e9t\u00e9 perdu, rendant impossible son suivi et sa localisation.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier navire de transport de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine est en Syrie","dateModified":"2022-08-16T15:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:31:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Estonie a fait enlever, mardi, un monument comm\u00e9moratif de la Seconde Guerre mondiale \u00e9rig\u00e9, par le pass\u00e9, \u00e0 la gloire de l\u2019Arm\u00e9e rouge, \u00e0 Narva, ville habit\u00e9e par une importante minorit\u00e9 russophone.          \u00ab\u00a0Mon gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de retirer les monuments sovi\u00e9tiques des espaces publics en Estonie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Kaja Kallas, dans un tweet, mardi. \u00ab\u00a0Symboles des r\u00e9pressions et de l\u2019occupation sovi\u00e9tique, ils sont devenus une source de tensions sociales croissantes \u2212 en ces temps, nous devons maintenir au niveau minimal les risques pour l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                    Plus t\u00f4t, la cheffe du gouvernement avait d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Estonie devait \u00ab\u00a0agir rapidement pour assurer l\u2019ordre public et la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne donnerons pas \u00e0 la Russie l\u2019occasion d\u2019utiliser le pass\u00e9 pour troubler la paix\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          L\u2019opposition locale au retrait du monument, qui repr\u00e9sentait un vieux char d\u2019assaut de l\u2019Arm\u00e9e rouge T-34, avait fait craindre une r\u00e9p\u00e9tition des \u00e9meutes qui avaient \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Tallinn en 2007 \u00e0 la suite de l\u2019enl\u00e8vement d\u2019un autre monument sovi\u00e9tique.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur estonien, Lauri Laanemets, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019ordre public et de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de retirer les monuments en question avant une nouvelle hausse des tensions autour d\u2019eux\u00a0\u00bb.          Le char T-34, datant de la Seconde Guerre mondiale, qui faisait partie du m\u00e9morial de Narva, sera transf\u00e9r\u00e9 au Mus\u00e9e estonien de la guerre. A sa place, la fosse commune de victimes de la guerre recevra une \u00ab\u00a0pierre tombale neutre\u00a0\u00bb.          La maire de Narva, Katri Raik, avait auparavant refus\u00e9 de remettre le char au mus\u00e9e.          Le m\u00e9morial se trouve au centre des c\u00e9r\u00e9monies annuelles de comm\u00e9moration du Jour de la Victoire dans la ville. Le conseil municipal de Narva n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre une d\u00e9cision concernant le retrait du monument malgr\u00e9 l\u2019ordre du gouvernement de le faire avant la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res estonien, Urmas Reinsalu, la Russie tente d\u2019exploiter les \u00ab\u00a0divisions internes\u00a0\u00bb dans le pays. L\u2019Estonie et sa voisine balte, la Lettonie, comptent toutes les deux d\u2019importantes minorit\u00e9s russophones qui sont parfois en d\u00e9saccord avec les gouvernements nationaux. Certains craignent que Moscou ne cherche \u00e0 exploiter ces divergences de vue pour d\u00e9stabiliser ces pays, membres de l\u2019UE et de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie retire des monuments datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique","dateModified":"2022-08-16T15:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T12:42:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, sur Twitter, avoir inform\u00e9 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, de la situation au front. Il a par ailleurs r\u00e9clam\u00e9 un durcissement des sanctions contre la Russie.          Les deux hommes ont \u00e9galement discut\u00e9 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire de la Russie\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia lors de cet \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, a soulign\u00e9 Volodymyr Zelensky.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone","dateModified":"2022-08-16T12:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T12:20:53+00:00","articleBody":"     La Finlande va limiter le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre, en raison du m\u00e9contentement croissant dans le pays face \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le gouvernement finlandais.          \u00ab\u00a0Les visas touristiques ne vont pas s\u2019arr\u00eater compl\u00e8tement, mais leur nombre va diminuer de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto.          Selon le ministre, les heures d\u2019ouverture allou\u00e9es \u00e0 la demande de visas touristiques seront r\u00e9duites, ce qui permettra une baisse du nombre de demandes, car une interdiction pure et simple de visas fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9 n\u2019est pas possible. Il a expliqu\u00e9 que la priorit\u00e9 serait d\u00e9sormais donn\u00e9e \u00ab\u00a0aux autres types de visas\u00a0: visites \u00e0 des proches, contacts familiaux, travail, \u00e9tudes\u00a0\u00bb.          La Finlande traite actuellement pr\u00e8s de 1\u00a0000 demandes de visas par jour venant de Russie, a d\u00e9clar\u00e9 M. Haavisto \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise YLE. Le pays va \u00e9galement examiner la mise en place d\u2019une cat\u00e9gorie sp\u00e9cifique de visa humanitaire, qui n\u2019existe pas actuellement dans le pays. \u00ab\u00a0Cela pourrait rendre la situation bien plus facile dans certaines circonstances pour les journalistes ou les personnes travaillant dans des ONG\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Haavisto.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9galement annonc\u00e9 \u00eatre en faveur de l\u2019arr\u00eat de l\u2019accord europ\u00e9en de facilitation des visas avec la Russie, ce qui pourrait faire augmenter le prix des visas touristiques de 35 \u00e0 80\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va r\u00e9duire drastiquement le nombre de visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-16T12:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T10:58:08+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion de munitions qui s\u2019est produite mardi matin sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, \u00e9tait due \u00e0 un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Le d\u00e9p\u00f4t militaire situ\u00e9 pr\u00e8s de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 le 16\u00a0ao\u00fbt dans la matin\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019un acte de sabotage\u00a0\u00bb, affirme le communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, qui ne d\u00e9signe pas de responsables.          \u00ab\u00a0Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne \u00e0 haute tension, une centrale \u00e9lectrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. Dans un premier temps, dans la matin\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait li\u00e9 l\u2019explosion de ce d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 un incendie, sans pr\u00e9ciser la cause de ce dernier.          R\u00e9agissant \u00e0 ces explosions, Andriy Yermak, chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a salu\u00e9 sur Telegram une \u00ab\u00a0op\u00e9ration \u201cd\u00e9militarisation\u201d fa\u00e7on travail d\u2019orf\u00e8vre par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, qui continuera selon lui \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la lib\u00e9ration compl\u00e8te des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie attribue finalement l\u2019explosion de munitions en Crim\u00e9e \u00e0 un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-08-16T11:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:53:21+00:00","articleBody":"           Des \u00e9lectriciens marchent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de maisons d\u00e9truites \u00e0 Kramatorsk, apr\u00e8s des frappes militaires dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 16 ao\u00fbt 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/e7bada6_gggnac02-ukraine-crisis-kramatorsk-0816-1b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes effectuent entre 700 et 800 bombardements par jour, selon Kiev","dateModified":"2022-08-16T09:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:33:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019entretiendra par t\u00e9l\u00e9phone mardi en fin de matin\u00e9e avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine.          La centrale, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9but de mars par des troupes russes. Depuis la fin de juillet, plusieurs frappes \u2013 dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement \u2013 ont vis\u00e9 le site, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant la semaine derni\u00e8re une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.                       Une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re, a encore averti lundi M. Zelensky, accusant l\u2019arm\u00e9e russe de \u00ab\u00a0bombarder les villes et communaut\u00e9s des environs\u00a0\u00bb depuis ce site nucl\u00e9aire.          Le dernier \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et ukrainien remonte au 1er\u00a0ao\u00fbt. M.\u00a0Macron avait alors salu\u00e9 la reprise des transports de c\u00e9r\u00e9ales par la mer depuis le sud de l\u2019Ukraine, bloqu\u00e9s en raison de l\u2019offensive russe.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/ad82b95_1660642354021-web-inter-3322-centrale-zaporijia.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir mardi avec Volodymyr Zelensky sur la situation \u00e0 la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-16T09:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:24:26+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion sur une base militaire russe mardi matin en Crim\u00e9e a endommag\u00e9 les lignes de chemin de fer se situant \u00e0 proximit\u00e9. Le trafic ferroviaire a donc \u00e9t\u00e9 interrompu, a annonc\u00e9 le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov, sur Telegram. Selon un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du mat\u00e9riel militaire vers le sud de l\u2019Ukraine, notamment vers la r\u00e9gion de Zaporijia.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 qu\u2019un incendie ayant provoqu\u00e9 une explosion de munitions s\u2019\u00e9tait produit dans cette base russe du district de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e. L\u2019agence de presse russe RIA a, elle, rapport\u00e9 qu\u2019un poste de transformation avait pris feu apr\u00e8s une explosion dans la ville de Djanko\u00ef.          Un responsable ukrainien a affirm\u00e9 au New York Times, sous couvert d\u2019anonymat, qu\u2019une unit\u00e9 militaire d\u2019\u00e9lite ukrainienne op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion. Comme pour \u00ab\u00a0l\u2019incident\u00a0\u00bb survenu sur l\u2019a\u00e9rodrome de Saky, Kiev n\u2019a pas revendiqu\u00e9 d\u2019attaque sur Djanko\u00ef, un conseiller pr\u00e9sidentiel, Mykha\u00eflo Podoliak, se contentant de confirmer l\u2019explosion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019explosion dans une base militaire russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-16T09:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T08:42:45+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a voulu rassurer mardi sur les intentions russes dans le domaine du nucl\u00e9aire.          \u00ab\u00a0Du point de vue militaire, il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de recourir aux armes nucl\u00e9aires en Ukraine pour atteindre les objectifs fix\u00e9s\u00a0\u00bb par Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou lors de la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale. \u00ab\u00a0L\u2019objectif principal des armes nucl\u00e9aires russes est la dissuasion d\u2019une attaque nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti qu\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re. \u00ab\u00a0Tout incident radioactif\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0peut porter un coup aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Turquie, \u00e0 la G\u00e9orgie, et \u00e0 des pays de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es. Tout d\u00e9pend de la direction et de la force du vent\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu dans son adresse.          Depuis plusieurs jours, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de frappes sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019est \u00ab\u00a0pas n\u00e9cessaire de recourir aux armes nucl\u00e9aires pour atteindre les objectifs\u00a0fix\u00e9s\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-08-16T08:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T07:55:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9, mardi, les Etats-Unis de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb le conflit ukrainien et de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la situation internationale avec une r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre am\u00e9ricaine des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi.          \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en attisant le conflit potentiel en Asie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine dans une adresse \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale, disant voir dans le voyage de Mme Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie consciente visant \u00e0 d\u00e9stabiliser la situation dans le monde\u00a0\u00bb.          C\u2019est une \u00ab\u00a0d\u00e9monstration insolente de leur manque de respect envers la souverainet\u00e9 des autres pays et leurs obligations internationales\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Poutine, en fustigeant une \u00ab\u00a0provocation soigneusement pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb le conflit en Ukraine","dateModified":"2022-08-16T08:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T06:49:47+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crim\u00e9e, un incendie ayant provoqu\u00e9 une explosion des munitions s\u2019est produit mardi matin dans une autre base russe, dans le district de Djanko\u00ef (Nord), a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le feu s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 vers 5\u00a0h\u00a015 dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions temporaire de la base, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019incendie, une d\u00e9tonation des munitions s\u2019est produite\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov, qui s\u2019est rendu sur les lieux, deux civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et l\u2019\u00e9vacuation des habitants d\u2019un village voisin \u00e9tait en cours. A 8\u00a0h\u00a015, la d\u00e9flagration se poursuivait toujours, a affirm\u00e9 M.\u00a0Aksionov sur Telegram. Des images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent des flammes et de la fum\u00e9e, puis une explosion.                    Cet incident intervient une semaine apr\u00e8s une explosion des munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation militaire dans un d\u00e9p\u00f4t situ\u00e9 sur le territoire de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs bless\u00e9s. Elles avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es par Moscou comme un incident, alors que des experts et des photos satellites semblaient accr\u00e9diter la th\u00e8se d\u2019une attaque ukrainienne.          Malgr\u00e9 le conflit, la Crim\u00e9e est rest\u00e9e un important lieu de vill\u00e9giature pour de nombreux Russes qui profitent de l\u2019\u00e9t\u00e9 sur ses plages. \u00ab\u00a0Le matin pr\u00e8s de Djanko\u00ef a commenc\u00e9 avec des explosions\u00a0\u00bb, a aussit\u00f4t r\u00e9agi sur Twitter le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak. \u00ab\u00a0La Crim\u00e9e, dans un pays normal, c\u2019est la mer Noire, les montagnes, la r\u00e9cr\u00e9ation et le tourisme. Mais la Crim\u00e9e occup\u00e9e par les Russes, ce sont des explosions des d\u00e9p\u00f4ts de munitions et un risque \u00e9lev\u00e9 de mort pour les envahisseurs et les voleurs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-16T07:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T06:32:10+00:00","articleBody":"     Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a quitt\u00e9, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec quelque 23\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pour l\u2019Afrique, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien.          \u00ab\u00a0Le navire Brave-Commander avec du grain pour l\u2019Afrique a quitt\u00e9 le port de Pivdenny. Ce matin, le cargo est parti pour le port de Djibouti, o\u00f9 les vivres seront livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e aux consommateurs en Ethiopie\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re sur Telegram.          Selon lui, \u00ab\u00a023\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 se trouvent \u00e0 bord de ce navire affr\u00e9t\u00e9 par le Programme alimentaire mondial [PAM] des Nations unies\u00a0\u00bb. Pr\u00e9sent au port de Pivdenny dimanche, le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, esp\u00e9rait que \u00ab\u00a0deux ou trois\u00a0\u00bb navires suppl\u00e9mentaires affr\u00e9t\u00e9s par l\u2019ONU puissent en partir prochainement.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re cargaison d\u2019aide alimentaire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine depuis qu\u2019a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, en juillet, par Kiev et Moscou, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, des accords sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre entre les deux pays. Le premier navire commercial est parti le 1er\u00a0ao\u00fbt, et plus d\u2019une quinzaine de bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019accord, selon le d\u00e9compte des autorit\u00e9s ukrainiennes, mais aucune cargaison humanitaire de l\u2019ONU n\u2019avait encore pris la mer.          L\u2019Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, qui connaissent une flamb\u00e9e des cours depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon le PAM, un nombre record de 345\u00a0millions de personnes dans 82\u00a0pays sont aujourd\u2019hui confront\u00e9es \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire aigu\u00eb, tandis que jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine si elles ne re\u00e7oivent pas d\u2019aide humanitaire.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charg\u00e9 de 23 000 tonnes de bl\u00e9, le premier navire humanitaire de l\u2019ONU est parti pour l\u2019Afrique","dateModified":"2022-08-16T07:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:11:51+00:00","articleBody":"     Les Vingt-Sept ont refus\u00e9 d\u2019entendre, depuis des ann\u00e9es, les avertissements sur la menace russe, souligne, dans une tribune au Monde, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Il interpelle les dirigeants europ\u00e9ens et d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019oligarchie de fait\u00a0\u00bb exerc\u00e9e par Paris et Berlin sur l\u2019Union.                    Lire aussi :  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mateusz Morawiecki\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-16T05:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:09:11+00:00","articleBody":"                     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes, en Ukraine, le 4\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes effectuent entre 700 et 800 bombardements par jour, selon Kiev","dateModified":"2022-08-16T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:00:17+00:00","articleBody":"      Une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re, a averti le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. \u00ab\u00a0Tout incident radioactif\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0peut porter un coup aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Turquie, \u00e0 la G\u00e9orgie, et \u00e0 des pays de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es. Tout d\u00e9pend de la direction et de la force du vent\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu dans son adresse de lundi soir.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9, lundi, que les forces ukrainiennes avaient vis\u00e9, dimanche, une base militaire russe occup\u00e9e par des membres du Groupe Wagner, dans la ville de Popasna. Le nombre de victimes est en cours d\u2019investigation ainsi que leur identification afin de d\u00e9terminer, notamment, si le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles.          D\u2019intenses bombardements ont fait, lundi, plusieurs victimes \u00e0 Kharkiv et dans l\u2019oblast de Donetsk, cible prioritaire des Russes, o\u00f9 plus d\u2019un quart de la population demeure malgr\u00e9 l\u2019obligation d\u2019\u00e9vacuer d\u00e9cid\u00e9e en juillet par M. Zelensky.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par t\u00e9l\u00e9phone et ont notamment \u00e9voqu\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le de Moscou. Le porte-parole de M. Guterres a affirm\u00e9 que l\u2019ONU \u00e9tait capable d\u2019aider \u00e0 organiser la venue d\u2019une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) dans la centrale. \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, avait d\u00e9clar\u00e9, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier \u00e9taient devenus quotidiens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi matin","dateModified":"2022-08-16T05:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html#621028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-effectuent-entre-700-et-800-bombardements-par-jour-selon-kiev_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/981/0/5881/2940/1342/671/60/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-16T04:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/5881/3921/1342/894/3/0/bc59f65_bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-bc5f767b4f3d440191d8de96b033ba97-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/17/18-15">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Des images satellites ont montré que le navire, dont le signal avait été perdu le 12 août, avait accosté au port de Tartous. Le « Razoni », premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre, devait initialement arriver au Liban.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou      Des images satellites ont montré que le navire, dont le signal avait été perdu le 12 août, avait accosté au port de Tartous. Le « Razoni », premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre, devait initialement arriver au Liban.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h30, mis à jour hier à 19h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le « Razoni » sous pavillon sierra-léonais dans le port de Tartous , en Syrie, le 15 août 2022, par image satellite Planet Labs PBC.  PLANET LABS PBC / AP                 Rien, ou presque, ne se sera déroulé comme prévu pour le premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre. Alors que le signal du Razoni avait été perdu le 12 août, des images satellites ont montré qu’il avait accosté lundi 15 août au port de Tartous, en Syrie, proche allié de Moscou.            Des images de Planet Labs PBC analysées par le Financial Times et Associated Press ont montré le Razoni, battant pavillon sierra-léonais, arriver dans le port syrien lundi dans la matinée. Le navire se trouvait juste à côté des silos à grains, essentiels à l’approvisionnement en blé du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                   Livraison initiale annulée            Le Razoni est le premier bateau à avoir quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord signé en juillet par Moscou et Kiev – validé par les Nations unies et la Turquie – et permettant la reprise de l’exportation des céréales ukrainiennes en vue d’enrayer la crise alimentaire mondiale.                 Il avait quitté le port d’Odessa le 1er août avec 26 000 tonnes de maïs à son bord et aurait dû accoster dans le port de Tripoli, au Liban, quelques jours plus tard. La livraison a cependant été annulée peu avant son arrivée. L’ambassade ukrainienne au Liban a expliqué que le délai de livraison de cinq mois avait « incité l’acheteur et l’expéditeur à s’entendre sur l’annulation de la commande ».            Le navire a passé plusieurs jours en mer avant qu’un nouvel acquéreur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d’information Middle East Eye. Le Courrier international précise cependant que ledit acquéreur n’a acheté que 5 % de la marchandise du Razoni, avant que celui-ci ne fasse route vers la Syrie, signal éteint.            Pas de réaction officielle de Kiev            Kiev, qui avait salué le départ initial du navire du port d’Odessa comme un signe que l’Ukraine pourrait expédier ses céréales en toute sécurité, n’a pas réagi.                Le centre de coordination conjointe (CCC), chargé du contrôle des exportations de céréales ukrainiennes via la mer Noire, dans le cadre des accords, a déclaré mardi qu’« après l’inspection des navires en partance à Istanbul, le CCC cesse de les surveiller ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inauguration, à Istanbul, du centre chargé des exportations de blé ukrainien                   « Les navires inspectés font ensuite route vers leurs destinations finales, quelles qu’elles soient », précise le centre.            Mardi, l’ambassade d’Ukraine à Beyrouth s’est référée à une déclaration antérieure selon laquelle la cargaison de Razoni n’était plus sous la responsabilité de Kiev : « Notre tâche a été de rouvrir les ports maritimes pour le fret céréalier et cela a été fait. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-le-cargo-razoni-a-accoste-dans-un-port-de-syrie-proche-allie-de-moscou_6138195_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb a accost\u00e9 dans un port de Syrie, proche alli\u00e9 de Moscou","dateCreated":"2022-08-16T18:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-16T18:30:05+02:00","dateModified":"2022-08-16T19:33:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Syrie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des images satellites ont montr\u00e9 que le navire, dont le signal avait \u00e9t\u00e9 perdu le 12\u00a0ao\u00fbt, avait accost\u00e9 au port de Tartous. Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, premier navire exportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre, devait initialement arriver au Liban.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/662/0/4967/2483/1342/671/60/0/4ea3e18_7a4a1f0398f74670aade32a1294329fb-7a4a1f0398f74670aade32a1294329fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-16">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Olga et Sasha, réunies à Kiev depuis le 7 août, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, à l’est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 18h04, mis à jour hier à 18h06     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesOlga et Sasha, réunies à Kiev depuis le 7 août, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, à l’est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M Le magazine du Monde ».          Mardi 9 août          Olga : Le temps est plutôt humide, et ici, à Kyiv [Kiev, en ukrainien], il pleut. Mais cela n’influence aucunement mon humeur. Je passe la matinée et l’après-midi chez ma grand-mère. Il me semble que le temps passe si vite… et j’ai si peu de temps. J’aide ma mamie à faire un grand ménage. Elle est fatiguée, mais, ah, quel caractère ! Elle arrive toujours à m’indiquer quoi faire et comment le faire. Ça me donne de l’espoir et me rend heureuse.               Je me souviens qu’un jour, on se parlait au téléphone, les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »] étaient à côté de Kyiv et un avion militaire a survolé son immeuble. En quelques secondes, elle a changé. J’ai senti qu’elle était vraiment très effrayée. Elle m’avait dit : « Les roquettes, c’est le pire. » On était en visio et c’est la première fois que je voyais tant de peur dans ses yeux. Je me rends compte que ma grand-mère, si forte et si courageuse, a été gravement traumatisée par la seconde guerre mondiale. Et celle-ci ?          Mon père appelle et passe nous voir. Je pensais que les retrouvailles seraient beaucoup plus émotionnelles, mais je ne ressens que de la joie et je ne pleure pas. Je pense que mon psychisme s’est vraiment habitué à voir mes proches en visio.          Avec papa, on va ensemble chez mon oncle O. Pendant le dîner, on boit quelques shots de gorilka – une eau-de-vie faite maison. On trinque à la victoire. Franchement, on se croirait dans un film de guerre à l’ancienne. Après, je rentre chez ma petite Sasha. C’est le troisième jour qu’elle me met de la musique ukrainienne des années 1970-1980. J’adore ces moments avec ma sœur, quand elle partage ce qu’elle aime. Je reconnais beaucoup de chansons entendues dans mon enfance, auxquelles je n’avais jamais vraiment prêté attention. Sasha est particulièrement fan de Volodymyr Ivassiouk. Ce musicien a été tué par le KGB [en 1979], comme beaucoup d’autres dissidents et membres de l’élite culturelle ukrainienne.              Sasha : La semaine avec Olga continue. Même si elle est chez mamie, avec maman, papa ou avec ses amis, je me sens « complète » quand ma sœur n’est pas loin. J’ai perdu la sensation de distance qu’il y avait entre nous et je suis heureuse de pouvoir partager les bons moments, ainsi que les mauvais. Avec tant d’émotion et de tension, on a eu les deux. Mais on arrive à gérer et à profiter de ce temps qui nous est compté.        Il vous reste 79.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-je-commence-a-raconter-l-histoire-de-mon-ami-s-qui-est-sur-le-front-mais-cela-fait-mal-a-tout-le-monde-je-m-arrete_6138192_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je raconte l\u2019histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal \u00e0 tout le monde. Je m\u2019arr\u00eate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-16T18:04:55+02:00","datePublished":"2022-08-16T18:04:55+02:00","dateModified":"2022-08-16T18:06:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Olga et Sasha, r\u00e9unies \u00e0 Kiev depuis le 7\u00a0ao\u00fbt, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, \u00e0 l\u2019est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/274/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-17">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’armée russe évoque un « acte de sabotage », tandis que Kiev salue  une « opération de “démilitarisation” par les forces armées ukrainiennes » dans cette péninsule annexée par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en Crimée, une base militaire russe touchée par un incendie et une explosion      L’armée russe évoque un « acte de sabotage », tandis que Kiev salue  une « opération de “démilitarisation” par les forces armées ukrainiennes » dans cette péninsule annexée par la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une semaine auparavant, une explosion s’était produite dans un dépôt de munitions en Crimée également. Un incendie ayant provoqué l’explosion d’un dépôt de munitions a touché, mardi 16 août, vers 3 heures (5 heures, à Paris), une base militaire, située dans le district de Djankoï au nord de la péninsule annexée par la Russie, a annoncé le ministère de la défense russe. La région avait pourtant été épargnée jusqu’ici par la guerre en Ukraine, a-t-il ajouté, avant de préciser : « A la suite de l’incendie, une détonation des munitions s’est produite. »            Selon le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, qui s’est rendu sur les lieux, deux civils ont été blessés, et l’évacuation des habitants d’un village voisin était en cours. M. Aksionov a, par ailleurs, affirmé que le trafic ferroviaire a été interrompu. Selon un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du matériel militaire vers le sud de l’Ukraine, notamment vers la région de Zaporijia.            « Acte de sabotage »            Quelques heures après l’explosion, l’armée russe dénonçait, finalement, un « acte de sabotage » sans désigner de responsable. « Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont également été endommagées », a détaillé l’armée russe.                 En réagissant à ces explosions, Andriï Iermak, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a salué sur Telegram une « opération de “démilitarisation” [digne d’un] travail d’orfèvre par les forces armées ukrainiennes », qui continuera, selon lui, « jusqu’à la libération complète des territoires ukrainiens ».            Selon un responsable ukrainien cité par  le New York Times, sous couvert d’anonymat, une unité militaire d’élite ukrainienne opérant derrière les lignes ennemies est à l’origine de l’explosion.            Cet incident intervient une semaine après une explosion de munitions destinées à l’aviation militaire dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saki, dans l’ouest de la Crimée. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs blessés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin                   La Crimée, une péninsule d’Ukraine annexée en 2014 par Moscou, est aux premières loges de l’offensive militaire que mène la Russie contre son voisin ukrainien depuis le 24 février.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Des avions russes décollent quasi quotidiennement de Crimée pour frapper des cibles dans des régions sous le contrôle de Kiev et plusieurs zones de cette presqu’île sont situées dans le rayon d’action des canons et des drones ukrainiens.                Malgré le conflit, la Crimée est restée un important lieu de villégiature pour de nombreux Russes qui continuent de profiter de l’été sur ses plages.            « La Crimée dans un pays normal, c’est la mer Noire, les montagnes, la récréation et le tourisme. Mais la Crimée occupée par les Russes, ce sont des explosions des dépôts de munitions et un risque élevé de la mort pour les envahisseurs et les voleurs », a lancé sur Twitter le conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-crimee-une-base-militaire-russe-touchee-par-un-incendie-et-une-explosion_6138189_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Crim\u00e9e, une base militaire russe touch\u00e9e par un incendie et une explosion","dateCreated":"2022-08-16T17:33:58+02:00","datePublished":"2022-08-16T17:33:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe \u00e9voque un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb, tandis que Kiev salue  une \u00ab\u00a0op\u00e9ration de \u201cd\u00e9militarisation\u201d par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb dans cette p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/17/0/9000/4500/1342/671/60/0/14ba970_694921c2819040228290add284bebee9-694921c2819040228290add284bebee9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-18">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dix-huit personnes sont portées disparues. Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue, dimanche, dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arménie             En Arménie, le bilan de l’explosion à Erevan s’alourdit à seize morts      Dix-huit personnes sont portées disparues. Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue, dimanche, dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h32, mis à jour hier à 16h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La déflagration a provoqué l’effondrement d’un bâtiment sur le marché de gros de Surmalu, à Erevan, le 14 août 2022.  VAHRAM BAGHDASARYAN / AP                 Le bilan de l’explosion d’origine indéterminée qui s’est produite dans une zone commerciale à Erevan, la capitale de l’Arménie, dimanche, s’est alourdi à seize morts, a annoncé le ministère des situations d’urgence arménien, mardi 16 août. Lundi, les autorités avaient fait état de cinq morts et de dix-neuf personnes portées disparues            « Seize corps ont été découverts lors des travaux de recherches et de sauvetage », a précisé le ministère dans un communiqué, ajoutant que dix-huit personnes étaient portées disparues. Les autorités ont également fait état de plus de soixante blessés et dépêché quelque trois cent cinquante secouristes sur les lieux.                 L’explosion s’est produite dimanche, en début d’après-midi, sur le marché de gros de Surmalu, à Erevan. Ce lieu est traditionnellement très fréquenté le dimanche. La déflagration a provoqué l’effondrement d’un bâtiment et des secouristes déblayaient les décombres avec des pelleteuses pour tenter de retrouver des survivants.            La piste d’un attentat exclue            Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.            Les autorités ont exclu la piste d’un attentat, en annonçant l’ouverture d’une enquête pour « violation des règles de stockage des produits facilement inflammables » et « violation des règles anti-incendie » qui ont entraîné la mort de plusieurs personnes « par négligence ».            Cette explosion endeuille un pays qui traverse une période difficile.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                   Petit pays du Caucase d’environ 3 millions d’habitants, l’Arménie a en effet du mal à se remettre d’une guerre qui l’a opposée, en 2020, à l’Azerbaïdjan voisin, qui s’est soldée par une lourde défaite et une crise politique majeure.                Signe de la nervosité ambiante, peu après l’explosion sur le marché de Surmalu le métro d’Erevan a été évacué en raison d’une alerte à la bombe, ont rapporté les autorités, précisant qu’aucun engin explosif n’avait finalement été trouvé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 18 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au bonheur des dames  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/en-armenie-le-bilan-de-l-explosion-a-erevan-s-alourdit-a-seize-morts_6138158_3210.html"},"headline":"En Arm\u00e9nie, le bilan de l\u2019explosion \u00e0 Erevan s\u2019alourdit \u00e0\u00a0seize morts","dateCreated":"2022-08-16T09:32:40+02:00","datePublished":"2022-08-16T09:32:40+02:00","dateModified":"2022-08-16T16:05:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Dix-huit personnes sont port\u00e9es disparues. Certains m\u00e9dias, citant des t\u00e9moins, ont rapport\u00e9 que l\u2019explosion \u00e9tait survenue, dimanche, dans un lieu o\u00f9 \u00e9taient entrepos\u00e9s des feux d\u2019artifice.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/832/0/5000/2500/1342/671/60/0/5609b77_bdc3852a32094542b7747dabaf3864c1-bdc3852a32094542b7747dabaf3864c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/17/18-19">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La facture des consommateurs va augmenter, à partir du 1er octobre, de 2,419 centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d’euros par an pour chaque foyer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite      La facture des consommateurs va augmenter, à partir du 1er octobre, de 2,419 centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d’euros par an pour chaque foyer.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié hier à 08h43, mis à jour hier à 17h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’hiver sera décidément fort cher pour les consommateurs de gaz allemands. Outre la hausse des prix, toutes les factures seront alourdies d’une taxe supplémentaire. Lundi 15 août, le gouvernement a annoncé son montant : 2,419 centimes par kilowattheure (kWh) consommé à partir du 1er octobre, soit une charge supplémentaire de près de 500 euros par an pour une famille de quatre personnes vivant dans une maison individuelle et consommant 20 000 kWh par an, hors TVA.          L’objectif de cette taxe, déjà très controversée, est de garantir la stabilité du système énergétique du pays face à la chute des livraisons de gaz russe, conséquence des tensions liées à l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Selon le ministre de l’économie, Robert Habeck, qui a présenté le dispositif lors d’une conférence de presse lundi après-midi, cette contribution supplémentaire est le moyen « le plus juste » d’éviter une vague de faillites chez les importateurs de gaz, qui mettrait toute la distribution de chaleur et d’énergie du pays en danger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Etat allemand vole au secours de son géant de l’énergie Uniper                 La chute des livraisons par le gazoduc Nord Stream 1 – actuellement à 20 % de son débit normal – a en effet placé les entreprises importatrices dans une situation critique. Faute de gaz russe, elles doivent acheter le combustible ailleurs, à un prix beaucoup plus élevé, tout en étant liées avec leurs clients par des contrats de long terme. Pris en étau, ces distributeurs étaient menacés de banqueroute. Uniper, le premier importateur de gaz russe du pays, qui livre de nombreux services municipaux, a ainsi bénéficié d’une aide d’urgence de l’Etat au mois de juillet.          Négociations sur la TVA          Le nouveau prélèvement doit permettre de répartir le risque le plus largement possible… sans toucher directement au budget de l’Etat. La taxe doit permettre aux importateurs de couvrir 90 % de leurs coûts d’achat supplémentaires. Le dispositif fonctionnera grâce à une entreprise intermédiaire, Trading Hub Europe, qui organise normalement les opérations de marché pour tous les distributeurs de gaz allemands. Elle sera chargée de collecter et reverser le produit de ce prélèvement aux distributeurs qui en font la demande. Les énergéticiens RWE et Shell ont ainsi annoncé leur intention d’y renoncer, en assumant eux-mêmes leurs surcoûts d’achats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                 Une façon d’avantager leurs clients, dispensés de taxe, alors que la charge à venir pour tous les autres est considérable. Pour les entreprises très consommatrices d’énergie comme la chimie, l’acier ou le verre, la charge supplémentaire liée à la taxe devrait s’élever à 5 milliards d’euros, a calculé le lobby qui les représente. Pour les particuliers, la potion est particulièrement amère. Chaque foyer consommateur de gaz – russe ou non – doit s’attendre à une augmentation de sa facture de plusieurs centaines d’euros par an, auxquels pourraient s’ajouter 19 % de TVA.             Il vous reste 30.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/16/berlin-cree-une-taxe-sur-le-gaz-pour-proteger-son-systeme-energetique-de-la-faillite_6138153_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne cr\u00e9e une taxe sur le gaz pour prot\u00e9ger son syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de la faillite","dateCreated":"2022-08-16T08:43:11+02:00","datePublished":"2022-08-16T08:43:11+02:00","dateModified":"2022-08-16T17:40:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"La facture des consommateurs va augmenter, \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre, de 2,419\u00a0centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d\u2019euros par an pour chaque foyer.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/411/0/4930/2465/1342/671/60/0/925fbfa_66044837ac74486eac0fbde814e90843-66044837ac74486eac0fbde814e90843-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/17/18-20">
<filnamedate="20220817"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220817"><AAMMJJHH="2022081718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’économiste Yves Jégourel invite l’Union européenne, dans une tribune au « Monde », à mettre en œuvre une véritable « diplomatie des matières premières » qui permettrait d’assurer la sécurité alimentaire mondiale et de lutter contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le savoir-faire de la Corée du Sud dans les puces électroniques au cœur des rivalités entre la Chine et les Etats-Unis                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Yves Jégourel Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Ma famille m’enferme dans le rôle du gamin qui a réussi et qui renie ses origines »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Judith Trinquart Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « De l’autre côté du ciel », « Vesper Chronicles », « Là où chantent les écrevisses »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Matières premières         « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Tribune        Yves Jégourel  Economiste        L’économiste Yves Jégourel invite l’Union européenne, dans une tribune au « Monde », à mettre en œuvre une véritable « diplomatie des matières premières » qui permettrait d’assurer la sécurité alimentaire mondiale et de lutter contre le réchauffement climatique.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    De la sécheresse, qui sévit de la Corne de l’Afrique à l’Europe, aux conséquences dramatiques de la guerre en Ukraine, tout, ou presque, nous ramène aux matières premières. Des matières premières qui, pourtant, avaient été en large part effacées des agendas multilatéraux. Croyant aux vertus de la mondialisation heureuse et au mythe de ressources disponibles en tout temps et en toutes circonstances, l’Europe a, en particulier, longtemps sous-estimé leur portée politique.          Face à la tragédie ukrainienne, il n’est désormais nul besoin de rappeler que les ressources extractives ou agricoles peuvent conditionner le développement d’un conflit armé par les recettes d’exportation qu’elles drainent, par l’objectif stratégique qu’elles représentent, ainsi que par les différents leviers de négociation et les mesures de rétorsion qu’elles offrent, à l’image du gaz russe et du blé ukrainien ou, plus récemment encore, du sable chinois dont les exportations vers Taïwan viennent de cesser.          Un élément de la concorde mondiale          L’Europe a certes désormais tourné le dos à une vision candide des marchés et s’est engagée dans une stratégie volontariste de sécurisation de ses approvisionnements en métaux critiques [cobalt, nickel, lithium…]. Le réflexe est salutaire, mais il n’est en rien suffisant face à l’ampleur des enjeux. Il y a, en outre, une ambiguïté fondamentale dans la notion même de « sécurisation ». Elle consacre l’idée d’une rivalité inéluctable et croissante entre les nations pour accéder à ces ressources stratégiques et accepte, en conséquence, l’hypothèse que des conflits interétatiques puissent survenir.               Il faut, pour l’éviter, une diplomatie des matières premières et la pensée stratégique susceptible de l’alimenter, avec pour ambition de répondre aux grands défis de notre monde, qu’il s’agisse de la sécurité alimentaire mondiale ou de la lutte contre le réchauffement climatique. Quatre prérequis devront alors être respectés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »                 Il importe, en tout premier lieu, de reconstruire une doctrine dans laquelle les matières premières peuvent être perçues comme un élément déterminant de la concorde mondiale. La paix est, dit-on, « un intervalle entre deux guerres » et c’est peut-être pour cela que les facteurs déclencheurs des conflits ont été bien plus étudiés que ceux conditionnant l’entente des nations. Les matières premières ont, de la même façon, avant tout été appréhendées au regard des différents antagonismes qu’elles produisent et non dans leur rapport à la paix. Ce paradigme doit évoluer pour nourrir cette diplomatie nouvelle, ambitieuse et pragmatique.        Il vous reste 62.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/16/le-multilateralisme-aujourd-hui-largement-affaibli-demeure-une-condition-sine-qua-non-de-la-diplomatie-des-matieres-premieres_6138132_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le multilat\u00e9ralisme, aujourd\u2019hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-16T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-08-16T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-08-16T06:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Yves J\u00e9gourel invite l\u2019Union europ\u00e9enne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 mettre en \u0153uvre une v\u00e9ritable \u00ab\u00a0diplomatie des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb qui permettrait d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale et de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves J\u00e9gourel","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/a069499_ppp-ajk003-un-guterres-0618-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  
