<FILE-date="2022/07/18/19">

<article-nb="2022/07/18/19-1">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Depuis mardi 12 juillet, le département est touché par des feux de forêt à La Teste-de Buch, près du bassin d’Arcachon, et à Landiras. Quelque 1 700 pompiers tentent de stabiliser la situation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Climat             Incendies : en Gironde, près de 15 000 hectares brûlés et 31 000 personnes évacuées      Depuis mardi 12 juillet, le département est touché par des feux de forêt à La Teste-de Buch, près du bassin d’Arcachon, et à Landiras. Quelque 1 700 pompiers tentent de stabiliser la situation.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 19h11, mis à jour à 19h12    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Près de 15 000 hectares de végétation ont déjà été réduits en cendres. Habitants et vacanciers, au nombre de 31 000, ont dû plier bagages en urgence. Le zoo du bassin d’Arcachon évacue ses animaux. La journée du lundi 18 juillet s’annonçait comme « l’une des plus difficiles » que devraient affronter les soldats du feu depuis le début des incendies en Gironde. Le département est frappé par deux gigantesques feux depuis une semaine. « Malgré les importants moyens terrestres et aériens engagés, la situation n’est pas fixée », déplore Fabienne Buccio, la préfète de Gironde. « La situation est très compliquée » face à un feu qui s’étend, rapporte-t-elle.                           Des feux font rage près de la dune du Pilat, à La Teste-de-Buch, dans le sud-ouest de la France, tôt le 18 juillet 2022. « Malgré les importants moyens terrestres et aériens engagés, la situation n’est pas fixée », selon la préfète de Gironde.  THIBAUD MORITZ / AFP                 Quelque 4 300 hectares sont partis en fumée à La Teste-de-Buch, près du bassin d’Arcachon, sur un périmètre de 9 kilomètres sur 8 kilomètres. A Landiras, dans le sud de la Gironde, ce sont 10 500 hectares qui ont brûlé. Des évacuations ont eu lieu dans six localités de la commune de Landiras et dans deux de celle de La Teste-de-Buch, « à titre préventif », précise la préfète. Pour la seule journée de lundi, 15 000 personnes ont été évacuées, a-t-elle fait savoir.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Incendies historiques en Gironde : « Ce feu, c’est un monstre »                   « L’évacuation doit permettre aux pompiers de se concentrer sur l’attaque de l’incendie », a expliqué à l’Agence France-Presse (AFP) le lieutenant-colonel Arnaud Mendousse, porte-parole des pompiers. Par ailleurs, « les fumées sont toxiques, c’est une question de santé publique pour protéger la population », a souligné le porte-parole des pompiers.                           Le Parc des expositions de La Teste-de-Buch, en Gironde, où sont accueillis les personnes évacuées des campings de la dune du Pilat et des habitants du village de Cazaux, le 17 juillet 2022. Quinze mille personnes de plus ont été évacuées lundi 18 juillet.  SOPHIE GARCIA/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                 Le zoo du bassin d’Arcachon évacue ses animaux            En raison des fumées, plus d’un millier d’animaux vont être évacués du zoo du bassin d’Arcachon à La Teste-de-Buch, a annoncé lundi à l’AFP l’Association française des parcs zoologiques (AFdPZ). « A la suite de recommandations des autorités, nous allons faire le maximum pour évacuer tous les animaux du zoo du bassin d’Arcachon. Les opérations de mise en caisse pour le transport ont débuté », a déclaré la directrice de l’AFdPZ, Cécile Erny. « Des vétérinaires et des soigneurs commencent également à arriver de plusieurs parcs zoologiques du territoire avec des véhicules, des caisses de transport et du matériel vétérinaire pour participer à l’évacuation des animaux et veiller à leur sécurité et leur bien-être », a-t-elle précisé.              Les animaux, dont certains sont plus sensibles aux fumées que les autres, comme les primates, seront ensuite transférés sur le parking du zoo de Pessac, en périphérie de Bordeaux, « le temps que le nuage de fumée passe », a poursuivi la directrice de l’association installée au zoo de Beauval.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Gironde confrontée à des feux de forêt violents et à une forte chaleur                   Sur le terrain, face à des brasiers « hors norme » et dans une chaleur infernale, quelque 1 700 sapeurs-pompiers venus de toute la France sont mobilisés. Neuf avions bombardiers d’eau (six Canadair et trois Dash) ont aussi été déployés. « Pour lutter contre le feu de forêt de Landiras, un pare-feu de 5 kilomètres de long et 40 mètres de large est en cours de réalisation afin de tenter de stopper la progression de l’incendie », a tweeté le ministre de l’intérieur et des outre-mer, Gérald Darmanin.                           Cette photo fournie par les pompiers de la Gironde montre un avion Canadair luttant contre un incendie de forêt près de La Teste-de-Buch, dans le sud-ouest de la France, samedi 16 juillet 2022. Six sont actuellement déployés dans le département.  AP                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’urgence climatique, une réponse politique pas encore à la hauteur                                                           Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/18/incendies-en-gironde-pres-de-15-000-hectares-brules-et-31-000-personnes-evacuees_6135259_3244.html"},"headline":"Incendies\u00a0: en Gironde, pr\u00e8s de 15\u00a0000 hectares br\u00fbl\u00e9s et 31\u00a0000 personnes \u00e9vacu\u00e9es","dateCreated":"2022-07-18T19:11:32+02:00","datePublished":"2022-07-18T19:11:32+02:00","dateModified":"2022-07-18T19:12:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Canicule","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Depuis mardi 12\u00a0juillet, le d\u00e9partement est touch\u00e9 par des feux de for\u00eat \u00e0 La Teste-de Buch, pr\u00e8s du bassin d\u2019Arcachon, et \u00e0 Landiras. Quelque 1\u00a0700 pompiers tentent de stabiliser la situation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/128/0/1024/512/1342/671/60/0/4a4ed33_55357ddc3cc4486da949b3112be79d4e-55357ddc3cc4486da949b3112be79d4e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-2">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les parlementaires du camp présidentiel et des oppositions marquent leurs différences, dès le premier article du texte porté par le gouvernement, quant à la pertinence de donner à la priorité au développement des primes au sein des entreprises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’Assemblée nationale en direct : prime ou augmentation des salaires ? Les députés débattent du projet de loi sur le pouvoir d’achat Les parlementaires du camp présidentiel et des oppositions marquent leurs différences, dès le premier article du texte porté par le gouvernement, quant à la pertinence de donner à la priorité au développement des primes au sein des entreprises.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi sur le pouvoir d’achat veut inciter les branches tardant à relever leurs minima salariaux à négocier        Quand l’Etat pousse le secteur privé à négocier sur les salaires, il a du mal à être pris au sérieux. Démonstration en est faite, une fois de plus, avec le projet de loi « pour la protection du pouvoir d’achat », que l’Assemblée nationale examine en séance publique depuis aujourd’hui. Le texte cherche à mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent à ajuster leurs grilles de rémunération en fonction de l’évolution du smic. Mais son efficacité est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une « menace en peau de lapin », selon la formule de Pierre Dharréville, député communiste des Bouches-du-Rhône.          Retrouvez l’analyse de notre journaliste Bertrand Bissuel juste ici :                    Lire aussi :  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                       19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : débat entre les députés sur la différence entre augmentation des salaires et versement de primes        « Les primes sont du pouvoir d’achat. C’est un projet de loi sur le pouvoir d’achat, pas sur les salaires. Il faudra des lois sur les salaires », a fait valoir le député du camp présidentiel Eric Woerth, alors que le débat s’est installé dans l’Hémicycle autour de l’article 1, prévoyant le triplement du plafond de la « prime Macron » – prime annuelle exceptionnelle défiscalisée et exonérée de cotisations sociales pour les entreprises qui la versent.                    Les députés « insoumis » ont déposé un amendement pour renommer ce dispositif en « prime enfumage », s’opposant au principe du passage par la prime pour augmenter le pouvoir d’achat des Français. Adrien Quatennens a défendu la position de l’intergroupe de la Nupes en plaidant plutôt pour une hausse des salaires et du smic afin que tous les Français bénéficient d’une hausse « réelle » de leur pouvoir d’achat. Il a argumenté en faveur du partage de la plus-value de manière durable et élargie : « Nous sommes là sur l’essentiel, le partage de la valeur. Ça n’est pas des primes, ce sont des augmentations de salaires, offrir les conditions aux travailleurs d’une vie digne et de vivre de leur travail. »          Le député du RN Jean-Philippe Tanguy s’est lui dit favorable à ce genre de dispositif, même s’il est insuffisant, et s’est attaqué aux députés La France insoumise ne défendant pas, selon lui, une hausse du pouvoir d’achat des Français, même avec « des petits pas » comme cette prime. Il a lancé, au sujet de l’amendement déposé par le groupe de gauche visant à rebaptiser la prime : « Honte à vous (…). Vous êtes les bouffons rouges du roi Macron ! » Marine Le Pen a argumenté selon les mêmes termes, quand bien même une prime n’est pas la mesure « idéale », a-t-elle reconnu.          L’amendement déposé par La France insoumise a ainsi été rejeté par une partie des députés d’opposition et ceux du camp présidentiel.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Etats généraux de la justice : Eric Dupond-Moretti a lancé ce lundi les consultations        Le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, a lancé lundi ses consultations avec les citoyens et les acteurs du monde judiciaire dans leur ensemble, dix jours après la remise à Emmanuel Macron du rapport sur les Etats généraux de la justice, jugée « au bord de la rupture ».          Après avoir accueilli, ce lundi, une dizaine de citoyens ayant participé aux Etats généraux, le ministre doit recevoir à partir de mardi les chefs de la Cour de cassation – les plus hauts magistrats de France –, les conférences professionnelles de magistrats, les organisations syndicales et tous les professionnels du droit. Il doit rencontrer, par la suite, les associations d’élus et les représentants des forces de sécurité intérieure avec le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avant de présenter, à l’automne, un « plan d’action » et une loi de programmation pour la justice.          Le rapport du comité des Etats généraux, piloté par Jean-Marc Sauvé, vice-président honoraire du Conseil d’Etat, a formulé une série de recommandations pour remédier au « délabrement avancé » de l’institution judiciaire, notamment en renforçant les moyens dévolus à la justice. Avec cette « large consultation », « il ne s’agit pas de refaire les Etats généraux, il s’agit d’avoir l’assentiment des uns et des autres » sur les recommandations du rapport Sauvé, a déclaré à la presse Eric Dupond-Moretti.          « Une fois que ces propositions auront été discutées, viendra la phase d’arbitrages. (…) Nous prendrons le temps qu’il faudra prendre », a assuré le garde des sceaux. A l’issue des consultations, « nous choisirons un certain nombre de mesures que nous proposerons au président de la République et à la première ministre », a précisé M. Dupond-Moretti.          Des citoyens ont plaidé lundi devant lui et le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, pour une simplification du langage judiciaire, mais aussi pour un enseignement dès l’école primaire, voire dès la maternelle, de la justice et du droit. M. Ndiaye a annoncé qu’un module nommé « passeport éduc droit » allait être expérimenté dès septembre dans des classes de 3e de cinq académies, avec « l’objectif d’une généralisation » à la rentrée 2023, « en fonction des résultats » de cette expérimentation.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond aux critiques des oppositions à propos du projet de loi sur le pouvoir d’achat              La députée du Pas-de-Calais, Marine Le Pen (Rassemblement national), réagit aux propos du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, répond aux députés après leurs commentaires sur le projet de loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La députée La France insoumise du Val-de-Marne, Clémence Guetté, lors de la discussion préalable à l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés LR eux aussi à l’épreuve de leur unité avec le projet de loi sur le pouvoir d’achat        Les soixante et un députés du parti de droite au Palais-Bourbon ne sont pas tous alignés quant à l’attitude à adopter vis-à-vis des dispositions proposées par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se côtoient au sein du groupe.          Décryptage par notre journaliste Sarah Belouezzane :                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : les élus Les Républicains vont tester leur unité à l’Assemblée nationale                       18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Début des débats sur l’article 1er du projet de loi sur le pouvoir d’achat        Après la conduite de la discussion générale du texte, les députés ont entamé leurs échanges sur l’article 1er du projet de loi sur le pouvoir d’achat sur la « valorisation du travail et partage de la valeur », et les amendements déposés le concernant.          François Ruffin a pris la parole pour le groupe La France insoumise. Fustigeant les propos de Bruno Le Maire, en le qualifiant de « meilleur des menteurs », le député a regretté qu’il n’y ait « rien sur les salaires » dans cet article, alors que le gouvernement comme le président de la République ont répété ces derniers jours leur attachement à la valeur travail. « Vous jouez les Ponce Pilate en revoyant ça à la négociation des branches, mais la négociation de branches, ça fait deux ans dans tous ces métiers-là qu’elle patine et que vous n’avez rien fait pour la faire avancer » , a-t-il dénoncé.          Le député Les Républicains (LR) Thibaut Bazin a pour sa part défendu les amendements déposés par son groupe afin de faciliter l’accès à la prime exceptionnelle dite prime Macron, dont le projet de loi prévoit de tripler le plafond – actuellement fixé à 2 000 euros –, alors que pour l’instant, le versement moyen de cette prime défiscalisée et exonérée de cotisations sociales est « seulement de 500 euros ». Il a également plaidé pour que cette prime puisse être versée en plusieurs fois au cours d’une année et non pas en une seule fois comme c’est le cas actuellement, comme le défend LR.          La rapporteure du texte Charlotte Parmentier-Lecocq et le ministre Olivier Dussopt se sont dit défavorables à cette proposition de versement en plusieurs fois de la « prime Macron ». Les amendements proposés par la droite allant en ce sens ont ensuite été rejetés par les députés.          Les discussions se poursuivent sur les amendements suivants.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire, très critique, répond aux commentaires des groupes d’opposition        Après sa réponse fournie à La France insoumise, Bruno Le Maire a continué de réagir aux autres représentants des groupes s’étant exprimé concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat.           A propos de l’intervention de Thibault Bazin (Les Républicains) : les dépenses supplémentaires engagées depuis plusieurs mois « profitent à tous les Français, sans exception, classe moyenne comprise », a lancé Bruno Le Maire. « Nous sommes prêts aussi à travailler sur les fraudes. Mais ayons l’honnêteté de reconnaître que ce n’est pas le durcissement des mesures contre la fraude qui permettra de financer l’intégralité des mesures de pouvoir d’achat », a pointé le ministre.        A propos de l’intervention de Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts) : Bruno Le Maire a décrit la méthode de la députée écologiste, de son point de vue. « Je crois avoir compris la philosophie de Sandrine Rousseau et la solution radicale qu’elle défendait pour le pouvoir d’achat : on coupe le gaz, on coupe le pétrole à tout le monde, on coupe l’essence, on coupe l’électricité tout de suite. » « Mme Rousseau, à écouter vos discours, mais ce n’est pas le premier, je vous dirai simplement que l’apocalypse ne fait pas un projet politique pour la nation française », a-t-il ajouté.        A propos de l’intervention de Marine Le Pen (Rassemblement national) : « Pour commencer, que cela vous plaise ou non, vous êtes la minorité, nous sommes la majorité », a commencé Bruno Le Maire. Le ministre lui a ensuite répondu quant à la proposition de son camp d’effectuer une baisse de la TVA : « Pourquoi est-ce que nous n’engageons pas des baisses de TVA ? Pour une raison simple : c’est inefficace et c’est coûteux pour les finances publiques. Ces quelques centimes d’euro pour le consommateur, ce sont des milliards d’euros pour le Trésor public. »                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond à Clémence Guetté : « La vérité économique, c’est qu’il vaut mieux créer des richesses avant de les redistribuer »        « Je vois des espaces de compromis (…), je vois aussi des compromis sans aucun espace », a répondu le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, descendu de la tribune pour répondre, depuis le banc des ministres, aux prises de parole successives des députés de l’Assemblée nationale commentant le texte du gouvernement. M. Le Maire a commencé par une anaphore, rejetant les critiques portées par Clémence Guetté, députée du Val-de-Marne, concernant les salaires et le climat. « Vous nous dites que nous ne faisons rien… », a lancé plusieurs fois le ministre, répondant sur ces deux points en présentant les mesures prises par le gouvernement : la prime d’activité, les taxes d’intéressement, l’incitation des branches professionnelles à revoir leurs grilles salariales, le développement du nucléaire « pour réduire nos émissions de CO2 ».          « Vos propositions, Mme Guetté, c’est dépenser sans compter, raser gratis, augmenter toujours plus les dépenses publiques, toujours moins de travail. La réalité, c’est que cette solution économique n’en est pas une », a-t-il affirmé. « La vérité économique, c’est qu’il vaut mieux créer des richesses avant de les redistribuer. La vérité économique, c’est que nous ne pouvons pas dépenser sans compter. La vérité économique, c’est qu’il n’y a rien de plus précieux pour une nation que de valoriser le travail et de récompenser le travail comme nous le faisons », a poursuivi M. Le Maire, symbolisant ainsi l’opposition idéologique frontale dans le champ économique entre le gouvernement et La France insoumise. Le ministre a conclu sa réponse en citant George Orwell, mentionné par Clémence Guetté quelques minutes auparavant : « “Dans les temps de tromperie généralisée, le seul fait de dire la vérité est révolutionnaire”. Les révolutionnaires, c’est nous ! », a soutenu Bruno Le Maire.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Cette loi sur le pouvoir d’achat est l’épreuve de vérité : au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera sévèrement jugé par les Français », lance Marine Le Pen              La député du Pas-de-Calais Marine Le Pen lors de son intervention à la tribune de l’Assemblée nationale lors de la discussion générale du projet de loi pouvoir d’achat, le 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Que de temps perdu pour le pouvoir d’achat des Français ! » : c’est par ces mots que Marine Le Pen a commencé sa prise de parole pour le groupe des députés du Rassemblement national (RN) lors de la discussion générale du projet de loi pouvoir d’achat dans l’Hémicycle. La finaliste de l’élection présidentielle a estimé que les élus de son parti « ét[aient] bien seuls [au lendemain de la présidentielle] à faire passer l’urgence sociale avant le calendrier électoral ».          Dans une longue diatribe, l’élue d’extrême droite a critiqué fortement le texte présenté par le gouvernement, ainsi que le chef de l’Etat :           Finalement, la pauvreté du texte que vous nous présentez démontre que cette posture n’était que du cynisme. Vos mesures, simple transposition du programme présidentiel d’Emmanuel Macron, apparaissent donc injustes, inefficaces, et déjà obsolètes. Obsolètes, à l’image d’Emmanuel Macron, qui souffre d’une forme grave de déni présidentiel. Prisonnier d’un palais où il pense encore tout commander, alors que le peuple l’a mis en minorité à l’Assemblée. Obsolètes, à l’image des précieuses semaines gaspillées en fausses consultations avec les oppositions, y compris celles qui vous ont permis de rester au pouvoir.           « Emmanuel Macron n’a pas changé »,  « ce gouvernement n’a rien appris », a-t-elle assené, avant d’arguer pourquoi les députés de son parti voteront quand même le texte : « Nous, députés du Rassemblement national, nous avons clairement entendu les Français. Ils ne veulent pas d’obstruction, mais du travail constructif. Ils ne veulent pas de postures, mais des résultats. Ainsi, nous voterons l’essentiel des mesures que vous proposez, mais nous les voterons en disant toute la vérité aux Français et en faisant des propositions concrètes pour améliorer le texte. »          Mme Le Pen a poursuivi en affirmant « tend[re] la main » à toutes les oppositions pour, notamment, « faire baisser le prix du carburant et du chauffage », « augmenter les salaires réels sans ruiner les entreprises » ou encore « déconjugaliser l’AAH, augmenter les petites retraites » et « sauver EDF ». « Cette loi sur le pouvoir d’achat est l’épreuve de vérité : au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera sévèrement jugé par les Français », a-t-elle conclu.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité au plus près et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde » !                        17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Sandrine Rousseau, le meilleur moyen de lutter contre l’augmentation des prix de l’énergie serait de « prendre de l’argent aux entreprises climaticides »        « Ce projet aurait dû se nommer “quelques miettes et beaucoup de carbone” », a tancé la députée écologiste de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Sandrine Rousseau, à la tribune de l’Assemblée nationale. L’élue de Paris a appelé à un changement de système radical, regrettant que « l’occasion unique de revoir notre modèle de consommation » que constituait le texte sur le pouvoir d’achat présenté par le gouvernement se traduise, selon elle, en « bla-bla-bla ».          Pour Sandrine Rousseau, la solution ne consiste pas en des mesures de protection temporaires mais en des changements durables. « Il n’y a qu’un seul moyen : prendre de l’argent aux entreprises climaticides, aux profiteurs de crise et aux plus riches pour permettre à ceux qui n’ont rien ou pas grand-chose de passer le cap dignement », a-t-elle estimé en souhaitant une taxe sur les profits exceptionnels, visant les grands groupes pétroliers et les plates-formes numériques, et un impôt sur la fortune et la redistribution – « Vous savez, celui que vous avez supprimé au nom du ruissellement ».                La députée de Paris écologiste Sandrine Rousseau à la tribune, lors de la discussion générale sur le projet de loi pouvoir d’achat, lundi 18 juillet à l’Assemblée nationale. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Comble du comble, a poursuivi la députée d’Europe Ecologie-Les Verts, ce projet de loi sur le pouvoir d’achat contient la construction d’un terminal méthanier permettant l’importation de gaz de schiste américain, tout en appelant l’article concerné “souveraineté énergétique”. La bonne blague. » Sandrine Rousseau estime que cette mesure aura d’autres effets : « Ce que nous allons faire concrètement est d’augmenter notre dépendance énergétique envers les Etats-Unis, et mettre les ménages américains vivant sur les zones d’exploitation de gaz de schiste dans une sacrée situation, puisqu’ils ne pourront plus ouvrir leurs robinets sans crainte d’incendier leur maison. »          La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, avait relevé à ce sujet que la France était engagée dans une « course contre la montre » pour « sécuriser nos approvisionnements en énergie pour l’hiver prochain » et a dit se « préparer au scénario du pire ». Elle a défendu le projet de terminal méthanier flottant au Havre, contesté par la gauche, qu’elle juge « nécessaire pour remplacer le gaz russe ».                    17:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sentiment de déclassement des classes moyennes, un puissant levier politique        Si aucune statistique n’étaye la thèse d’une disparition de cette « France du milieu », un sentiment de déclassement existe chez les classes moyennes. La civilisation héritée des « trente glorieuses », avec sa foi dans la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?          Décryptage d’Elsa Conesa à retrouver ici :                    Lire aussi :  Pourquoi le déclin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de « payer pour tout le monde », est un puissant levier politique                       17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Arrêtez de dire que nos solutions coûtent cher », lance le député des Républicains, Thibault Bazin, en réponse à Bruno Le Maire        Le député des Républicains Thibault Bazin (Meurthe-et-Moselle) a défendu la position de la droite à propos du projet de loi du pouvoir d’achat du gouvernement, en considérant qu’avec le ciblage des aides ambitionné, le gouvernement « fracture la société entre ceux qui touchent les chèques et ceux qui n’y ont pas droit ». « A quoi aboutissent vos mesures ? », s’est interrogé M. Bazin, avant de donner sa réponse : « A ne pas aider ceux qui travaillent, qui se lèvent le matin, mais à soutenir plutôt ceux qui préfèrent vivre des allocations sociales, ayant fait le calcul des aides auxquelles ils n’ont plus droit en travaillant alors qu’ils doivent payer l’essence pour aller travailler », a-t-il estimé, évoquant notamment le sort des classes moyennes et des retraités, selon lui lésées par le texte de l’exécutif.          Le député a ensuite reconnu « quelques bonnes dispositions », dont certaines revalorisations, « la protection des consommateurs et la nécessité de se prémunir contre les approvisionnements difficiles en matière énergétique », et s’est félicité de la fin d’une « ineptie » avec l’accord de la majorité pour déconjugaliser l’allocation aux adultes handicapés.          A la suite de ces critiques, Thibault Bazin a avancé les propositions de son camp : « Défiscaliser les heures supplémentaires », « baisser vraiment les taxes, notamment sur les carburants et les taxes sur les taxes comme la TVA sur la [taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques] », « la suppression de la hausse de la CSG ». « Arrêtez de dire que nos solutions coûtent cher », a asséné M. Bazin, en réponse à l’avertissement de Bruno Le Maire dans son discours liminaire, avant de conclure : « Vous savez que nous proposons en parallèle les réformes structurelles courageuses que vous n’avez pas su prendre depuis cinq ans. Il y a tant d’économie juste à faire en parallèle, par exemple en luttant davantage contre les fraudes sociales et fiscales. »                    17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Dans ce projet de loi, en vérité, vous organisez sciemment, méthodiquement, la diminution du pouvoir d’achat des Français », dénonce la députée « insoumise » Clémence Guetté        A la suite de plusieurs figures du camp présidentiel – notamment les ministres concernés par le texte et la députée rapporteuse générale du texte, Charlotte Parmentier-Lecocq –, la députée La France insoumise (LFI) Clémence Guetté a été la première élue d’opposition à prendre la parole, en ouverture de la discussion générale concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat.          Elle a notamment dénoncé le « double discours » du gouvernement sur le contenu du texte : « Officiellement, il faut augmenter les salaires, mais en coulisses on nous dit de faire attention. Qui révèle ici votre double discours ? Qui dévoile votre imposture ? C’est Geoffroy Roux de Bézieux, le patron des patrons, le président du Medef », a-t-elle argué depuis la tribune.          Au sujet de la formule utilisée par le gouvernement en titre du projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat », la députée a poursuivi en l’attaquant sur ses intentions :           Comme chez Orwell, il faut lire vos mots à l’envers. Mesdames et messieurs, dans ce projet de loi, en vérité, vous organisez sciemment, méthodiquement, la diminution du pouvoir d’achat des Français. Votre projet est dangereux, car il donne un blanc-seing aux entreprises pour ne pas augmenter les salaires. Vous préférez des petites primes défiscalisées une fois de temps en temps, ça serait suffisant.           « Quels compromis faites-vous ? Quel compromis bâtissez- vous avec [les syndicats] ? Aucun compromis. Les salaires ? Leur hausse ? Jamais vous n’acceptez d’en parler », a-t-elle ensuite asséné. Au sujet des revalorisations des minima sociaux, des aides au logement ou des pensions de retraite, Clémence Guetté a estimé, comme le dénoncent ses collègues de la Nupes depuis plusieurs jours, qu’elles ne « couvrent même pas l’inflation de la dernière année », et qu’il en découle une perte de pouvoir d’achat pour les Français.          « On est chez Orwell toujours, car votre bouclier est en carton », a-t-elle fustigé, ajoutant : « Jamais les salariés n’auront perdu autant, jamais les actionnaires n’auront atteint ce niveau de rendement, grâce à vous. Votre projet est dangereux. »          Mme Guetté a enfin fait valoir que le projet de loi du gouvernement, « en pleine canicule, alors que le pays brûle, nous rapproche autant de la fin du mois que de la fin du monde » par certaines de ses mesures ou de ses angles morts.                La députée La France insoumise du Val-de-Marne, Clémence Guetté, lors de la discussion préalable à l’examen du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 100 branches professionnelles n’ont pas adapté leurs minima salariaux à l’augmentation du smic, selon Olivier Dussopt        Le ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, Olivier Dussopt, a évoqué lors de son intervention à la tribune de l’Assemblée nationale la mesure, souhaitée par le gouvernement, d’incitation des branches professionnelles à relever leurs minima salariaux en cohérence avec l’augmentation du smic et de l’inflation.          Le dispositif consiste à fusionner avec d’autres branches celles qui ne seraient pas en mesure de se mettre d’accord pour adapter leur grille de rémunération. Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqué les enjeux dans l’article ci-dessous. Olivier Dussopt a actualisé, lundi 18 juillet, les chiffres jusqu’ici communiqués par la direction générale du travail :           Je voudrais dire qu’après la revalorisation du smic du 1er mai dernier, 145 des 171 principales branches observées par la direction générale [du travail] présentaient au moins un niveau inférieur [dans leur grille de rémunération] au smic. A l’heure où je m’exprime devant vous, ce sont moins de 100 branches qui présentent un niveau inférieur au smic et la quasi-totalité d’entre elles ont ouvert des négociations pour permettre la mise en conformité.                     Lire aussi :  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                       16:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi les deux textes sur le pouvoir d’achat examinés dans l’Hémicycle cette semaine représentent un test pour le camp présidentiel ?         Avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui débute lundi 18 juillet, puis celui sur le budget rectificatif pour financer, entre autres, ces mesures, jeudi 21, les députés vont aborder les deux textes les plus importants de ce début de législature sur un thème qui a monopolisé les discours et les programmes de la présidentielle et des législatives.          Une semaine après l’épisode du projet de loi sur le Covid-19 où la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ont mis en minorité le gouvernement – qualifié par la suite de « coup de chaud nocturne » par Emmanuel Macron –, il s’agit d’un véritable test pour la coalition présidentielle. L’enjeu est d’autant plus fort que les deux textes étudiés à l’Assemblée cette semaine reprennent les promesses du candidat Macron.          Nos journalistes parlementaires Mariama Darame et Jérémie Lamothe décryptent pour vous les enjeux autour de ces deux textes :                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle                       16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les députés en ouverture de séance               Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les députés pour présenter le projet de loi pouvoir d’achat, avant sa discussion dans l’Hémicycle, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Les députés examinent dès lundi 18 juillet en séance publique le projet de loi pouvoir d’achat du gouvernement et les 535 amendements qu’ils ont déposés. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de la moitié des amendements jugés recevables pour un examen en séance publique        Sur les 1 100 amendements déposés par les députés, seuls 535 ont été déclarés recevables et seront donc étudiés pour ce projet de loi pouvoir d’achat. Ils ont notamment été rétoqués sur la base de l’article 40 de la Constitution (qui interdit toute nouvelle charge financière) et de l’article 45 (l’amendement n’a aucun rapport avec le texte étudié).        Jérémie Lamothe (à l’Assemblée nationale)            16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Dussopt affirme que ce projet de loi doit « garantir aux Françaises et aux Français de mieux vivre de leur travail »        Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a pris la parole depuis la tribune à la suite de M. Le Maire, pour présenter les mesures du projet de loi qui concerne son portefeuille. Il a affirmé que, si le texte présenté visait à répondre aux urgences en matière de pouvoir d’achat pour les Français, face à une inflation galopante, il devait également « garantir aux Françaises et aux Français de mieux vivre de leur travail ».          M. Dussopt a égrainé plusieurs mesures défendues par le gouvernement dans ce texte qui vont selon lui dans ce sens, de la facilitation du « partage de la valeur » en entreprise par l’intéressement salarial (le triplement du plafond de la « prime Macron ») à l’exonération des cotisations maladie payées par les travailleurs indépendants, en passant par la revalorisation des minima sociaux.          « Je pense que la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé, jusqu’aux heures supplémentaires et à un certain nombre de sujets, ce sont autant de propositions qui sont de nature à permettre des convergences et des compromis », a-t-il également plaidé devant les députés.          Comme son homologue de Bercy, le ministre s’est par ailleurs félicité que la France soit, selon lui, l’Etat « qui, en Europe, agit le plus pour protéger le pouvoir d’achat des citoyens avec un niveau d’inflation qui est beaucoup plus bas qu’ailleurs ».                    16:24   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour , pourquoi Mme Braun Pivet n'est elle pas au perchoir ? Merci     Eve         Bonjour,          La présidence des séances de l’Assemblée nationale est tournante puisque la présidente, compte tenu de ses autres missions, n’est pas en capacité de diriger l’intégralité des débats (à titre d’exemple, ceux-ci ont duré 626 heures pour la session 2021-2022). Les six vice-présidents de l’Assemblée nationale ont donc la responsabilité, chacun leur tour, d’assurer son remplacement. Aujourd’hui, c’est la députée Rassemblement national du Lot-et-Garonne, Hélène Laporte, qui dirige la séance.                                         Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le projet de loi sur le pouvoir d’achat, véritable test pour la coalition présidentielleA Pithiviers, Emmanuel Macron s’attaque à l’antisémitisme contemporain et vise Eric ZemmourEmmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »Reportage à Douelle, village de 840 habitants, où les piscines sont plus nombreuses que les enfants de moins de 10 ans         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-18T17:14:05+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T05:14:05+00:00","headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","description":"Les parlementaires du camp pr\u00e9sidentiel et des oppositions marquent leurs diff\u00e9rences, d\u00e8s le premier article du texte port\u00e9 par le gouvernement, quant \u00e0 la pertinence de donner \u00e0 la priorit\u00e9 au d\u00e9veloppement des primes au sein des entreprises.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’Assemblée nationale en direct : prime ou augmentation des salaires ? Les députés débattent du projet de loi sur le pouvoir d’achat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les parlementaires du camp pr\u00e9sidentiel et des oppositions marquent leurs diff\u00e9rences, d\u00e8s le premier article du texte port\u00e9 par le gouvernement, quant \u00e0 la pertinence de donner \u00e0 la priorit\u00e9 au d\u00e9veloppement des primes au sein des entreprises.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-18T17:14:05+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T05:14:05+00:00"
  Quand l\u2019Etat pousse le secteur priv\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier sur les salaires, il a du mal \u00e0 \u00eatre pris au s\u00e9rieux. D\u00e9monstration en est faite, une fois de plus, avec le projet de loi \u00ab\u00a0pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, que l\u2019Assembl\u00e9e nationale examine en s\u00e9ance publique depuis aujourd\u2019hui. Le texte cherche \u00e0 mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent \u00e0 ajuster leurs grilles de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution du smic. Mais son efficacit\u00e9 est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une \u00ab\u00a0menace en peau de lapin\u00a0\u00bb, selon la formule de Pierre Dharr\u00e9ville, d\u00e9put\u00e9 communiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne.          Retrouvez l\u2019analyse de notre journaliste Bertrand Bissuel juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat veut inciter les branches tardant \u00e0 relever leurs minima salari...","dateModified":"2022-07-18T17:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T17:09:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les primes sont du pouvoir d\u2019achat. C\u2019est un projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, pas sur les salaires. Il faudra des lois sur les salaires\u00a0\u00bb, a fait valoir le d\u00e9put\u00e9 du camp pr\u00e9sidentiel Eric Woerth, alors que le d\u00e9bat s\u2019est install\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle autour de l\u2019article\u00a01, pr\u00e9voyant le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb \u2013 prime annuelle exceptionnelle d\u00e9fiscalis\u00e9e et exon\u00e9r\u00e9e de cotisations sociales pour les entreprises qui la versent.                    Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont d\u00e9pos\u00e9 un amendement pour renommer ce dispositif en \u00ab\u00a0prime enfumage\u00a0\u00bb, s\u2019opposant au principe du passage par la prime pour augmenter le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Adrien Quatennens a d\u00e9fendu la position de l\u2019intergroupe de la Nupes en plaidant plut\u00f4t pour une hausse des salaires et du smic afin que tous les Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une hausse \u00ab\u00a0r\u00e9elle\u00a0\u00bb de leur pouvoir d\u2019achat. Il a argument\u00e9\u00a0en faveur du partage de la plus-value de mani\u00e8re durable et \u00e9largie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 sur l\u2019essentiel, le partage de la valeur. \u00c7a n\u2019est pas des primes, ce sont des augmentations de salaires, offrir les conditions aux travailleurs d\u2019une vie digne et de vivre de leur travail.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9put\u00e9 du RN Jean-Philippe Tanguy s\u2019est lui dit favorable \u00e0 ce genre de dispositif, m\u00eame s\u2019il est insuffisant, et s\u2019est attaqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s La France insoumise ne d\u00e9fendant pas, selon lui, une hausse du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame avec \u00ab\u00a0des petits pas\u00a0\u00bb comme cette prime. Il a lanc\u00e9, au sujet de l\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par le groupe de gauche visant \u00e0 rebaptiser la prime\u00a0: \u00ab\u00a0Honte \u00e0 vous (\u2026). Vous \u00eates les bouffons rouges du roi Macron\u00a0!\u00a0\u00bb Marine Le Pen a argument\u00e9 selon les m\u00eames termes, quand bien m\u00eame une prime n\u2019est pas la mesure \u00ab\u00a0id\u00e9ale\u00a0\u00bb, a-t-elle reconnu.          L\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par La France insoumise a ainsi \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par une partie des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition et ceux du camp pr\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: d\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s sur la diff\u00e9rence entre augmentation des salaires et vers...","dateModified":"2022-07-18T17:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:56:07+00:00","articleBody":"     Le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, a lanc\u00e9 lundi ses consultations avec les citoyens et les acteurs du monde judiciaire dans leur ensemble, dix jours apr\u00e8s la remise \u00e0 Emmanuel Macron du rapport sur les Etats g\u00e9n\u00e9raux de la justice, jug\u00e9e \u00ab\u00a0au bord de la rupture\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir accueilli, ce lundi, une dizaine de citoyens ayant particip\u00e9 aux Etats g\u00e9n\u00e9raux, le ministre doit recevoir \u00e0 partir de mardi les chefs de la Cour de cassation \u2013 les plus hauts magistrats de France\u00a0\u2013, les conf\u00e9rences professionnelles de magistrats, les organisations syndicales et tous les professionnels du droit. Il doit rencontrer, par la suite, les associations d\u2019\u00e9lus et les repr\u00e9sentants des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure avec le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avant de pr\u00e9senter, \u00e0 l\u2019automne, un \u00ab\u00a0plan d\u2019action\u00a0\u00bb et une loi de programmation pour la justice.          Le rapport du comit\u00e9 des Etats g\u00e9n\u00e9raux, pilot\u00e9 par Jean-Marc Sauv\u00e9, vice-pr\u00e9sident honoraire du Conseil d\u2019Etat, a formul\u00e9 une s\u00e9rie de recommandations pour rem\u00e9dier au \u00ab\u00a0d\u00e9labrement avanc\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019institution judiciaire, notamment en renfor\u00e7ant les moyens d\u00e9volus \u00e0 la justice. Avec cette \u00ab\u00a0large consultation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il ne s\u2019agit pas de refaire les Etats g\u00e9n\u00e9raux, il s\u2019agit d\u2019avoir l\u2019assentiment des uns et des autres\u00a0\u00bb sur les recommandations du rapport Sauv\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Eric Dupond-Moretti.          \u00ab\u00a0Une fois que ces propositions auront \u00e9t\u00e9 discut\u00e9es, viendra la phase d\u2019arbitrages. (\u2026) Nous prendrons le temps qu\u2019il faudra prendre\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le garde des sceaux. A l\u2019issue des consultations, \u00ab\u00a0nous choisirons un certain nombre de mesures que nous proposerons au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Dupond-Moretti.          Des citoyens ont plaid\u00e9 lundi devant lui et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, pour une simplification du langage judiciaire, mais aussi pour un enseignement d\u00e8s l\u2019\u00e9cole primaire, voire d\u00e8s la maternelle, de la justice et du droit. M.\u00a0Ndiaye a annonc\u00e9 qu\u2019un module nomm\u00e9 \u00ab\u00a0passeport \u00e9duc droit\u00a0\u00bb allait \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e8s septembre dans des classes de 3e de cinq acad\u00e9mies, avec \u00ab\u00a0l\u2019objectif d\u2019une g\u00e9n\u00e9ralisation\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e 2023, \u00ab\u00a0en fonction des r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de cette exp\u00e9rimentation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Etats g\u00e9n\u00e9raux de la justice\u00a0: Eric Dupond-Moretti a lanc\u00e9 ce lundi les consultations","dateModified":"2022-07-18T17:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:45:55+00:00","articleBody":"           La d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, Marine Le Pen (Rassemblement national), r\u00e9agit aux propos du ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, r\u00e9pond aux d\u00e9put\u00e9s apr\u00e8s leurs commentaires sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise du Val-de-Marne, Cl\u00e9mence Guett\u00e9, lors de la discussion pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond aux critiques des oppositions \u00e0 propos du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:40:04+00:00","articleBody":"     Les soixante et un d\u00e9put\u00e9s du parti de droite au Palais-Bourbon ne sont pas tous align\u00e9s quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis des dispositions propos\u00e9es par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se c\u00f4toient au sein du groupe.          D\u00e9cryptage par notre journaliste Sarah Belouezzane\u00a0:                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les \u00e9lus Les R\u00e9publicains vont tester leur unit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s LR eux aussi \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de leur unit\u00e9 avec le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:30:26+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la conduite de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du texte, les d\u00e9put\u00e9s ont entam\u00e9 leurs \u00e9changes sur l\u2019article\u00a01er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sur la \u00ab\u00a0valorisation du travail et partage de la valeur\u00a0\u00bb, et les amendements d\u00e9pos\u00e9s le concernant.          Fran\u00e7ois Ruffin a pris la parole pour le groupe La France insoumise. Fustigeant les propos de Bruno Le Maire, en le qualifiant de \u00ab\u00a0meilleur des menteurs\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 a regrett\u00e9 qu\u2019il n\u2019y ait \u00ab\u00a0rien sur les salaires\u00a0\u00bb dans cet article, alors que le gouvernement comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours leur attachement \u00e0 la valeur travail. \u00ab\u00a0Vous jouez les Ponce Pilate en revoyant \u00e7a \u00e0 la n\u00e9gociation des branches, mais la n\u00e9gociation de branches, \u00e7a fait deux ans dans tous ces m\u00e9tiers-l\u00e0 qu\u2019elle patine et que vous n\u2019avez rien fait pour la faire avancer\u00a0\u00bb , a-t-il d\u00e9nonc\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Thibaut Bazin a pour sa part d\u00e9fendu les amendements d\u00e9pos\u00e9s par son groupe afin de faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la prime exceptionnelle dite prime Macron, dont le projet de loi pr\u00e9voit de tripler le plafond \u2013 actuellement fix\u00e9 \u00e0 2\u00a0000\u00a0euros \u2013, alors que pour l\u2019instant, le versement moyen de cette prime d\u00e9fiscalis\u00e9e et exon\u00e9r\u00e9e de cotisations sociales est \u00ab\u00a0seulement de 500\u00a0euros\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement plaid\u00e9 pour que cette prime puisse \u00eatre vers\u00e9e en plusieurs fois au cours d\u2019une ann\u00e9e et non pas en une seule fois comme c\u2019est le cas actuellement, comme le d\u00e9fend LR.          La rapporteure du texte Charlotte Parmentier-Lecocq et le ministre Olivier Dussopt se sont dit d\u00e9favorables \u00e0 cette proposition de versement en plusieurs fois de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Les amendements propos\u00e9s par la droite allant en ce sens ont ensuite \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s.          Les discussions se poursuivent sur les amendements suivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but des d\u00e9bats sur l\u2019article\u00a01er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:26:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s sa r\u00e9ponse fournie \u00e0 La France insoumise, Bruno Le Maire a continu\u00e9 de r\u00e9agir aux autres repr\u00e9sentants des groupes s\u2019\u00e9tant exprim\u00e9 concernant le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.         A propos de l\u2019intervention de Thibault Bazin (Les R\u00e9publicains)\u00a0: les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires engag\u00e9es depuis plusieurs mois \u00ab\u00a0profitent \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, sans exception, classe moyenne comprise\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats aussi \u00e0 travailler sur les fraudes. Mais ayons l\u2019honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre que ce n\u2019est pas le durcissement des mesures contre la fraude qui permettra de financer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des mesures de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a point\u00e9 le ministre.          A propos de l\u2019intervention de Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts)\u00a0: Bruno Le Maire a d\u00e9crit la m\u00e9thode de la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste, de son point de vue. \u00ab\u00a0Je crois avoir compris la philosophie de Sandrine Rousseau et la solution radicale qu\u2019elle d\u00e9fendait pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: on coupe le gaz, on coupe le p\u00e9trole \u00e0 tout le monde, on coupe l\u2019essence, on coupe l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tout de suite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mme Rousseau, \u00e0 \u00e9couter vos discours, mais ce n\u2019est pas le premier, je vous dirai simplement que l\u2019apocalypse ne fait pas un projet politique pour la nation fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A propos de l\u2019intervention de Marine Le Pen (Rassemblement national)\u00a0: \u00ab\u00a0Pour commencer, que cela vous plaise ou non, vous \u00eates la minorit\u00e9, nous sommes la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 Bruno Le Maire. Le ministre lui a ensuite r\u00e9pondu quant \u00e0 la proposition de son camp d\u2019effectuer une baisse de la TVA\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi est-ce que nous n\u2019engageons pas des baisses de TVA\u00a0? Pour une raison simple\u00a0: c\u2019est inefficace et c\u2019est co\u00fbteux pour les finances publiques. Ces quelques centimes d\u2019euro pour le consommateur, ce sont des milliards d\u2019euros pour le Tr\u00e9sor public.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire, tr\u00e8s critique, r\u00e9pond aux commentaires des groupes d\u2019opposition","dateModified":"2022-07-18T16:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:07:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vois des espaces de compromis (\u2026), je vois aussi des compromis sans aucun espace\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, descendu de la tribune pour r\u00e9pondre, depuis le banc des ministres, aux prises de parole successives des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale commentant le texte du gouvernement. M.\u00a0Le Maire a commenc\u00e9 par une anaphore, rejetant les critiques port\u00e9es par Cl\u00e9mence Guett\u00e9, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, concernant les salaires et le climat. \u00ab\u00a0Vous nous dites que nous ne faisons rien\u2026\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 plusieurs fois le ministre, r\u00e9pondant sur ces deux points en pr\u00e9sentant les mesures prises par le gouvernement\u00a0: la prime d\u2019activit\u00e9, les taxes d\u2019int\u00e9ressement, l\u2019incitation des branches professionnelles \u00e0 revoir leurs grilles salariales, le d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vos propositions, Mme Guett\u00e9, c\u2019est d\u00e9penser sans compter, raser gratis, augmenter toujours plus les d\u00e9penses publiques, toujours moins de travail. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que cette solution \u00e9conomique n\u2019en est pas une\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il vaut mieux cr\u00e9er des richesses avant de les redistribuer. La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est que nous ne pouvons pas d\u00e9penser sans compter. La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a rien de plus pr\u00e9cieux pour une nation que de valoriser le travail et de r\u00e9compenser le travail comme nous le faisons\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Le Maire, symbolisant ainsi l\u2019opposition id\u00e9ologique frontale dans le champ \u00e9conomique entre le gouvernement et La France insoumise. Le ministre a conclu sa r\u00e9ponse en citant George Orwell, mentionn\u00e9 par Cl\u00e9mence Guett\u00e9 quelques minutes auparavant\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cDans les temps de tromperie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, le seul fait de dire la v\u00e9rit\u00e9 est r\u00e9volutionnaire\u201d. Les r\u00e9volutionnaires, c\u2019est nous\u00a0!\u00a0\u00bb, a soutenu Bruno Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond \u00e0 Cl\u00e9mence Guett\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il vaut mieux cr\u00e9e...","dateModified":"2022-07-18T16:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:58:38+00:00","articleBody":"           La d\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais Marine Le Pen lors de son intervention \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du projet de loi pouvoir d\u2019achat, le 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Que de temps perdu pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est par ces mots que Marine Le Pen a commenc\u00e9 sa prise de parole pour le groupe des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du projet de loi pouvoir d\u2019achat dans l\u2019H\u00e9micycle. La finaliste de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a estim\u00e9 que les \u00e9lus de son parti \u00ab\u00a0\u00e9t[aient] bien seuls [au lendemain de la pr\u00e9sidentielle] \u00e0 faire passer l\u2019urgence sociale avant le calendrier \u00e9lectoral\u00a0\u00bb.          Dans une longue diatribe, l\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite a critiqu\u00e9 fortement le texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, ainsi que le chef de l\u2019Etat\u00a0:           Finalement, la pauvret\u00e9 du texte que vous nous pr\u00e9sentez d\u00e9montre que cette posture n\u2019\u00e9tait que du cynisme. Vos mesures, simple transposition du programme pr\u00e9sidentiel d\u2019Emmanuel Macron, apparaissent donc injustes, inefficaces, et d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8tes. Obsol\u00e8tes, \u00e0 l\u2019image d\u2019Emmanuel Macron, qui souffre d\u2019une forme grave de d\u00e9ni pr\u00e9sidentiel. Prisonnier d\u2019un palais o\u00f9 il pense encore tout commander, alors que le peuple l\u2019a mis en minorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Obsol\u00e8tes, \u00e0 l\u2019image des pr\u00e9cieuses semaines gaspill\u00e9es en fausses consultations avec les oppositions, y compris celles qui vous ont permis de rester au pouvoir.           \u00ab\u00a0Emmanuel Macron n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb,  \u00ab\u00a0ce gouvernement n\u2019a rien appris\u00a0\u00bb, a-t-elle assen\u00e9, avant d\u2019arguer pourquoi les d\u00e9put\u00e9s de son parti voteront quand m\u00eame le texte\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, nous avons clairement entendu les Fran\u00e7ais. Ils ne veulent pas d\u2019obstruction, mais du travail constructif. Ils ne veulent pas de postures, mais des r\u00e9sultats. Ainsi, nous voterons l\u2019essentiel des mesures que vous proposez, mais nous les voterons en disant toute la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais et en faisant des propositions concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer le texte.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Le Pen a poursuivi\u00a0en affirmant \u00ab\u00a0tend[re] la main\u00a0\u00bb \u00e0 toutes les oppositions pour, notamment, \u00ab\u00a0faire baisser le prix du carburant et du chauffage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0augmenter les salaires r\u00e9els sans ruiner les entreprises\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0d\u00e9conjugaliser l\u2019AAH, augmenter les petites retraites\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sauver EDF\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette loi sur le pouvoir d\u2019achat est l\u2019\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9\u00a0: au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9 par les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/2ad44c2_1658164985460-img-9325.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette loi sur le pouvoir d\u2019achat est l\u2019\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9\u00a0: au gouvernement de sortir des postu...","dateModified":"2022-07-18T17:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:42:29+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-18T15:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:38:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce projet aurait d\u00fb se nommer \u201cquelques miettes et beaucoup de carbone\u201d\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Sandrine Rousseau, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. L\u2019\u00e9lue de Paris a appel\u00e9 \u00e0 un changement de syst\u00e8me radical, regrettant que \u00ab\u00a0l\u2019occasion unique de revoir notre mod\u00e8le de consommation\u00a0\u00bb que constituait le texte sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement se traduise, selon elle, en \u00ab\u00a0bla-bla-bla\u00a0\u00bb.          Pour Sandrine Rousseau, la solution ne consiste pas en des mesures de protection temporaires mais en des changements durables. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019un seul moyen\u00a0: prendre de l\u2019argent aux entreprises climaticides, aux profiteurs de crise et aux plus riches pour permettre \u00e0 ceux qui n\u2019ont rien ou pas grand-chose de passer le cap dignement\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en souhaitant une taxe sur les profits exceptionnels, visant les grands groupes p\u00e9troliers et les plates-formes num\u00e9riques, et un imp\u00f4t sur la fortune et la redistribution \u2013 \u00ab\u00a0Vous savez, celui que vous avez supprim\u00e9 au nom du ruissellement\u00a0\u00bb.                La d\u00e9put\u00e9e de Paris \u00e9cologiste Sandrine Rousseau \u00e0 la tribune, lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat, lundi 18 juillet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Comble du comble, a poursuivi la d\u00e9put\u00e9e d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, ce projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat contient la construction d\u2019un terminal m\u00e9thanier permettant l\u2019importation de gaz de schiste am\u00e9ricain, tout en appelant l\u2019article concern\u00e9 \u201csouverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u201d. La bonne blague.\u00a0\u00bb Sandrine Rousseau estime que cette mesure aura d\u2019autres effets\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous allons faire concr\u00e8tement est d\u2019augmenter notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers les Etats-Unis, et mettre les m\u00e9nages am\u00e9ricains vivant sur les zones d\u2019exploitation de gaz de schiste dans une sacr\u00e9e situation, puisqu\u2019ils ne pourront plus ouvrir leurs robinets sans crainte d\u2019incendier leur maison.\u00a0\u00bb          La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, avait relev\u00e9 \u00e0 ce sujet que la France \u00e9tait engag\u00e9e dans une \u00ab\u00a0course contre la montre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0s\u00e9curiser nos approvisionnements en \u00e9nergie pour l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb et a dit se \u00ab\u00a0pr\u00e9parer au sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb. Elle a d\u00e9fendu le projet de terminal m\u00e9thanier flottant au\u00a0Havre, contest\u00e9 par la gauche, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire pour remplacer le gaz russe\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/6ad9dad_1658164990899-img-9324.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sandrine Rousseau, le meilleur moyen de lutter contre l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0sera...","dateModified":"2022-07-18T17:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:23:14+00:00","articleBody":"     Si aucune statistique n\u2019\u00e9taye la th\u00e8se d\u2019une disparition de cette \u00ab\u00a0France du milieu\u00a0\u00bb, un sentiment de d\u00e9classement existe chez les classes moyennes. La civilisation h\u00e9rit\u00e9e des \u00ab\u00a0trente glorieuses\u00a0\u00bb, avec sa foi dans la mobilit\u00e9 sociale, la croissance et le progr\u00e8s, serait-elle menac\u00e9e\u00a0?          D\u00e9cryptage d\u2019Elsa Conesa \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi le d\u00e9clin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de \u00ab\u00a0payer pour tout le monde\u00a0\u00bb, est un puissant levier politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sentiment de d\u00e9classement des classes moyennes, un puissant levier politique","dateModified":"2022-07-18T15:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:15:43+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Thibault Bazin (Meurthe-et-Moselle) a d\u00e9fendu la position de la droite \u00e0 propos du projet de loi du pouvoir d\u2019achat du gouvernement, en consid\u00e9rant qu\u2019avec le ciblage des aides ambitionn\u00e9, le gouvernement \u00ab\u00a0fracture la soci\u00e9t\u00e9 entre ceux qui touchent les ch\u00e8ques et ceux qui n\u2019y ont pas droit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A quoi aboutissent vos mesures\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 M.\u00a0Bazin, avant de donner sa r\u00e9ponse\u00a0: \u00ab\u00a0A ne pas aider ceux qui travaillent, qui se l\u00e8vent le matin, mais \u00e0 soutenir plut\u00f4t ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent vivre des allocations sociales, ayant fait le calcul des aides auxquelles ils n\u2019ont plus droit en travaillant alors qu\u2019ils doivent payer l\u2019essence pour aller travailler\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, \u00e9voquant notamment le sort des classes moyennes et des retrait\u00e9s, selon lui l\u00e9s\u00e9es par le texte de l\u2019ex\u00e9cutif.          Le d\u00e9put\u00e9 a ensuite reconnu \u00ab\u00a0quelques bonnes dispositions\u00a0\u00bb, dont certaines revalorisations, \u00ab\u00a0la protection des consommateurs et la n\u00e9cessit\u00e9 de se pr\u00e9munir contre les approvisionnements difficiles en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, et s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la fin d\u2019une \u00ab\u00a0ineptie\u00a0\u00bb avec l\u2019accord de la majorit\u00e9 pour d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s.          A la suite de ces critiques, Thibault Bazin a avanc\u00e9 les propositions de son camp\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9fiscaliser les heures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0baisser vraiment les taxes, notamment sur les carburants et les taxes sur les taxes comme la TVA sur la [taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques]\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la suppression de la hausse de la CSG\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de dire que nos solutions co\u00fbtent cher\u00a0\u00bb, a ass\u00e9n\u00e9 M.\u00a0Bazin, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019avertissement de Bruno Le Maire dans son discours liminaire, avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Vous savez que nous proposons en parall\u00e8le les r\u00e9formes structurelles courageuses que vous n\u2019avez pas su prendre depuis cinq ans. Il y a tant d\u2019\u00e9conomie juste \u00e0 faire en parall\u00e8le, par exemple en luttant davantage contre les fraudes sociales et fiscales.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Arr\u00eatez de dire que nos solutions co\u00fbtent cher\u00a0\u00bb, lance le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains, Thibault Ba...","dateModified":"2022-07-18T15:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:10:18+00:00","articleBody":"     A la suite de plusieurs figures du camp pr\u00e9sidentiel \u2013 notamment les ministres concern\u00e9s par le texte et la d\u00e9put\u00e9e rapporteuse g\u00e9n\u00e9rale du texte, Charlotte Parmentier-Lecocq \u2013, la d\u00e9put\u00e9e La France insoumise (LFI) Cl\u00e9mence Guett\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9lue d\u2019opposition \u00e0 prendre la parole, en ouverture de la discussion g\u00e9n\u00e9rale concernant le projet de\u00a0loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Elle a notamment d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0double discours\u00a0\u00bb du gouvernement sur le contenu du texte\u00a0: \u00ab\u00a0Officiellement, il faut augmenter les salaires, mais en coulisses on nous dit de faire attention. Qui r\u00e9v\u00e8le ici votre double discours\u00a0? Qui d\u00e9voile votre imposture\u00a0? C\u2019est Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, le patron des patrons, le pr\u00e9sident du Medef\u00a0\u00bb, a-t-elle argu\u00e9 depuis la tribune.          Au sujet de la formule utilis\u00e9e par le gouvernement en titre du projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, la d\u00e9put\u00e9e a poursuivi\u00a0en l\u2019attaquant sur ses intentions\u00a0:           Comme chez Orwell, il faut lire vos mots \u00e0 l\u2019envers. Mesdames et messieurs, dans ce projet de loi, en v\u00e9rit\u00e9, vous organisez sciemment, m\u00e9thodiquement, la diminution du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Votre projet est dangereux, car il donne un blanc-seing aux entreprises pour ne pas augmenter les salaires. Vous pr\u00e9f\u00e9rez des petites primes d\u00e9fiscalis\u00e9es une fois de temps en temps, \u00e7a serait suffisant.           \u00ab\u00a0Quels compromis faites-vous\u00a0? Quel compromis b\u00e2tissez- vous avec [les syndicats]\u00a0? Aucun compromis. Les salaires\u00a0? Leur hausse\u00a0? Jamais vous n\u2019acceptez d\u2019en parler\u00a0\u00bb, a-t-elle ensuite ass\u00e9n\u00e9. Au sujet des revalorisations des minima sociaux, des aides au logement ou des pensions de retraite, Cl\u00e9mence Guett\u00e9 a estim\u00e9, comme le d\u00e9noncent ses coll\u00e8gues de la Nupes depuis plusieurs jours, qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0couvrent m\u00eame pas l\u2019inflation de la derni\u00e8re ann\u00e9e\u00a0\u00bb, et qu\u2019il en d\u00e9coule une perte de pouvoir d\u2019achat pour les Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0On est chez Orwell toujours, car votre bouclier est en carton\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Jamais les salari\u00e9s n\u2019auront perdu autant, jamais les actionnaires n\u2019auront atteint ce niveau de rendement, gr\u00e2ce \u00e0 vous. Votre projet est dangereux.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Guett\u00e9 a enfin fait valoir que le projet de loi du gouvernement, \u00ab\u00a0en pleine canicule, alors que le pays br\u00fble, nous rapproche autant de la fin du mois que de la fin du monde\u00a0\u00bb par certaines de ses mesures ou de ses angles morts.                La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise du Val-de-Marne, Cl\u00e9mence Guett\u00e9, lors de la discussion pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/436f3a2_1658162487969-img-9323.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans ce projet de loi, en v\u00e9rit\u00e9, vous organisez sciemment, m\u00e9thodiquement, la diminution du pouvoi...","dateModified":"2022-07-18T17:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:53:43+00:00","articleBody":"     Le ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion, Olivier Dussopt, a \u00e9voqu\u00e9 lors de son intervention \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale la mesure, souhait\u00e9e par le gouvernement, d\u2019incitation des branches professionnelles \u00e0 relever leurs minima salariaux en coh\u00e9rence avec l\u2019augmentation du smic et de l\u2019inflation.          Le dispositif consiste \u00e0 fusionner avec d\u2019autres branches celles qui ne seraient pas en mesure de se mettre d\u2019accord pour adapter leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration. Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqu\u00e9 les enjeux dans l\u2019article ci-dessous. Olivier Dussopt a actualis\u00e9, lundi\u00a018 juillet, les chiffres jusqu\u2019ici communiqu\u00e9s par la direction g\u00e9n\u00e9rale du travail\u00a0:           Je voudrais dire qu\u2019apr\u00e8s la revalorisation du smic du 1er\u00a0mai dernier, 145 des 171\u00a0principales branches observ\u00e9es par la direction g\u00e9n\u00e9rale [du travail] pr\u00e9sentaient au moins un niveau inf\u00e9rieur [dans leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration] au smic. A l\u2019heure o\u00f9 je m\u2019exprime devant vous, ce sont moins de 100 branches qui pr\u00e9sentent un niveau inf\u00e9rieur au smic et la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre elles ont ouvert des n\u00e9gociations pour permettre la mise en conformit\u00e9.                     Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 100 branches professionnelles n\u2019ont pas adapt\u00e9 leurs minima salariaux \u00e0 l\u2019augmentation du s...","dateModified":"2022-07-18T15:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:51:40+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui d\u00e9bute lundi 18\u00a0juillet, puis celui sur le budget rectificatif pour financer, entre autres, ces mesures, jeudi\u00a021, les d\u00e9put\u00e9s vont aborder les deux textes les plus importants de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature sur un th\u00e8me qui a monopolis\u00e9 les discours et les programmes de la pr\u00e9sidentielle et des l\u00e9gislatives.          Une semaine apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode du projet de loi sur le Covid-19 o\u00f9 la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), le Rassemblement national (RN) et Les R\u00e9publicains (LR) ont mis en minorit\u00e9 le gouvernement \u2013 qualifi\u00e9 par la suite de \u00ab\u00a0coup de chaud nocturne\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron \u2013, il s\u2019agit d\u2019un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle. L\u2019enjeu est d\u2019autant plus fort que les deux textes \u00e9tudi\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cette semaine reprennent les promesses du candidat Macron.          Nos journalistes parlementaires Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe d\u00e9cryptent pour vous les enjeux autour de ces deux textes\u00a0:                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi est un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi les deux textes sur le pouvoir d\u2019achat examin\u00e9s dans l\u2019H\u00e9micycle cette semaine repr\u00e9senten...","dateModified":"2022-07-18T14:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:42:05+00:00","articleBody":"           Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les d\u00e9put\u00e9s pour pr\u00e9senter le projet de loi pouvoir d\u2019achat, avant sa discussion dans l\u2019H\u00e9micycle, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les d\u00e9put\u00e9s examinent d\u00e8s lundi 18 juillet en s\u00e9ance publique le projet de loi pouvoir d\u2019achat du gouvernement et les 535\u00a0amendements qu\u2019ils ont d\u00e9pos\u00e9s. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/85d263c_1658154707484-img-9316.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les d\u00e9put\u00e9s en ouverture de s\u00e9ance ","dateModified":"2022-07-18T14:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:37:36+00:00","articleBody":"     Sur les 1\u00a0100\u00a0amendements d\u00e9pos\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s, seuls 535 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s recevables et seront donc \u00e9tudi\u00e9s pour ce projet de loi pouvoir d\u2019achat. Ils ont notamment \u00e9t\u00e9 r\u00e9toqu\u00e9s sur la base de l\u2019article\u00a040 de la Constitution (qui interdit toute nouvelle charge financi\u00e8re) et de l\u2019article\u00a045 (l\u2019amendement n\u2019a aucun rapport avec le texte \u00e9tudi\u00e9).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de la moiti\u00e9 des amendements jug\u00e9s recevables pour un examen en s\u00e9ance publique","dateModified":"2022-07-18T14:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:28:56+00:00","articleBody":"     Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a pris la parole depuis la tribune \u00e0 la suite de M. Le Maire, pour pr\u00e9senter les mesures du projet de loi qui concerne son portefeuille. Il a affirm\u00e9 que, si le texte pr\u00e9sent\u00e9 visait \u00e0 r\u00e9pondre aux urgences en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat pour les Fran\u00e7ais, face \u00e0 une inflation galopante, il devait \u00e9galement \u00ab\u00a0garantir aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de mieux vivre de leur travail\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Dussopt a \u00e9grain\u00e9 plusieurs mesures d\u00e9fendues par le gouvernement dans ce texte qui vont selon lui dans ce sens, de la facilitation du \u00ab\u00a0partage de la valeur\u00a0\u00bb en entreprise par l\u2019int\u00e9ressement salarial (le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb) \u00e0 l\u2019exon\u00e9ration des cotisations maladie pay\u00e9es par les travailleurs ind\u00e9pendants, en passant par la revalorisation des minima sociaux.          \u00ab\u00a0Je pense que la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9, jusqu\u2019aux heures suppl\u00e9mentaires et \u00e0 un certain nombre de sujets, ce sont autant de propositions qui sont de nature \u00e0 permettre des convergences et des compromis\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement plaid\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s.          Comme son homologue de Bercy, le ministre s\u2019est par ailleurs f\u00e9licit\u00e9 que la France soit, selon lui, l\u2019Etat \u00ab\u00a0qui, en Europe, agit le plus pour prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des citoyens avec un niveau d\u2019inflation qui est beaucoup plus bas qu\u2019ailleurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt affirme que ce projet de loi doit \u00ab\u00a0garantir aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de mieux v...","dateModified":"2022-07-18T17:22:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:24:35+00:00","articleBody":"    Bonjour , pourquoi Mme Braun Pivet n'est elle pas au perchoir ? Merci     Eve         Bonjour,          La pr\u00e9sidence des s\u00e9ances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale est tournante puisque la pr\u00e9sidente, compte tenu de ses autres missions, n\u2019est pas en capacit\u00e9 de diriger l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des d\u00e9bats (\u00e0 titre d\u2019exemple, ceux-ci ont dur\u00e9 626\u00a0heures pour la session 2021-2022). Les six vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont donc la responsabilit\u00e9, chacun leur tour, d\u2019assurer son remplacement. Aujourd\u2019hui, c\u2019est la d\u00e9put\u00e9e Rassemblement national du Lot-et-Garonne, H\u00e9l\u00e8ne Laporte, qui dirige la s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T14:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:11:21+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a pris place \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s l\u2019ouverture de la s\u00e9ance, pr\u00e9sid\u00e9e lundi apr\u00e8s-midi par la vice-pr\u00e9sidente H\u00e9l\u00e8ne Laporte, d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national. Bruno Le Maire a commenc\u00e9 par lister l\u2019ensemble des mesures d\u00e9j\u00e0 prises par le gouvernement depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire, puis la guerre en Ukraine, notamment face \u00e0 l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat est l\u00e0. Il est incontestable. Nous avons le taux d\u2019inflation le plus bas de la zone euro\u00a0: 5\u00a0%. C\u2019est toujours trop, mais c\u2019est mieux que tous nos partenaires\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Le Maire.          Apr\u00e8s avoir relev\u00e9 que les oppositions avaient fait d\u2019autres propositions que celles port\u00e9es par le gouvernement. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 les entendre, \u00e0 modifier nos propositions si d\u2019autres sont meilleures. C\u2019est l\u2019esprit de compromis et l\u2019esprit constructif qui m\u2019anime aujourd\u2019hui et qui anime toute la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, tout en pr\u00e9cisant une \u00ab\u00a0seule ligne rouge\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0pas de baisse irr\u00e9versible des taxes sur les \u00e9nergies fossiles qui serait aussi dommageable pour les finances publiques que pour le climat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour le reste, la discussion est ouverte et j\u2019esp\u00e8re, constructive\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Bercy tient sa ligne de ne pas augmenter significativement le niveau de la d\u00e9pense publique, en opposition avec certaines propositions des oppositions, de droite comme de gauche, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Le compromis ne s\u2019ach\u00e8te pas \u00e0 coups de milliards\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Bruno Le Maire ajoutant que \u00ab\u00a0le compromis ne se construit pas au d\u00e9triment de nos finances publiques, car sinon, ce ne serait plus du compromis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire s\u2019exprime en ouverture de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019e...","dateModified":"2022-07-18T14:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:55:05+00:00","articleBody":"     Promesse de campagne face \u00e0 l\u2019inflation galopante, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat et ses mesures de soutien arrivent d\u00e8s 16\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le texte doit d\u2019abord \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, avant que les oppositions ne fassent assaut de propositions d\u2019aides nouvelles et de modifications du texte, par la voie des 1\u00a0100 amendements d\u00e9pos\u00e9s en amont.          Si la Nupes d\u00e9nonce un texte qui s\u2019apparente selon elle \u00e0 \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle assure de son c\u00f4t\u00e9 vouloir trouver \u00ab\u00a0des compromis\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national voteront de leur c\u00f4t\u00e9 le projet de loi, assurant qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 de la priorit\u00e9 num\u00e9ro un des Fran\u00e7ais, malgr\u00e9 les insuffisances du texte \u00e0 leurs yeux.          L\u2019adoption d\u00e9finitive du projet de loi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une navette parlementaire avec le S\u00e9nat, est programm\u00e9e pour le 7\u00a0ao\u00fbt, si le plan du gouvernement se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu. Car, faute de majorit\u00e9 absolue, la partie s\u2019annonce ardue pour les macronistes s\u2019ils veulent conserver les \u00ab\u00a0\u00e9quilibres\u00a0\u00bb financiers.                    Lire aussi :  Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat est \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb, pour la Nupes\u00a0; la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle veut trouver \u00ab\u00a0des compromis\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019arriv\u00e9e du texte tr\u00e8s attendu mais \u00e9pineux dans l\u2019H\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-18T14:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:32:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, je vois la proposition d\u2019augmenter les retraites de 4% mais pas de les indexer sur l\u2019inflation comme il en \u00e9tait question. C\u2019est abandonn\u00e9 ?    Syl         Bonjour,          Effectivement, le projet de loi pr\u00e9voit dans son article\u00a05, \u00e0 compter du mois de juillet, une revalorisation de 4\u00a0% des pensions de retraite, alors que l\u2019inflation s\u2019\u00e9tablissait \u00e0 5,8\u00a0% sur un an au mois de juin. Les annonces d\u2019une indexation par plusieurs membres du gouvernement \u00e9taient intervenues au moment o\u00f9 la hausse des prix \u00e9tait moins importante, au tout d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9. L\u2019effort budg\u00e9taire ne suit finalement pas la courbe de l\u2019inflation, m\u00eame en comptant la premi\u00e8re augmentation de 1,1\u00a0% effectu\u00e9e en janvier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T13:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:17:35+00:00","articleBody":"     Pour son premier voyage officiel \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, l\u2019autoritaire pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, qui a acc\u00e9d\u00e9 officiellement \u00e0 ce poste en mai apr\u00e8s la mort de son demi-fr\u00e8re, a choisi la France. Une visite qui souligne les bonnes relations entre les deux pays alors qu\u2019Emmanuel Macron a fait d\u2019Abou Dhabi le pilier de son action dans le monde arabo-musulman depuis 2017.          D\u00e9cryptage de la situation g\u00e9opolitique par nos journalistes Benjamin Barthe et Philippe Ricard\u00a0:                    Lire aussi :  Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controvers\u00e9 alli\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de l\u2019autoritaire pr\u00e9sident des Emirats arabes unis","dateModified":"2022-07-18T13:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:46:02+00:00","articleBody":"     Des organisations de d\u00e9fense des droits humains appellent lundi Emmanuel Macron \u00e0 \u00e9voquer les droits humains \u00e0 Paris avec le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, et \u00e0 suspendre la vente d\u2019armes \u00e0 Abou Dhabi. \u00ab\u00a0MBZ\u00a0\u00bb a atterri dimanche \u00e0 Paris pour s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et signer plusieurs accords, notamment dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie, dans un contexte de hausse des prix du p\u00e9trole.          La F\u00e9d\u00e9ration internationale pour les droits humains (FIDH), la Ligue des droits de l\u2019homme (LDH) et le Centre du Golfe pour les droits de l\u2019homme (GChr) \u00ab\u00a0vous prient instamment d\u2019exprimer (\u2026) votre pr\u00e9occupation quant aux graves violations des droits humains en cours\u00a0\u00bb aux Emirats et d\u2019\u00ab\u00a0exiger leur cessation\u00a0\u00bb, peut-on lire dans leur lettre ouverte au chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais.          La FIDH, la LDH et le GChr \u00e9voquent notamment le cas de l\u2019opposant et militant des droits humains Ahmed Mansour, condamn\u00e9 \u00e0 dix ans d\u2019emprisonnement en\u00a02018 pour avoir, selon les autorit\u00e9s, critiqu\u00e9 le pouvoir \u00e9mirati et terni l\u2019image de son pays sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re continue et depuis le d\u00e9clenchement des r\u00e9voltes arabes, les autorit\u00e9s \u00e9miraties ont intensifi\u00e9 les actes de r\u00e9pression contre ceux et celles qui expriment des critiques et contre les membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb, d\u00e9noncent les trois structures, priant Emmanuel Macron d\u2019\u00ab\u00a0exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de plusieurs opposants.          Les trois organisations appellent \u00e9galement la France \u00e0 s\u2019abstenir \u00ab\u00a0de contribuer \u00e0 ces\u00a0violations des droits humains\u00a0\u00bb en s\u2019engageant fermement \u00e0 suspendre toutes les ventes d\u2019armes aux Emirats arabes unis, afin de respecter ses engagements nationaux et internationaux en la mati\u00e8re. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019escalade du conflit au Y\u00e9men, plusieurs ONG ont mis en \u00e9vidence la pr\u00e9sence de mat\u00e9riels fran\u00e7ais vendus \u00e0 la coalition men\u00e9e par l\u2019Arabie saoudite, dont les Emirats arabes unis sont membres\u00a0\u00bb, soulignent-elles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ONG appellent Macron \u00e0 parler des droits humains avec le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis","dateModified":"2022-07-18T13:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:27:25+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nOn voit beaucoup de commentaires sur le projet de Loi sur le pouvoir d'achat, mais le texte tel que propos\u00e9 est-il disponible \u00e0 la consultation par le public ?\nJ'aimerais pouvoir le lire en d\u00e9tail pour me faire un avis propre, plut\u00f4t que d\u00e9pendre des politiques de la majorit\u00e9 ou de l'opposition.    Citoyen Engag\u00e9         Bonjour,          Comme l\u2019ensemble des projets et propositions de loi, le texte sur le pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s son d\u00e9p\u00f4t, le 7\u00a0juillet. Vous pouvez le consulter ici en gardant \u00e0 l\u2019esprit qu\u2019une partie des mesures sur le pouvoir d\u2019achat annonc\u00e9es par le gouvernement seront d\u00e9battues dans le cadre du projet de loi de finances rectificative pour 2022, \u00e0 partir du jeudi 21\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T12:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:07:47+00:00","articleBody":"     Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, se revendiquant de la droite sociale au sein des R\u00e9publicains (LR), a r\u00e9agi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019annonce de Laurent Wauquiez, faite dimanche soir, de pas briguer la pr\u00e9sidence du parti de droite \u00e0 l\u2019automne prochain.          Le d\u00e9put\u00e9 du Lot salue, dans un tweet, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, incarnant l\u2019aile droiti\u00e8re du parti, en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la vie politique, il est plus souvent difficile de rester en retrait que de se pr\u00e9cipiter. La d\u00e9cision de Laurent Wauquiez marque une hauteur.\u00a0\u00bb D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire partie de ceux qui vont \u0153uvrer pour \u00ab\u00a0reconstruire\u00a0\u00bb sa famille politique, M.\u00a0Pradi\u00e9 ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Un nouveau souffle \u00e0 droite\u00a0? Au travail\u00a0!\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9cision de Laurent Wauquiez marque une hauteur\u00a0\u00bb\u00a0: Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 salue la d\u00e9cision de Lau...","dateModified":"2022-07-18T12:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T11:41:51+00:00","articleBody":"     A partir de 16\u00a0heures, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Voici la liste des orateurs qui vont prendre la parole\u00a0pendant cinq minutes pour d\u00e9fendre le projet de loi\u00a0:         Charlotte Parmentier Lecoq (Renaissance), en tant que rapporteuse du texte de loi          Sandra Marsaud (Renaissance), corapporteuse          Maud Bregeon (Renaissance), corapporteuse          Fadila Khattabi (Renaissance), pr\u00e9sidence de la commission des affaires sociales          Guillaume Kasbarian (Renaissance), pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9conomiques           Vont ensuite suivre \u00e0 la tribune, pour les oppositions, Cl\u00e9mence Guett\u00e9 (LFI), Sandrine Rousseau (EELV) ou encore Marine Le Pen (Rassemblement national) parmi les onze d\u00e9put\u00e9s inscrits. Tous vont prendre la parole pendant cinq minutes, \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme politique de l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-18T12:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:50:08+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, Michel-Edouard Leclerc, \u00e0 la t\u00eate du groupe de grande distribution qui porte son nom, fait le parall\u00e8le entre la fragmentation des comportements de consommation et celle d\u2019un \u00e9lectorat auquel les politiques ont du mal \u00e0 proposer un discours englobant.                    Lire aussi :  Michel-Edouard Leclerc\u00a0: \u00ab\u00a0On voit \u00e9merger une fragmentation des offres politiques, en miroir de la fragmentation du corps social\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T11:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:34:56+00:00","articleBody":"     En renon\u00e7ant \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains (LR), Laurent Wauquiez laisse orpheline l\u2019aile droiti\u00e8re du parti mais ne ferme pas la porte \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2027, \u00e0 laquelle il pourrait se pr\u00e9senter sans le mouvement gaulliste diminu\u00e9. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a annonc\u00e9 dimanche avoir \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains\u00a0\u00bb pour construire une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb qui va \u00ab\u00a0d\u00e9passer les questions d\u2019appareil\u00a0\u00bb et \u00eatre \u00ab\u00a0au rendez-vous du grand choix d\u00e9mocratique de 2027\u00a0\u00bb.          Celui qui dirigea le parti de droite de 2017 \u00e0 2019 \u00e9voque m\u00eame un nouveau r\u00e9gime, en esp\u00e9rant un \u00ab\u00a0changement de m\u00eame nature que celui de 1958\u00a0\u00bb avec l\u2019av\u00e8nement de la Ve\u00a0R\u00e9publique. LR doit r\u00e9unir son congr\u00e8s \u00e0 l\u2019automne pour d\u00e9signer le successeur de Christian Jacob, qui a quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence du parti le 1er\u00a0juillet et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 temporairement par la num\u00e9ro deux des R\u00e9publicains, la d\u00e9put\u00e9e du Doubs Annie Genevard.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez renonce \u00e0 briguer la\u00a0pr\u00e9sidence du\u00a0parti Les R\u00e9publicains         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T11:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:17:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de mise en retrait d\u2019Eric Coquerel parce qu\u2019il n\u2019y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau\u00a0\u00bb depuis l\u2019ouverture de l\u2019enqu\u00eate, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Panot au micro de Franceinfo, ce matin. La d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et militante f\u00e9ministe Sandrine Rousseau avait appel\u00e9 vendredi Eric Coquerel \u00e0 se mettre, le temps de l\u2019enqu\u00eate, \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidence de la commission des finances.          \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 une plainte est d\u00e9pos\u00e9e le lundi, l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eate suivait logiquement cette plainte. Donc, il n\u2019y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Mathilde Panot. \u00ab\u00a0De ce que j\u2019ai entendu de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par Mme\u00a0Tissier [la plaignante, NDLR], je n\u2019entends pas ce qui est suffisant pour demander une d\u00e9mission d\u2019Eric Coquerel\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on reproche \u00e0 Eric Coquerel, c\u2019est d\u2019avoir en\u00a02014, dans une soir\u00e9e, dans\u00e9 un rock [avec la plaignante], il lui aurait touch\u00e9 la taille, effleur\u00e9 les fesses et propos\u00e9 de la ramener en taxi. Et lorsqu\u2019elle a dit \u201cnon\u201d, il ne s\u2019est rien pass\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e. \u00ab\u00a0Lorsque cette femme elle-m\u00eame dit que \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019affaire Abad, et qu\u2019elle ne demande pas la d\u00e9mission d\u2019Eric Coquerel, je pense qu\u2019on peut se baser sur cela\u00a0\u00bb, note Mme\u00a0Panot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot exclut une mise en retrait d\u2019Eric Coquerel de la commission des finances","dateModified":"2022-07-18T10:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:01:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On va voir, on va regarder, le d\u00e9bat s\u2019ouvre cet apr\u00e8s-midi, a r\u00e9pondu S\u00e9bastien Chenu \u00e0 la question de savoir si le Rassemblement national allait voter en faveur du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. Il s\u2019agit d\u2019un texte extr\u00eamement important. On a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de temps. Depuis l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 RN du Nord sur le plateau de RMC, ce matin.          \u00ab\u00a0On est \u00e0 un moment o\u00f9 il faut une politique globale, et nous, nous souhaitons qu\u2019elle soit p\u00e9renne, durable pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0: une politique qui soit concr\u00e8te, qui ne soit pas \u00e0 coups de ch\u00e8ques, qui ne soit pas \u00e0 coups d\u2019annonces, \u00e0 coups de gadgets mais qui soit solide dans le temps. C\u2019est l\u00e0-dessus que nous allons batailler, nous, les \u00e9lus du Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          Pour lui, l\u2019indemnit\u00e9 carburant propos\u00e9e par le gouvernement \u00e0 partir du mois d\u2019octobre est \u00ab\u00a0une usine \u00e0 gaz\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un truc auquel personne ne comprend rien. Il faut savoir faire le tri entre le moment o\u00f9 vous allez visiter de la famille ou si vous allez travailler, combien de kilom\u00e8tres, quel jour de l\u2019ann\u00e9e\u2026 Le gouvernement, c\u2019est un peu le sp\u00e9cialiste des usines \u00e0 gaz.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national souhaitent une \u00ab\u00a0politique durable\u00a0\u00bb sur le pouvoir d\u2019achat, d...","dateModified":"2022-07-18T10:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T09:30:08+00:00","articleBody":"     Le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat veut inciter \u00e0 n\u00e9gocier les branches qui tardent \u00e0 relever leurs minima salariaux.                    Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement souhaite que les branches professionnelles augmentent leur salaire minimal","dateModified":"2022-07-18T09:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T09:13:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qu\u2019a dit Mathilde Panot ce week-end est un fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Manuel Bompard, sur le plateau de LCI. Le pr\u00e9sident a tenu il y a quelques mois de \u00e7a [les propos ont pourtant \u00e9t\u00e9 tenus en\u00a02018] visant, d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9habiliter Philippe P\u00e9tain en disant que c\u2019\u00e9tait un grand soldat et dans la m\u00eame phrase qu\u2019il y avait une part d\u2019ombre de Philippe P\u00e9tain. Et je crois que c\u2019est une forme de r\u00e9habilitation de Philippe P\u00e9tain dont on n\u2019avait pas besoin dans notre pays. Mathilde Panot a, ce week-end, rappel\u00e9 ces faits. J\u2019ai un peu de mal \u00e0 comprendre la pol\u00e9mique et la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu\u2019on lui a reproch\u00e9.          \u00ab\u00a0Quand on rend hommage aux 80\u00a0ans de la rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, on rend hommage aussi aux justes de France, a soulign\u00e9 M.\u00a0Bompard. Ce qu\u2019a fait Mathilde Panot (\u2026) c\u2019est se rappeler que quand on rend hommage, c\u2019est aussi pour tenir compte des le\u00e7ons de l\u2019histoire et parmi les le\u00e7ons de l\u2019histoire, il y a le fait que le fascisme, \u00e7a peut provoquer des horreurs pareilles et donc qu\u2019il faut s\u2019en souvenir et donc ne pas le banaliser et donc ne pas le banaliser. \u00c7a me para\u00eet l\u00e9gitime que dans un hommage, on essaye aussi de tenir compte des le\u00e7ons de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Mathilde Panot a rappel\u00e9 des faits\u00a0\u00bb, d\u00e9fend Manuel Bompard au sujet du tweet pol\u00e9mique de la d\u00e9pu...","dateModified":"2022-07-18T09:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:44:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En commission, le gouvernement ne fait aucun pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Manuel Bompard sur le plateau de LCI ce matin concernant les discussions avant que le projet de loi ne soit pr\u00e9sent\u00e9 en s\u00e9ance cet apr\u00e8s-midi, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Le gouvernement rejette l\u2019ensemble de nos propositions, il rejette le fait de mettre \u00e0 contribution les profiteurs de crise, rejette le fait d\u2019augmenter la fiscalit\u00e9 pour les plus riches, rejette l\u2019id\u00e9e d\u2019augmenter les salaires, rejette l\u2019id\u00e9e de bloquer les prix sur un certain nombre de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Pour l\u2019instant, il ne fait aucun de ces pas-l\u00e0.           \u00ab\u00a0Je ne dis pas que tout est \u00e0 jeter, je dis que la logique politique qui sous-tend ce texte est une logique que nous rejetons, a-t-il fait savoir. Pour le reste, dans ce texte, il y a des choses qui sont extr\u00eamement graves et qui sont pr\u00e9sent\u00e9es comme des choses extr\u00eamement positives pour les Fran\u00e7ais. Quand on plafonne la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% (\u2026) pour un loyer moyen qui est de 700\u00a0euros, \u00e7a veut dire que vous allez perdre 300\u00a0euros de pouvoir d\u2019achat dans l\u2019ann\u00e9e, explique le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Vous pouvez appeler \u00e7a \u201cloi pour augmenter le pouvoir d\u2019achat\u201d si vous voulez, mais \u00e0 la fin c\u2019est une loi qui va se traduire pas une baisse du pouvoir d\u2019achat. Donc c\u2019est pas vrai, c\u2019est une publicit\u00e9 mensong\u00e8re. C\u2019est un projet de loi dans lequel nous ne pouvons pas nous retrouver, c\u2019est une \u00e9vidence.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Manuel Bompard, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat est \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:39:43+00:00","articleBody":"     Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s Renaissance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait invit\u00e9e sur BFM-TV et RMC ce matin. Quel compromis pourrait faire la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur le texte autour du pouvoir d\u2019achat qui va \u00eatre examin\u00e9 \u00e0 partir de 16\u00a0heures cet apr\u00e8s-midi\u00a0? \u00ab\u00a0On pr\u00e9f\u00e8re des mesures cibl\u00e9es. Si apr\u00e8s, on doit pouvoir avancer sur la base d\u2019un compromis, notamment, par exemple, faire en sorte que la baisse, la ristourne [sur le litre d\u2019essence], comme on l\u2019a appel\u00e9e, puisse durer plus longtemps, alors pourquoi pas\u00a0? On peut pas \u00eatre ferm\u00e9s par principe, on est dans une configuration nouvelle. \u00c7a veut dire que nous aussi, il faut qu\u2019on l\u2019accepte\u00a0\u00bb, a dit Mme Berg\u00e9.          \u00ab\u00a0Si le compromis peut \u00eatre, oui, assumons d\u2019avoir une mesure transitoire qui dure un peu plus longtemps pour faciliter la vie des Fran\u00e7ais. Alors je pense qu\u2019on devra l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Aurore Berg\u00e9.          Mais pour autant, Mme\u00a0Berg\u00e9 s\u2019en est pris \u00e0 la proposition de LR sur le prix du carburant\u00a0: \u00ab\u00a01,50\u00a0euro, \u00e7a n\u2019est pas tenable pour nos finances publiques. Aujourd\u2019hui, 18\u00a0centimes de rabais chaque mois, c\u2019est 750\u00a0millions d\u00e9j\u00e0 d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Assumons d\u2019avoir une mesure transitoire qui dure un peu plus longtemps pour faciliter la vie des Fra...","dateModified":"2022-07-18T08:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:30:21+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s examinent, \u00e0 partir de lundi, les mesures du gouvernement pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, \u00e0 Paris, les habitants de la tour Pr\u00e9lude racontent avec pudeur comment l\u2019inflation s\u2019est invit\u00e9e dans leur vie quotidienne.                    Lire aussi :  38 \u00e9tages, 252 appartements, un millier de locataires\u2026 Dans la plus haute tour d\u2019habitation de Paris, l\u2019inflation derri\u00e8re chaque porte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T08:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:55:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dangereux\u00a0\u00bb est le mot que Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, utilise pour qualifier le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui va \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0On a analys\u00e9 au d\u00e9part ce texte comme n\u2019\u00e9tant pas \u00e0 la hauteur de la situation sociale du pays. (\u2026) Lorsqu\u2019on regarde pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019il y a dans ce projet de loi, vous avez l\u2019augmentation des loyers \u00e0 3,5\u00a0% alors que tant de familles sont aujourd\u2019hui menac\u00e9es d\u2019expulsion. Le plafonnement va donner suite \u00e0 une augmentation de 3,5\u00a0% et je crois qu\u2019on aurait d\u00fb faire un gel des loyers. La deuxi\u00e8me chose, c\u2019est que quand vous regardez les revalorisations qui ne sont que des revalorisations anticip\u00e9es, vous avez le d\u00e9gel du point d\u2019indice \u2013 plus\u00a03,5\u00a0% \u2013, prestations sociales, minima sociaux \u2013 plus\u00a04\u00a0% \u2013, retraites \u2013 plus\u00a04\u00a0%. De combien va \u00eatre l\u2019inflation d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0? Plus 7\u00a0%. Donc, en fait, on acte une baisse de pouvoir d\u2019achat pour les gens au vu de l\u2019augmentation [des prix] absolument vertigineuse.\u00a0\u00bb          A la diff\u00e9rence des communistes, qui sont pr\u00eats \u00e0 voter ce texte malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rences, Mme\u00a0Panot estime \u00ab\u00a0qu\u2019on peut gagner des choses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et moi, ce qui me d\u00e9range profond\u00e9ment avec ce texte, c\u2019est qu\u2019il acte le refus d\u2019augmenter les salaires alors qu\u2019il faut d\u2019urgence augmenter les salaires dans notre pays. Il acte le refus de piocher dans le tr\u00e9sor priv\u00e9 et pr\u00e9f\u00e8re piocher dans le Tr\u00e9sor public pour gaver le tr\u00e9sor priv\u00e9. Bref, il n\u2019est pas structurellement adapt\u00e9 et va continuer notamment \u00e0 creuser le trou de la S\u00e9curit\u00e9 sociale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot qualifie le texte sur le pouvoir d\u2019achat de \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:18:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:35:17+00:00","articleBody":"     A partir de lundi, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner deux textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. Une semaine \u00e0 hauts risques pour la majorit\u00e9 apr\u00e8s le revers enregistr\u00e9 mercredi 13\u00a0juillet sur le Covid-19, \u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi est un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-07-18T07:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:06:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est une lourde faute politique qu\u2019a faite le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique il y a quatre ans\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mathilde Panot, au micro de Franceinfo ce matin, en \u00e9voquant l\u2019hommage imagin\u00e9 par Emmanuel Macron en\u00a02018, cent ans apr\u00e8s la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, \u00e0 Philippe P\u00e9tain. \u00ab\u00a0Ce tweet est aussi l\u00e0 pour lancer l\u2019alerte. (\u2026) Moi, je suis inqui\u00e8te lorsque j\u2019entends des propos comme \u201cnation organique\u201d, qui est une th\u00e9orie d\u2019extr\u00eame droite, qui [ont] \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9[s] ce 14\u00a0juillet [par Emmanuel Macron lors de son interview], puisque non, nous ne sommes pas une nation qui serait un corps et donc qui ne supporterait pas les corps \u00e9trangers. Nous sommes d\u2019abord et avant tout un pacte politique, notre pays de libert\u00e9, d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0O\u00f9 voyez-vous dans mon tweet que je compare Macron et P\u00e9tain\u00a0? Je n\u2019ai jamais fait \u00e7a. Bien s\u00fbr que non, ce n\u2019est pas le sujet. Et je crois que c\u2019est tr\u00e8s clair dans mon tweet, non\u00a0? Bien s\u00fbr que non, Emmanuel Macron n\u2019est pas Philippe P\u00e9tain. Expliquez-moi o\u00f9 est-ce que j\u2019ai fait un signe \u201c\u00e9gale\u201d\u00a0\u00bb, demande-t-elle aux journalistes qui lui font remarquer que son tweet a \u00e9t\u00e9 mal compris, jusque dans les rangs de la Nupes.          \u00ab\u00a0Je vais vous dire, Philippe P\u00e9tain est un tra\u00eetre \u00e0 la patrie. Et lorsqu\u2019on est un bon soldat, on ne trahit pas sa patrie. Lorsqu\u2019on est un bon soldat, on ne d\u00e9porte pas 13\u00a0000\u00a0personnes dont 4\u00a0000 enfants\u00a0\u00bb, a-t-elle dit \u00e0 nouveau. Pour elle, si sa d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 mal comprise au sein de la Nupes, c\u2019est \u00ab\u00a0peut-\u00eatre parce que les gens n\u2019ont pas bien lu le tweet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais le tweet est une mani\u00e8re \u00e0 la fois, \u00e9videmment, de rendre hommage \u00e0 ces personnes qui sont mortes parce que juives et (\u2026) de lancer l\u2019alerte sur le politique que nous vivons\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          \u00ab\u00a0Je suis heureuse de voir qu\u2019hier il r\u00e9pond notamment \u00e0 Eric Zemmour pour rappeler que Philippe P\u00e9tain, non seulement je le cite, \u201cn\u2019a voulu sauver de Juifs, mais bien plus que \u00e7a\u00a0: il est responsable de la mort de 13\u00a0000\u00a0personnes parce que juives\u201d. \u00c7a, c\u2019est un moment politique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Non, il n\u2019y a pas de suppression de tweet (\u2026)\u00a0: expliquez-moi ce qui est factuellement faux dans ce qui est \u00e9crit\u00a0\u00bb, demande-t-elle une fois de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Non, il n\u2019y a pas de suppression de tweet\u00a0\u00bb, explique Mathilde Panot, qui estime ne rien avoir \u00e9c...","dateModified":"2022-07-18T07:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:02:03+00:00","articleBody":"     Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et pr\u00e9sident du parti Agir, \u00e9tait interrog\u00e9 sur France Inter. \u00ab\u00a0Quelle est la philosophie du texte sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet. \u00ab\u00a0C\u2019est prot\u00e9ger nos compatriotes face aux cons\u00e9quences de l\u2019inflation \u2013 l\u2019inflation, qui est li\u00e9e \u00e0 la fois \u00e0 la perturbation d\u2019un certain nombre de cha\u00eenes d\u2019approvisionnement du fait de la crise Covid et de la guerre en Ukraine qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e9videmment un probl\u00e8me majeur d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie et en rench\u00e9rissement du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Riester.          Celui-ci estime que, pour autant, le gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019a pas attendu ce projet de loi\u00a0\u00bb pour mettre en place des mesures qui compensent l\u2019inflation. Il pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Je rappelle quand m\u00eame le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique avec ce bouclier sur le gaz, le plafonnement \u00e0 4\u00a0% de l\u2019augmentation de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, un certain nombre d\u2019indemnit\u00e9s et de ch\u00e8ques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s \u00e0 nos compatriotes depuis la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re pour les accompagner face \u00e0 la crise inflationniste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces 20\u00a0milliards d\u2019euros de mobilis\u00e9s, c\u2019est l\u2019augmentation des retraites, c\u2019est l\u2019augmentation des prestations sociales, c\u2019est le plafonnement de l\u2019augmentation des loyers, c\u2019est le fait d\u2019augmenter le point d\u2019indice des fonctionnaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu.          \u00ab\u00a0On a 20\u00a0milliards [de budget pour le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat], nous ne voulons pas que la discussion parlementaire gr\u00e8ve trop ce budget, puisque vous comprenez bien qu\u2019on assiste parfois \u00e0 un concours L\u00e9pine de la d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0C\u2019est logique, \u00e7a fait partie du jeu parlementaire. Sauf que sur un texte budg\u00e9taire, d\u2019une certaine fa\u00e7on, eh bien, \u00e0 chaque fois qu\u2019il y a une proposition nouvelle de voter, c\u2019est une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire. Il faut \u00eatre raisonnable parce qu\u2019il faut contenir les d\u00e9ficits\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Riester.          Le ministre a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le cas de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales, apr\u00e8s la publication d\u2019une tribune publi\u00e9e hier dans Le JDD d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0propos homophobes\u00a0\u00bb qu\u2019elle a tenus. Parmi la centaine de signataires figurent des personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, comme les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 Jo\u00ebl Giraud, David Valence, Rapha\u00ebl G\u00e9rard, Quentin Bataillon.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas \u00e0 moi de d\u00e9finir l\u2019\u00e9quipe gouvernementale\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire, avant d\u2019estimer qu\u2019\u00ab\u00a0elle a eu des propos, \u00e0 l\u2019\u00e9poque du d\u00e9bat sur le mariage pour tous, inacceptables. L\u00e0, elle a eu des mots maladroits qui ont bless\u00e9 pour essayer de s\u2019expliquer sur ses propos de l\u2019\u00e9poque. Et depuis, elle s\u2019est excus\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019\u00e9tait important de le faire et je pense qu\u2019elle fait partie d\u2019un gouvernement et d\u2019une majorit\u00e9 progressiste qui soutient les droits des personnes LGBT\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0On assiste parfois \u00e0 un concours L\u00e9pine de la d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, juge Franck Riester","dateModified":"2022-07-18T07:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:49:23+00:00","articleBody":"     Mathilde Panot \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de Franceinfo ce matin. La d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne est revenue sur la pol\u00e9mique qu\u2019elle a suscit\u00e9e. \u00ab\u00a0L\u2019antis\u00e9mitisme existe encore malheureusement dans notre pays et, plus que jamais, il faut continuer \u00e0 le combattre, comme le racisme d\u2019ailleurs.\u00a0\u00bb          Mathilde Panot, la cheffe de file de La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a estim\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019une comm\u00e9moration, c\u2019est d\u2019abord et avant tout un moment o\u00f9 on rend hommage aux victimes d\u2019un crime contre l\u2019humanit\u00e9 et notamment du crime qui a \u00e9t\u00e9 celui de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, qui a men\u00e9 13\u00a0000 personnes, dont 4\u00a0000 enfants, parce qu\u2019elles \u00e9taient juives, \u00e0 \u00eatre rafl\u00e9es, puis d\u00e9port\u00e9es et, tr\u00e8s souvent, l\u2019immense majorit\u00e9 d\u2019entre elles, tu\u00e9es. Cette rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e sous les ordres de Philippe P\u00e9tain, avec l\u2019aide de la police fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Pour elle, une comm\u00e9moration est aussi un moment o\u00f9 il \u00ab\u00a0faut pointer des responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0lorsqu\u2019il y a devoir de m\u00e9moire il y a aussi un devoir de vigilance sur les r\u00e9surgences du pass\u00e9 dans notre pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9, avant de poursuivre\u00a0:           Ce que j\u2019ai voulu dire avec ce tweet, c\u2019est que non seulement il y a 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN (\u2026), ce qui nous fait dire qu\u2019il faut toujours continuer la lutte contre les th\u00e9ories et les id\u00e9es d\u2019extr\u00eame droite, racistes et antis\u00e9mites, et aussi qu\u2019il n\u2019est pas possible \u2013 comme l\u2019avait dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en\u00a02018, lorsqu\u2019il avait rendu honneur \u00e0 Philippe P\u00e9tain comme \u00e9tant un grand soldat ou encore hier, lorsqu\u2019un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 nous explique qu\u2019il y aurait deux P\u00e9tain, l\u2019un qui serait le h\u00e9ros de guerre et l\u2019autre qui serait antis\u00e9mite \u2013, qu\u2019il n\u2019est pas possible de rendre hommage \u00e0 P\u00e9tain.           Elle souligne que cette question \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en\u00a01945, qui a frapp\u00e9 d\u2019indignit\u00e9 nationale Philippe P\u00e9tain, qui lui a retir\u00e9 tous ses titres militaires\u00a0: et donc, non, il n\u2019y a pas mati\u00e8re \u00e0 en faire un hommage, il n\u2019y a pas mati\u00e8re \u00e0 lui adresser des compliments et je crois qu\u2019il faut \u00eatre tr\u00e8s clair\u00a0: il n\u2019y a pas deux P\u00e9tain. Il n\u2019y a qu\u2019un P\u00e9tain, et c\u2019est un antis\u00e9mite.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas deux P\u00e9tain, il n\u2019y a qu\u2019un P\u00e9tain et c\u2019est un antis\u00e9mite\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Mathil...","dateModified":"2022-07-18T11:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:35:46+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de RTL, ce matin. Il est revenu sur la discussion qui aura lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e concernant le texte sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0J\u2019ai la conviction que nous pouvons trouver avec des repr\u00e9sentants de l\u2019opposition des compromis sur ce texte sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.           Ce qui compte, c\u2019est nos compatriotes, ceux qui nous \u00e9coutent, qui sont en train de faire leurs courses du matin, qui sont parfois en vacances, qui trouvent que tout est trop cher, que l\u2019alimentation dans les rayons est trop ch\u00e8re. Si nous nous rassemblons aujourd\u2019hui, c\u2019est pour r\u00e9pondre \u00e0 ces inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais et apporter des r\u00e9ponses cr\u00e9dibles et imm\u00e9diates. Si nous gardons ce cap qui est celui de nos compatriotes, nous devons pouvoir trouver des compromis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai la conviction que nous pouvons trouver avec des repr\u00e9sentants de l\u2019opposition des compromis\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-07-18T06:55:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:35:33+00:00","articleBody":"     Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, \u00e9tait interrog\u00e9 sur Europe\u00a01 ce matin. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 sur le malaise au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) apr\u00e8s la publication samedi d\u2019un tweet \u00e0 l\u2019occasion de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv dans lequel la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Mathilde Panot souligne qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0honore\u00a0\u00bb, selon elle, le mar\u00e9chal P\u00e9tain.          \u00ab\u00a0La rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, c\u2019est une plaie ouverte \u00e0 tout jamais dans l\u2019histoire de notre pays, qui suppose le recueillement par rapport \u00e0 celles et ceux qui ne sont jamais revenus, par rapport au crime d\u2019Etat qui fut celui de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 cette \u00e9poque. Et nous devons \u00e0 la fois nous souvenir et rester vigilants\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire Olivier Faure, poursuivant ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Ces \u00e9v\u00e9nements sont une blessure dans notre histoire, ils supposent que ce jour-l\u00e0 on s\u2019abstienne de toute formule qui peut pr\u00eater \u00e0 pol\u00e9mique. Et, donc, je regrette effectivement que ces mots aient \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s ce jour-l\u00e0.\u00a0\u00bb          Pour autant, le socialiste s\u2019agace que l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb soit la seule au centre des critiques. \u00ab\u00a0Je vois qu\u2019on s\u2019acharne sur Mathilde Panot, qu\u2019on oublie que le m\u00eame jour il y a un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 relative qui a de son c\u00f4t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y a eu deux P\u00e9tain, et qu\u2019il y avait eu un P\u00e9tain qu\u2019il fallait continuer \u00e0 honorer, reprenant par l\u00e0 m\u00eame les propos du chef de l\u2019Etat de 2018\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Je vois aussi que G\u00e9rald Darmanin cherche \u00e0 expliquer que c\u2019est la police de Vichy \u2013 sous-entendu que \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas la police fran\u00e7aise qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u0153uvre lors de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv. Or, il revient l\u00e0-dessus sur ce que Jacques Chirac lui-m\u00eame avait admis et qui \u00e9tait une grande avanc\u00e9e dans notre devoir de m\u00e9moire\u00a0\u00bb, a encore tanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste. Pour autant, Olivier Faure \u00ab\u00a0ne veu[t]\u00a0pas laisser penser que P\u00e9tain et Macron, c\u2019est la m\u00eame chose\u00a0\u00bb.          Aussi, alors que le texte sur le pouvoir d\u2019achat va \u00eatre discut\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s-midi, Olivier Faure aimerait savoir \u00ab\u00a0quels sont les compromis auxquels est pr\u00eat le pouvoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019il est simplement l\u00e0 pour nous dire qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 une copie et qu\u2019elle est rendue et que nous n\u2019avons qu\u2019\u00e0 l\u2019approuver\u00a0? Ou est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 entendre ce que nous lui rapportons de tous les territoires\u00a0? Parce que ce que nous entendons partout, ce n\u2019est pas simplement la volont\u00e9 d\u2019avoir un ch\u00e8que une fois dans l\u2019ann\u00e9e, mais que le travail paie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Olivier Faure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb le tweet de Mathilde Panot sur Emmanuel Macron et Philippe P\u00e9tain","dateModified":"2022-07-18T07:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:23:46+00:00","articleBody":"     Comm\u00e9morant la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv \u00e0 Pithiviers, ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l\u2019Etat a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la France dans la d\u00e9portation et l\u2019assassinat de 8\u00a0000\u00a0juifs. Et il a fustig\u00e9 la \u00ab\u00a0falsification de l\u2019histoire\u00a0\u00bb port\u00e9e par le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron s\u2019attaque \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme contemporain et vise Eric Zemmour, lors de son d\u00e9placement \u00e0 Pithiviers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T06:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:13:33+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e de La France insoumise a publi\u00e9 un message \u00e0 l\u2019occasion des 80\u00a0ans de la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv, pour \u00ab\u00a0ne pas oublier ces crimes, aujourd\u2019hui plus que jamais\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des propos tenus en\u00a02018.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui rend honneur \u00e0\u00a0P\u00e9tain\u00a0\u00bb\u00a0: Mathilde Panot divise la\u00a0gauche et\u00a0indigne le\u00a0camp d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui rend honneur \u00e0 P\u00e9tain\u00a0\u00bb\u00a0: Mathilde Panot divise la gauche et in...","dateModified":"2022-07-18T06:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:09:11+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de France\u00a02. Il est revenu sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui arrive tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on est pr\u00eats \u00e0 bouger de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale\u00a0? Oui. Sur la mesure du carburant \u00e0 1,50\u00a0euro\u00a0? Non\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Tout le week-end les t\u00e9l\u00e9phones ont chauff\u00e9 tous azimuts, m\u00eame la premi\u00e8re ministre s\u2019y est mise pour trouver des voix d\u2019accord et dire aux oppositions qu\u2019on a envie de bosser avec eux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en citant en exemples la retraite agricole, n\u00e9goci\u00e9e avec les communistes, et le financement des collectivit\u00e9s territoriales.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9bat parlementaire va commencer cette semaine dans l\u2019h\u00e9micyle et je suis convaincu qu\u2019on va trouver un bon accord pour les Fran\u00e7ais. Ce que nous voulons, c\u2019est prot\u00e9ger en priorit\u00e9 les Fran\u00e7ais qui utilisent leur voiture pour aller travailler et dont les moyens financiers ne permettent pas de supporter le prix de l\u2019essence.\u00a0\u00bb          Concernant la taxe aux superprofits, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la r\u00e9ticence du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Notre philosophie est de demander aux entreprises de contribuer \u00e0 l\u2019effort en faveur du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Un certain nombre d\u2019entreprises l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait, c\u2019est la prime Macron, c\u2019est la r\u00e9partition des richesses au sein des entreprises qui versent des dividendes. (\u2026) Nous sommes ouverts \u00e0 des m\u00e9canismes s\u2019ils sont utiles, efficaces et rapides. Nous ne pensons pas qu\u2019un syst\u00e8me de taxation pour des groupes qui font beaucoup de profits \u00e0 l\u2019\u00e9tranger soit efficace. (\u2026) Sans attendre, nous demandons aux entreprises de faire un effort pour les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0Mathilde Panot est dans l\u2019agressivit\u00e9 permanente\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0elle ne vous parle pas, elle vous engueule. Elle n\u2019\u00e9crit pas, elle offense. Ce tweet est extr\u00eamement cynique. Il n\u2019y a pas une fois le mot \u201cjuif\u201d, il n\u2019y a pas une fois le mot \u201cantis\u00e9mitisme\u201d. (\u2026) Vouloir manipuler la rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, alors m\u00eame que le pr\u00e9sident \u00e9tait en train d\u2019inaugurer un nouveau lieu de comm\u00e9moration \u00e0 Pithiviers\u2026 (\u2026) Il faut \u00e9viter de franchir le point Godwin \u00e0 chaque fois qu\u2019on tweete, sinon il faut prendre un pseudonyme. (\u2026) Je ne m\u2019inscrirai pas dans cette volont\u00e9 de nuire au d\u00e9bat public\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9 Olivier V\u00e9ran.          Enfin, il a de nouveau \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les propos de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales. \u00ab\u00a0Personne dans la majorit\u00e9 n\u2019est confortable avec les propos tenus. Elle m\u2019a dit\u00a0: \u201cIl y a dix ans, mon groupe politique, la droite, \u00e9tait contre le mariage pour tous.\u201d Elle m\u2019a dit qu\u2019avec le recul elle le regrette et qu\u2019elle voterait la loi et qu\u2019elle aurait m\u00eame vot\u00e9 la PMA pour toutes. (\u2026) Ce n\u2019est pas une gaffe, c\u2019est une erreur\u00a0\u00bb, a-t-il dit concernant le terme \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, employ\u00e9 par Mme\u00a0Cayeux pour parler des homosexuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tweet de Mathilde Panot sur Emmanuel Macron et Philippe P\u00e9tain est \u00ab\u00a0extr\u00eamement cynique\u00a0\u00bb, selon...","dateModified":"2022-07-18T07:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:45:52+00:00","articleBody":"     Dans le poste. A 8\u00a0h\u00a020, Franck Riester, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, est l\u2019invit\u00e9 de France Inter. Dix minutes plus tard, Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe de La France insoumise, est l\u2019invit\u00e9e de Franceinfo.          D\u00e9bats. A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 partir de 16\u00a0h, les d\u00e9put\u00e9s vont discuter du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Diplomatie. Emmanuel Macron re\u00e7oit le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, le cheikh Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, \u00e0 12\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme du jour","dateModified":"2022-07-18T08:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:42:07+00:00","articleBody":"     Pol\u00e9mique autour des propos de Caroline Cayeux, l\u2019interview du 14-juillet d\u2019Emmanuel Macron, premi\u00e8re d\u00e9faite de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u2026 Voici notre r\u00e9cap\u2019 de l\u2019actualit\u00e9 politique de la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Le camp pr\u00e9sidentiel fait l\u2019exp\u00e9rience de\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 relative \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron\u2026 Le\u00a0r\u00e9cap politique de\u00a0la\u00a0semaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 de la semaine derni\u00e8re en un coup d\u2019\u0153il ","dateModified":"2022-07-18T05:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:35:30+00:00","articleBody":"      Une tribune publi\u00e9e hier dans Le JDD d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0propos homophobes\u00a0\u00bb de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales. Parmi la centaine de signataires figurent des personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, comme les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 Jo\u00ebl Giraud, David Valence, Rapha\u00ebl G\u00e9rard, Quentin Bataillon.          Mathilde Panot a provoqu\u00e9 un malaise au sein de son propre camp, apr\u00e8s la publication samedi d\u2019un tweet \u00e0 l\u2019occasion de la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv dans lequel elle souligne qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0honore\u00a0\u00bb, selon elle, le mar\u00e9chal P\u00e9tain.          Laurent Wauquiez ne sera pas le prochain pr\u00e9sident des R\u00e9publicains. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a fait savoir dans un message publi\u00e9 sur Facebook qu\u2019il allait \u00ab prendre de la distance avec le combat politicien\u00a0\u00bb.          A Pithiviers, Emmanuel Macron a comm\u00e9mor\u00e9 hier la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv et s\u2019en est pris a la modification de l\u2019histoire d\u2019Eric Zemmour.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de l\u2019actualit\u00e9 politique du week-end\u00a0? ","dateModified":"2022-07-18T06:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:30:07+00:00","articleBody":"     Nous sommes lundi 18\u00a0juillet, nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Vous en avez d\u00e9sormais l\u2019habitude, si vous avez une interrogation, une incompr\u00e9hension ou une remarque, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous la faire parvenir dans les commentaires. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-18T05:43:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/18/19-3">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Lors du sommet de l’OTAN fin juin à Madrid, M. Erdogan avait sommé les deux pays nordiques de « prendre leur part » dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes présentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l’accord d’élargissement de l’Alliance atlantique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir lundi 18 juillet à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, salue ses partisans lors d’un rassemblement dans le quartier de Fatih à Istanbul, le 15 juillet 2022, lors de la Journée de la démocratie et de l’unité nationale en Turquie commémorant le coup d’État manqué de 2016.    OZAN KOSE / AFP          Le sud de l’Ukraine a été bombardé, dans la nuit de dimanche à lundi. Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont été entendues jusqu’à présent. »Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publié dimanche 17 juillet au soir des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que le procureur général. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il.Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir lundi 18 juillet à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-18T16:47:43+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T04:47:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","description":"Lors du sommet de l\u2019OTAN fin juin \u00e0 Madrid, M. Erdogan avait somm\u00e9 les deux pays nordiques de \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes pr\u00e9sentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l\u2019accord d\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance atlantique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Erdogan menace de nouveau de « geler » l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors du sommet de l\u2019OTAN fin juin \u00e0 Madrid, M. Erdogan avait somm\u00e9 les deux pays nordiques de \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes pr\u00e9sentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l\u2019accord d\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance atlantique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/1/2998/1999/1342/894/3/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-18T16:47:43+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T04:47:43+00:00"
  Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a de nouveau menac\u00e9 lundi de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 la veille d\u2019un sommet tripartite avec la Russie et l\u2019Iran \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Lors du sommet de l\u2019OTAN fin juin \u00e0 Madrid, M. Erdogan avait somm\u00e9 les deux pays nordiques de \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes pr\u00e9sentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l\u2019accord d\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0Nous avons adopt\u00e9 une attitude extr\u00eamement claire pour la poursuite de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN (\u2026). Je veux rappeler une nouvelle fois que nous g\u00e8lerons le processus si ces pays ne prennent pas les mesures n\u00e9cessaires pour remplir nos conditions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Erdogan devant la presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de son gouvernement. \u00ab\u00a0Nous constatons particuli\u00e8rement que la Su\u00e8de ne renvoie pas une bonne image \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          M. Erdogan doit embarquer lundi soir pour T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 il s\u2019entretiendra mardi avec les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et iranien, Ebrahim Ra\u00efssi, dont il esp\u00e8re obtenir le feu vert pour une intervention arm\u00e9e dans le nord-ouest de la Syrie.                    Lire aussi :  L\u2019OTAN face au chantage turc                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan menace \u00e0 nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OT...","dateModified":"2022-07-18T16:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#583001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T16:04:05+00:00","articleBody":"     Les bless\u00e9s ukrainiens ne seront pas soign\u00e9s en Suisse, le gouvernement n\u2019ayant pas donn\u00e9 suite \u00e0 une demande de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) pour \u00e9viter de se mettre en porte-\u00e0-faux avec le principe de neutralit\u00e9, a confirm\u00e9 lundi le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE), contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0La Suisse, par son aide et son engagement humanitaire, apporte en principe un soutien de meilleure qualit\u00e9 et plus efficace sur place que si les patients \u00e9taient accueillis en Suisse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le DFAE.          Le minist\u00e8re souligne que l\u2019accueil de combattants ukrainiens serait probl\u00e9matique pour la neutralit\u00e9 du pays, pierre angulaire de sa politique \u00e9trang\u00e8re depuis plus de deux si\u00e8cles. Selon l\u2019article\u00a037 de la convention de Gen\u00e8ve de 1949, les bless\u00e9s et malades \u00e9vacu\u00e9s d\u2019une zone de conflit doivent \u00eatre \u00ab\u00a0gard\u00e9s par l\u2019Etat neutre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0qu\u2019ils ne puissent pas de nouveau prendre part aux op\u00e9rations de guerre.\u00a0\u00bb          La demande, qui \u00e9manait d\u2019un organisme de l\u2019OTAN qui coordonne les \u00e9vacuations m\u00e9dicales hors d\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bien accueillie par les cantons avant qu\u2019un avis d\u00e9favorable du DFAE, \u00e0 la mi-juin, y court, selon le quotidien suisse 24\u00a0heures. Apr\u00e8s une concertation \u00ab\u00a0dans l\u2019urgence\u00a0\u00bb de plusieurs minist\u00e8res, \u00ab\u00a0les mesures de pr\u00e9paration d\u00e9j\u00e0 prises en Suisse ont \u00e9t\u00e9 suspendues\u00a0\u00bb, confirme le DFAE.          Berne mise plut\u00f4t sur le soutien aux h\u00f4pitaux ukrainiens, explique le minist\u00e8re, qui rel\u00e8ve \u00e9galement la difficult\u00e9 de \u00ab\u00a0distinguer les patients civils et militaires\u00a0\u00bb parmi les combattants bless\u00e9s.           Les mesures concr\u00e8tes consistent \u00e0 soutenir les principaux h\u00f4pitaux de Lviv, Soumy et Tchernihiv dans la mise \u00e0 disposition d\u2019appareils de traitement, la formation de physioth\u00e9rapeutes et le renforcement g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9\u00e9ducation dans le domaine de la sant\u00e9.           Entre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et sanctions \u00e9conomiques envers la Russie, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a mis en lumi\u00e8re les limites de la neutralit\u00e9 suisse \u2013 dans un pays par ailleurs impr\u00e9gn\u00e9 d\u2019une forte tradition humanitaire. Des difficult\u00e9s accentu\u00e9es, ces derni\u00e8res semaines, par le rapprochement notable avec l\u2019OTAN, mat\u00e9rialis\u00e9 par l\u2019accueil d\u2019une rencontre entre pays membres sur le sol suisse la semaine derni\u00e8re, une premi\u00e8re pour un pays ext\u00e9rieur \u00e0 l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fid\u00e8le \u00e0 son principe de neutralit\u00e9, la Suisse n\u2019accueillera pas de bless\u00e9s de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-07-18T16:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#583081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T15:46:22+00:00","articleBody":"    Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne appelle les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face aux cons\u00e9quences de la guerre         Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9 lundi les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9preuve de r\u00e9sistance pour nos soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que [Vladimir] Poutine compte sur la fatigue des d\u00e9mocrates. Je suis s\u00fbr qu\u2019il croit que les d\u00e9mocraties sont faibles. Les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ne peuvent pas se permettre d\u2019\u00eatre fatigu\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T15:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T15:25:09+00:00","articleBody":"     Diversifier les fournisseurs ne suffira pas\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va devoir r\u00e9duire plus rapidement qu\u2019aujourd\u2019hui sa demande de gaz pour constituer ses stocks, si elle veut tenir l\u2019hiver sans gaz russe, a pr\u00e9venu lundi le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), \u00ab\u00a0inquiet pour les mois qui viennent\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas juste compter sur les ressources gazi\u00e8res non russes\u00a0: celles-ci ne vont tout simplement pas suffire en volume pour remplacer les livraisons de Russie\u00a0\u00bb, souligne Fatih Birol, dans un article publi\u00e9 par son organisation.           Et ce m\u00eame si l\u2019offre de la Norv\u00e8ge et de l\u2019Azerba\u00efdjan afflue au maximum de sa capacit\u00e9, m\u00eame si les livraisons d\u2019Afrique du Nord se rapprochent de leur niveau de l\u2019an dernier, et m\u00eame si la croissance des flux de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) garde son rythme du premier semestre.           Moscou a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 fermer le robinet et les Europ\u00e9ens craignent une rupture totale des livraisons en r\u00e9action aux sanctions prises contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Pour Fatih Birol, c\u2019est \u00ab\u00a0une alerte rouge\u00a0\u00bb pour l\u2019UE. L\u2019\u00e9conomiste constate \u00ab\u00a0des progr\u00e8s\u00a0\u00bb pour s\u2019affranchir de la d\u00e9pendance, \u00ab\u00a0mais pas assez, surtout du c\u00f4t\u00e9 de la demande, pour \u00e9viter que l\u2019Europe ne se retrouve aujourd\u2019hui dans une situation incroyablement pr\u00e9caire\u00a0\u00bb.          Selon une analyse de l\u2019AIE, le continent devrait stocker dans les trois mois 12 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz suppl\u00e9mentaires (de quoi remplir 130 m\u00e9thaniers de GNL) pour se mettre \u00e0 l\u2019abri avec des stocks remplis \u00e0 90 %.          L\u2019AIE pr\u00e9conise en urgence des mesures telles qu\u2019instaurer des syst\u00e8mes d\u2019ench\u00e8re pour la vente de gaz aux industriels, privil\u00e9gier temporairement d\u2019autres sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, y compris le charbon ou le p\u00e9trole, ou encore lisser les pics de consommation de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par le biais d\u2019une coordination europ\u00e9enne accrue. La demande \u00e9lectrique peut \u00eatre r\u00e9duite en fixant des normes dans le domaine de la climatisation par exemple, b\u00e2timents publics en t\u00eate, ajoute Fatih Birol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts de l\u2019UE encore insuffisants pour tenir l\u2019hiver sans gaz russe, selon l\u2019AIE","dateModified":"2022-07-18T15:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T14:27:09+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a condamn\u00e9 \u00e0 21\u00a0milliards de roubles (363\u00a0millions d\u2019euros) d\u2019amende le groupe am\u00e9ricain Google pour ne pas avoir supprim\u00e9 des contenus d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine, a annonc\u00e9 le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9coms, Roskomnadzor.          L\u2019agence pr\u00e9cise que la plate-forme de vid\u00e9os YouTube, propri\u00e9t\u00e9 de Google, n\u2019avait pas bloqu\u00e9 \u00ab\u00a0de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019offensive en Ukraine, ainsi que des contenus \u00ab\u00a0faisant la propagande de l\u2019extr\u00e9misme et du terrorisme\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0appelant des individus mineurs \u00e0 participer \u00e0 des manifestations non autoris\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe inflige 360\u00a0millions d\u2019euros d\u2019amende \u00e0 Google pour des contenus sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-18T14:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T13:24:08+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents russe et turc parleront, mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, de m\u00e9canismes pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, bloqu\u00e9es dans ce pays par l\u2019offensive militaire russe, au risque de provoquer une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le travail dans cette direction, deuxi\u00e8mement, cette th\u00e9matique va \u00eatre discut\u00e9e par les pr\u00e9sidents [Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan]\u00a0\u00bb, a fait savoir le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par les agences russes.          Par la suite, des n\u00e9gociations entre Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019ONU devraient avoir lieu dans les jours \u00e0 venir en Turquie. \u00ab\u00a0Une r\u00e9union \u00e0 ce sujet [les c\u00e9r\u00e9ales] est probable cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e, en \u00e9num\u00e9rant les \u00ab\u00a0questions techniques\u00a0\u00bb qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019installation d\u2019un centre op\u00e9rationnel \u00e0 Istanbul, les contr\u00f4les conjoints aux sorties et entr\u00e9es des ports et la s\u00e9curisation de la navigation le long des couloirs.\u00a0\u00bb          Selon une source officielle ayant requis l\u2019anonymat, cette r\u00e9union pourrait se tenir \u00ab\u00a0mercredi ou jeudi\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le sommet mardi en Iran des pr\u00e9sidents russe, iranien et turc. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision turque NTV affirme que les pourparlers auront lieu \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan parleront mardi des m\u00e9canismes pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukra...","dateModified":"2022-07-18T14:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T13:00:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 \u00e0 surmonter les graves difficult\u00e9s dues aux sanctions privant la Russie des hautes technologies occidentales dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Ayant conscience des difficult\u00e9s colossales qui se trouvent face \u00e0 nous, nous allons chercher intensivement et intelligemment de nouvelles solutions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique, relevant que son pays \u00e9tait face \u00e0 un blocage \u00ab\u00a0presque total\u00a0\u00bb de l\u2019acc\u00e8s aux technologies occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Priv\u00e9e des hautes technologies occidentales, la Russie veut surmonter les \u00ab\u00a0difficult\u00e9s colossales\u00a0\u00bb q...","dateModified":"2022-07-18T13:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T12:38:44+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 lundi ses homologues de l\u2019UE \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 Vladimir Poutine concernant les sanctions contre la Russie, car \u00ab\u00a0reculer et se plier \u00e0 ses exigences ne fonctionnera pas, c\u2019est un pi\u00e8ge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le v\u00e9ritable objectif de Poutine est la paup\u00e9risation de l\u2019Europe. Il veut retourner l\u2019opinion publique contre les gouvernements en place, dans l\u2019espoir de les remplacer par des forces radicales qui seraient plus favorables \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il averti dans une adresse \u00e0 ses homologues r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, avait critiqu\u00e9 vendredi les sanctions impos\u00e9es par l\u2019UE \u00e0 la Russie. Il avait d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, affirmant que ces sanctions n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas atteint leur but\u00a0\u00bb et asphyxiaient l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9der sur les sanctions serait tomber dans le \u00ab\u00a0pi\u00e8ge\u00a0\u00bb de Poutine, avertit Kiev","dateModified":"2022-07-18T12:50:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T12:27:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 lundi un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler les importations de gaz de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) depuis cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase, o\u00f9 elle effectue un d\u00e9placement. \u00ab\u00a0L\u2019UE se tourne vers des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie plus fiables. Je suis aujourd\u2019hui en Azerba\u00efdjan pour signer un nouvel accord. Notre objectif\u00a0: doubler les livraisons de gaz de l\u2019Azerba\u00efdjan \u00e0 l\u2019UE en quelques ann\u00e9es. [Ce pays] sera un partenaire essentiel pour notre s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement et sur la voie de la neutralit\u00e9 climatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE souhaite doubler ses importations de gaz d\u2019Azerba\u00efdjan","dateModified":"2022-07-18T12:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T11:09:21+00:00","articleBody":"     Le sort du cuivre, pl\u00e9biscit\u00e9 par nombre d\u2019industries, est tout particuli\u00e8rement scrut\u00e9 par les observateurs, de par son statut de thermom\u00e8tre de l\u2019\u00e9conomie. Lorsque les troupes russes ont envahi l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, les investisseurs, perdant leur boussole, ont frissonn\u00e9 en \u00e9voquant les \u00e9ventuelles tensions d\u2019approvisionnement.          Cette pouss\u00e9e de fi\u00e8vre survenait sur des march\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e9chauff\u00e9s par la reprise \u00e9conomique, apr\u00e8s les deux ann\u00e9es de crise li\u00e9e au Covid-19. R\u00e9sultat\u00a0: les cours ont flamb\u00e9.                    Lire aussi :  Coup de froid sur le cuivre et les mati\u00e8res premi\u00e8res                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T11:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:42:09+00:00","articleBody":"     Ivan Bakanov et Iryna Venediktova ont \u00e9t\u00e9 suspendus, sans \u00eatre officiellement limog\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi son directeur adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel, Andriy Smyrnov. M.\u00a0Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9 dimanche que M.\u00a0Bakanov et Mme\u00a0Venediktova avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s de leurs fonctions respectives de chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) et de procureure g\u00e9n\u00e9rale en raison de la collaboration avec la Russie de dizaines de membres de leurs services respectifs.          M.\u00a0Smyrnov a d\u00e9clar\u00e9, lundi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qu\u2019Iryna Venediktova avait \u00e9t\u00e9 suspendue et qu\u2019Ivan Bakanov avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0provisoirement relev\u00e9 de ses fonctions\u00a0\u00bb le temps de proc\u00e9der \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications et investigations\u00a0\u00bb. Pri\u00e9 de dire si ces deux responsables pourraient retrouver leurs postes \u00e0 l\u2019issue de ces enqu\u00eates, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons dans un Etat de droit, et bien s\u00fbr je peux envisager cela.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 et la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainiens seulement suspendus","dateModified":"2022-07-18T12:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:33:02+00:00","articleBody":"     Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Toretsk, ville du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 lundi le service d\u2019Etat ukrainien des situations d\u2019urgence.          \u00ab\u00a0Un immeuble a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un obus \u00e0 Toretsk, bombard\u00e9e dans la matin\u00e9e. Les sauveteurs ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cinq corps. Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es des d\u00e9combres dont une est morte \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur la page Facebook accompagn\u00e9 de photos des d\u00e9combres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts dans un bombardement russe \u00e0 Toretsk, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-07-18T09:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:00:35+00:00","articleBody":"                     Des enfants sautent sur un trampoline \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 16 juillet 2022. IONUT IORDACHESCU \/ AFP                 Une fille joue de la guitare sous les instructions de son professeur Tetiana Kryvoche\u00efenko \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 16 juillet 2022. IONUT IORDACHESCU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/cb2e04b_1658134764857-825939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T11:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T08:02:39+00:00","articleBody":"                     Des b\u00e2timents d\u00e9truits par des frappes militaires, dans le nord de Saltivka, l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels les plus endommag\u00e9s de Kharkiv, en Ukraine, le 17\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/b2f9263_1658131300850-2022-07-17t165415z-1342949944-rc2mdv9e4ltr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T08:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:41:57+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur une carte actualis\u00e9e le 17 juillet 2022.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-07-18T07:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:40:40+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant de l\u2019habillement Hennes & Mauritz (H&M), qui avait d\u00e9j\u00e0 suspendu ses ventes en Russie depuis mars, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait se d\u00e9sengager progressivement du pays en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0:           \u00ab\u00a0Apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, nous voyons qu\u2019il est impossible de continuer notre activit\u00e9 en Russie compte tenu de la situation.\u00a0\u00bb           Dans le cadre de son d\u00e9sengagement du march\u00e9 russe, H&M pr\u00e9voit de rouvrir temporairement ses magasins, ferm\u00e9s quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, afin de vendre son inventaire restant. Selon le groupe, ce retrait devrait lui co\u00fbter un total de 2 milliards de couronnes su\u00e9doises (environ 189 millions d\u2019euros), en incluant une r\u00e9duction de ses liquidit\u00e9s d\u2019environ 1 milliard de couronnes. Les pertes seront imput\u00e9es sur les comptes du troisi\u00e8me trimestre, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"H&M va se d\u00e9sengager de Russie","dateModified":"2022-07-18T08:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:33:53+00:00","articleBody":"           D\u00e9chargement du bl\u00e9 r\u00e9colt\u00e9, dans un hangar de stockage pr\u00e8s de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 15\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP           La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0question de vie ou de mort\u00a0\u00bb et nous avons \u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb qu\u2019un accord soit trouv\u00e9 cette semaine pour d\u00e9bloquer le port d\u2019Odessa, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0La vie de (\u2026) dizaines de milliers de personnes d\u00e9pend de cet accord\u00a0\u00bb en train d\u2019\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le projet d\u2019accord vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou. Il doit aussi faciliter les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, affect\u00e9es par les sanctions occidentales qui frappent les cha\u00eenes logistiques et financi\u00e8res russes. La Russie a annonc\u00e9 un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb pour une r\u00e9union organis\u00e9e cette semaine par la Turquie.          L\u2019Union europ\u00e9enne entend poursuivre sa pression sur Moscou avec de nouvelles sanctions ainsi qu\u2019un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Josep Borrell. \u00ab\u00a0Certains dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9clar\u00e9 que les sanctions \u00e9taient une erreur, une faute. Je ne pense pas que ce soit une erreur, c\u2019est ce que nous devons faire, et nous continuerons \u00e0 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9claration du premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier avait d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions vendredi, y voyant \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0elles n\u2019ont pas atteint leur but, et ont m\u00eame eu un effet contraire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons et est asphyxi\u00e9e\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9 dans une allocution. La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi de nouvelles mesures, dont un embargo sur les achats d\u2019or \u00e0 la Russie.          Les ministres doivent par ailleurs se prononcer sur le d\u00e9blocage d\u2019une cinqui\u00e8me tranche de 500 millions d\u2019euros de la \u00ab\u00a0Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix\u00a0\u00bb pour financer les \u00e9quipements militaires et les armes fournies \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/49e43fb_1658130577655-811004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0une question de vie ou de mort\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T05:55:17+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, qui avait fait irruption en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le 14 mars avec une pancarte critiquant l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi avoir \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e quelques heures apr\u00e8s son interpellation. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 la maison. Tout va bien\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook dans la nuit. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, je sais qu\u2019il vaut mieux quitter la maison avec mon passeport et un sac\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Selon son avocat, Dmitri Zakhvatov, Mme\u00a0Ovsiannikova a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e car elle est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e lors d\u2019une prise de parole devant un tribunal de Moscou, o\u00f9 elle s\u2019\u00e9tait rendue la semaine derni\u00e8re pour soutenir un opposant, Ilia Iachine, \u00e9crou\u00e9 pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Ce chef d\u2019accusation, introduit apr\u00e8s le lancement de l\u2019intervention militaire en Ukraine, est passible d\u2019une lourde peine d\u2019emprisonnement. Pour l\u2019heure, les autorit\u00e9s n\u2019ont pas annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate p\u00e9nale contre la journaliste.          Cette br\u00e8ve interpellation survient \u00e9galement quelques jours apr\u00e8s que Mme\u00a0Ovsiannikova a manifest\u00e9 seule pr\u00e8s du Kremlin en brandissant une pancarte critiquant l\u2019intervention militaire en Ukraine et le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine.          Mme Ovsiannikova est devenue mondialement c\u00e9l\u00e8bre apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal du soir, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait alors avec une pancarte critiquant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste Marina Ovsiannikova rel\u00e2ch\u00e9e apr\u00e8s une br\u00e8ve interpellation","dateModified":"2022-07-18T06:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T05:15:06+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9cole d\u00e9truite lors d\u2019une attaque militaire, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 17\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/9389c03_1658121224108-660518.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T05:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:25:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky limoge la\u00a0procureure g\u00e9n\u00e9rale et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T04:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:15:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une visite dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. Le 8 juillet 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/a8bb29f_8538e52ebbc54e25885f2db9caa06d59-8538e52ebbc54e25885f2db9caa06d59-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T07:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:00:49+00:00","articleBody":"      Bombardements dans le sud de l\u2019Ukraine, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ 10 ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche\u00a017\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. \u00ab\u00a0Un tel \u00e9ventail de crimes contre les fondements de la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Etat (\u2026) pose de tr\u00e8s s\u00e9rieuses questions aux dirigeants concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Dans le Donbass, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, selon lequel 500\u00a0soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68\u00a0personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 18\u00a0juillet \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-18T06:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T03:59:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 145e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-18T04:41:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/1/2998/1999/1342/894/3/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/18/19-4">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les discriminations perdurent, selon le dernier rapport de la Commission nationale consultative des droits de l’homme, publié lundi 18 juillet, notamment vis-à-vis des juifs et des Roms.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Un spectacle drôle », sur MyCanal : Marina Rollman dézingue avec expressivité les petits travers de notre époque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Racisme             Les Français se disent moins racistes, mais les « vieux clichés » ont la vie dure      Les discriminations perdurent, selon le dernier rapport de la Commission nationale consultative des droits de l’homme, publié lundi 18 juillet, notamment vis-à-vis des juifs et des Roms.          Par Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 AUREL               Les Français se disent de moins en moins racistes, l’indice de tolérance à l’autre ne cesse de progresser. Et pourtant, le bilan est « alarmant », selon la Commission nationale consultative des droits de l’homme (CNCDH). Dans son rapport annuel sur la lutte contre le racisme, l’antisémitisme et la xénophobie, publié lundi 18 juillet, l’institution pointe la « persistance de phénomènes discriminatoires » en raison de l’origine réelle ou supposée, la religion ou la couleur de peau. « Certains préjugés racistes, antisémites et xénophobes » restent « vivaces et, surtout, leur expression se renouvelle, se diversifie, voire s’intensifie en fonction du contexte », soulignent les auteurs, qui formulent cinquante-cinq recommandations.          Alors que la France célèbre cette année les 50 ans de la loi du 1er juillet 1972, dite « loi Pleven », qui a créé les délits spécifiques d’« injure et [de] diffamation à caractère raciste » ainsi que la « provocation à la discrimination, à la haine ou à la violence raciale », et les 51 ans de la ratification de la Convention internationale sur l’élimination de toutes les formes de discrimination raciale, la CNCDH constate que « les discours stigmatisants aux relents racistes et xénophobes n’ont pas disparu ». En cause, notamment, la crise sanitaire, qui a permis aux « théories complotistes antisémites » de se déployer, et la campagne présidentielle, « marquée par le retour obsessionnel des thématiques migratoire et sécuritaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quand Eric Zemmour tentait de manipuler l’auteur de la loi de 1972 sur le racisme                 Malgré ce contexte, l’indice longitudinal d’acceptation des minorités, variant de 0 (intolérance absolue) à 100 (tolérance absolue), instrument-phare du rapport, n’indique pas de poussée d’intolérance. C’est même tout le contraire, il n’a jamais atteint un niveau aussi haut : il est désormais de 68, soit une progression de 2 points par rapport à 2019 et de 3 points par rapport aux pics de 2017 et de 2009.          « Record d’ouverture »          Les auteurs évoquent « un record d’ouverture ». « A partir de décembre [2021], la cinquième vague de l’épidémie de Covid-19, suivie, en février, de l’invasion russe de l’Ukraine, et plus généralement le contexte d’inquiétudes massives sur la question du pouvoir d’achat ont mis au second plan ces enjeux identitaires (…). Ces éléments peuvent expliquer les évolutions positives relevées dans la vague 2022 du baromètre de la CNCDH », avancent les auteurs.            En parallèle, la part des Français qui se considèrent eux-mêmes comme racistes continue de diminuer depuis vingt ans pour atteindre cette année un niveau historiquement bas : 15 % des répondants se disent plutôt racistes (3 %) ou un peu racistes (12 %). Des pourcentages en baisse de 3 points par rapport à 2019. En 2000, 43 % des Français interrogés se disaient plutôt ou un peu racistes.        Il vous reste 69.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/18/les-francais-se-disent-moins-racistes-mais-les-vieux-cliches-ont-la-vie-dure_6135223_3224.html"},"headline":"Les Fran\u00e7ais se disent moins racistes, mais les \u00ab\u00a0vieux clich\u00e9s\u00a0\u00bb ont la vie dure","dateCreated":"2022-07-18T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-18T14:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-18T17:46:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Racisme"],"keywords":["Islam","Religions","Antis\u00e9mitisme","Racisme","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les discriminations perdurent, selon le dernier rapport de la Commission nationale consultative des droits de l\u2019homme, publi\u00e9 lundi 18\u00a0juillet, notamment vis-\u00e0-vis des juifs et des Roms.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/205/0/1606/803/1342/671/60/0/ef44977_1658126300330-23200561.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Racisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/racisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-5">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « Les hérauts des forêts » (1/6). Première échappée dans une forêt d’Europe en compagnie d’un de ses défenseurs. Dans l’Est de la France, Eric Brisbare, accompagnateur en moyenne montagne, initie à la sylvothérapie. Eveil des sens garanti.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                      VASSILI FEODOROFF POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Les hérauts des forêts         Dans les Vosges, un « bain » de sapins inspiré d’une thérapie japonaise   Par Anne-Lise Carlo (Rupt-sur-Moselle (Vosges), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h20     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Les hérauts des forêts » (1/6). Première échappée dans une forêt d’Europe en compagnie d’un de ses défenseurs. Dans l’Est de la France, Eric Brisbare, accompagnateur en moyenne montagne, initie à la sylvothérapie. Eveil des sens garanti.                     






<article-nb="2022/07/18/19-6">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Il est notamment prévu d’éteindre les enseignes lumineuses « dès la fermeture du magasin ». « Une première étape est franchie », s’est félicitée la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, tout en appelant à « poursuivre ce travail et à aller plus loin ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Un spectacle drôle », sur MyCanal : Marina Rollman dézingue avec expressivité les petits travers de notre époque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Entreprises             Eclairages, température : les supermarchés s’accordent pour réduire leur consommation d’énergie      Il est notamment prévu d’éteindre les enseignes lumineuses « dès la fermeture du magasin ». « Une première étape est franchie », s’est félicitée la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, tout en appelant à « poursuivre ce travail et à aller plus loin ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h08, mis à jour à 10h41    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Ces mesures, qui ont été actées par E.Leclerc, Carrefour, Système U, Les Mousquetaires Intermarché, Auchan, Casino, Franprix, Monoprix, Lidl ou encore Picard.  ROMAIN LAFABRÈGUE / AFP                 E.Leclerc, Carrefour, Système U, Les Mousquetaires Intermarché, Auchan, Casino, Franprix, Monoprix, Lidl ou encore Picard… le secteur de la grande distribution s’est accordé sur un plan de « sobriété énergétique » qui sera déployé à l’automne, selon un communiqué publié lundi 18 juillet.            « Devant le risque de pénuries d’approvisionnement électrique annoncées par le gouvernement pour cet hiver », la fédération Perifem, qui rassemble l’ensemble des acteurs de la distribution pour agir sur les sujets énergétiques ou environnementaux, a défini des « mesures communes et concrètes » pour baisser la consommation d’énergie des magasins, à compter du 15 octobre.              Il est prévu d’éteindre les enseignes lumineuses « dès la fermeture du magasin » – contre en général une heure après la fermeture actuellement – et de « systématiser la baisse d’intensité lumineuse », en réduisant de moitié l’éclairage de la surface de vente avant l’arrivée du public et de 30 % lors des « périodes critiques de consommation ». Sont également prévues « d’autres mesures », comme « la coupure du renouvellement d’air la nuit, le décalage de la production de glace », par exemple, et des mesures d’urgence prévoyant, notamment, de baisser la température des points de vente à 17 degrés, en cas de demande d’une autorité régulatrice.            Emmanuel Macron a expliqué le 14 juillet que l’Etat préparait un « plan de sobriété » énergétique pour faire face au risque de pénurie liée à la guerre en Ukraine, appelant à « rentrer collectivement dans une logique de sobriété ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété : des entreprises amorcent la refonte de leur « business model »                   « Durablement réduire nos émissions de gaz à effet de serre »            Ces mesures sont aussi des mesures d’économie pour les enseignes, qui sont, comme les Français, confrontés à la hausse du coût de l’énergie.              Alors que « la facture électrique représentait 30 % » du résultat net des enseignes « avant les récentes envolées des coûts de l’énergie », il est « essentiel de réduire la facture énergétique et de se mobiliser ensemble pour éviter une répercussion trop importante sur les prix pour les consommateurs », reconnaît la fédération, alors que la loi ELAN (évolution du logement, de l’aménagement et du numérique) prévoit, en outre, une réduction de la consommation énergétique des magasins de 40 % à l’horizon 2030.            La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a salué dans un communiqué ces « premiers engagements annoncés par Perifem » : « C’est une première étape qui est franchie, avec des mesures immédiates, que la ministre avait appelées de ses vœux », a écrit son cabinet, tout en appelant à « poursuivre ce travail et à aller plus loin », car « il s’agit de prendre toutes les mesures qui produiront des effets immédiats pour passer le cap de l’hiver, mais aussi pour durablement réduire nos émissions de gaz à effet de serre ».            « L’heure est à la sobriété énergétique, cela va de manière profonde changer nos habitudes de consommation », estime dans le communiqué de Perifem son président, Thierry Cotillard, pour qui ce protocole « doit s’inscrire dans la durée ».                             Lire aussi :  Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   La fédération veut, par ailleurs, croire que ce protocole pourra servir « de base à l’ensemble des fédérations du commerce et de la distribution pour la généralisation de ces mesures », qui leur seront présentées « lors d’une réunion le 26 juillet ».                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/18/eclairages-temperature-les-supermarches-s-accordent-pour-reduire-leur-consommation-d-energie_6135173_3244.html"},"headline":"Eclairages, temp\u00e9rature\u00a0: les supermarch\u00e9s s\u2019accordent pour r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-07-18T08:08:33+02:00","datePublished":"2022-07-18T08:08:33+02:00","dateModified":"2022-07-18T10:41:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Entreprises"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Il est notamment pr\u00e9vu d\u2019\u00e9teindre les enseignes lumineuses \u00ab\u00a0d\u00e8s la fermeture du\u00a0magasin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une premi\u00e8re \u00e9tape est franchie\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, tout en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0poursuivre ce travail et \u00e0 aller plus loin\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/14/285/0/3500/1750/1342/671/60/0/32ac46e_GGGNIC01_HEALTH-CORONAVIRUS-FRANCE_0414_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-7">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le ministère public de la Confédération a confirmé au « Monde » le dépôt, le 15 juillet, d’une demande de recours à la suite de la relaxe, le 8 juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       FIFA             FIFA : le parquet suisse a déposé une « annonce d’appel » après l’acquittement de Platini et Blatter      Le ministère public de la Confédération a confirmé au « Monde » le dépôt, le 15 juillet, d’une demande de recours à la suite de la relaxe, le 8 juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 16h44, mis à jour à 19h04    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Michel Platini, le 8 juillet, à Bellinzone.  ALESSANDRO CRINARI / AP                 Acquittés en première instance, le 8 juillet, Michel Platini et Sepp Blatter seront-ils rejugés par la cour d’appel du Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone ? Le ministère public de la Confédération (MPC) helvétique a en tout cas confirmé au Monde avoir déposé « une annonce d’appel », le 15 juillet, auprès du TPF, à la suite de la relaxe de l’ex-président de l’Union des associations européennes de football (UEFA) et de l’ancien patron de la Fédération internationale de football (FIFA) dans l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) reçu de la part de M. Blatter, en février 2011, par l’ex-joueur.                             Lire aussi :  Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse                   Le MPC avait dix jours pour déposer une telle demande de recours. Il esquisse ainsi son intention. Après la notification du jugement motivé, dans plusieurs mois, le parquet aura vingt jours pour confirmer par écrit cet appel ou y renoncer. « Le jugement qui sera motivé par écrit par le tribunal servira de base d’examen pour la suite de la procédure du MPC », indique le parquet.              Le 8 juillet, le TPF avait accordé le bénéfice du doute aux prévenus, poursuivis pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ». Estimant que les « faits de l’accusation ne peuvent pas être prouvés avec une probabilité proche de la certitude », le tribunal s’était basé sur « la version la plus favorable aux accusés » et considérait « comme probable » que le versement fait à M. Platini « représente un solde pour son activité de consultant », entre 1998 et 2002, auprès de M. Blatter.            Ce jugement constitue un désaveu pour le MPC, qui avait requis contre les deux prévenus une « peine privative de liberté » d’un an et huit mois avec sursis.            Un dossier sensible pour Gianni Infantino            Partie civile dans cette procédure, la FIFA a-t-elle également déposé une annonce d’appel ? Contactée sur ce point par Le Monde, l’avocate de la FIFA, Catherine Hohl-Chirazi, indique que « la FIFA a demandé la notification du jugement écrit et motivé et attendra celui-ci avant de faire d’autres commentaires ».              Le dossier est sensible pour son président, Gianni Infantino, ex-bras droit de M. Platini à l’UEFA. En guerre ouverte avec MM. Platini et Blatter, le patron du football mondial fait lui-même l’objet d’une procédure pénale en Suisse, depuis juillet 2020, en raison de ses rencontres secrètes (sans procès-verbal) avec l’ex-procureur général suisse Michael Lauber, en 2016 et en 2017.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : avant le jugement, la bataille politique fait rage                   Invitée par le TPF à agir « par la voie civile », la FIFA a déjà déposé plainte au civil contre MM. Platini et Blatter, en décembre 2019, auprès de la chambre patrimoniale cantonale du tribunal de Lausanne afin de se voir restituer la somme versée au Français.            Si le MPC confirme son appel dans plusieurs mois, les avocats de M. Platini ne manqueront pas de pointer le cas problématique du magistrat Olivier Thormann, actuel président de la cour d’appel du TPF. Ce dernier est le procureur qui a ouvert, en 2015, la procédure pénale concernant le paiement fait en 2011 à l’ex-joueur. Mais il fait partie des six prévenus visés par l’enquête pénale menée au sujet des rencontres secrètes entre MM. Infantino et Lauber.              En juin, les avocats de M. Platini ont déposé plainte pour « faux témoignage » contre M. Thormann après l’audition de ce dernier par le TPF quant aux circonstances dans lesquelles le MPC a identifié le versement fait au Français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : le témoignage intrigant de l’ex-directeur financier de la FIFA                        Rémi Dupré           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/18/fifa-le-parquet-suisse-a-depose-une-annonce-d-appel-apres-l-acquittement-de-platini-et-blatter_6135241_3242.html"},"headline":"FIFA\u00a0: le parquet suisse a d\u00e9pos\u00e9 une \u00ab\u00a0annonce d\u2019appel\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019acquittement de Platini et Blatter","dateCreated":"2022-07-18T16:44:39+02:00","datePublished":"2022-07-18T16:44:39+02:00","dateModified":"2022-07-18T19:04:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le d\u00e9p\u00f4t, le 15\u00a0juillet, d\u2019une demande de recours \u00e0 la suite de la relaxe, le 8\u00a0juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/384/0/3639/1819/1342/671/60/0/fababe0_761ad76a0c9d4bfaa6940e97aaa9c4c2-761ad76a0c9d4bfaa6940e97aaa9c4c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-8">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Après deux éditions entachées par le Covid-19, le festival créé par Yehudi Menuhin, en 1957, en Suisse, renoue avec le succès et le public. Les concerts sont disponibles sur la plate-forme de la manifestation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Musiques             Le Gstaad Menuhin Festival reprend en beauté      Après deux éditions entachées par le Covid-19, le festival créé par Yehudi Menuhin, en 1957, en Suisse, renoue avec le succès et le public. Les concerts sont disponibles sur la plate-forme de la manifestation.          Par Marie-Aude Roux(Gstaad (Suisse), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Missa in tempore belli », de Haydn, sous la direction de René Jacobs, en ouverture du Gstaad Menuhin Festival (Suisse), le 15 juillet 2022.  RAPHAËL FAUX               Le vert comme s’il en pleuvait, une explosion de prairies et de forêts, de chalets en bois ponctués de volets et de balcons couleur pomme, olive, sapin ou céladon : s’il existe un seul endroit sur la planète où le réchauffement climatique ne saute pas encore aux yeux, c’est bien dans le magnifique Saanenland, qui vit le grand Yehudi Menuhin (1916-1999) poser sa boîte à violon et fonder, en 1957, le festival d’été qui porte toujours son nom. Comme partout, le Covid a fait son œuvre. « Pour ne pas disparaître en 2020, nous avons maintenu une édition très resserrée en version numérique, puis repris en 2021, avec une jauge réduite de 50 % », explique Christoph Müller, directeur de la manifestation depuis 2002. C’est dire si les sept semaines de festival reconquises cette saison symbolisent l’espoir.          Intitulée « Vienne : Beethoven Delayed », en hommage au compositeur allemand, dont l’édition 2020 n’a pu honorer le 250e anniversaire de la naissance, cette 66e édition, consacrée à Vienne (après Paris en 2019), imaginait la pandémie jugulée. Mais la septième vague a eu raison de la monumentale Missa solemnis, prévue en ouverture. Trop de musiciens positifs au SARS-CoV-2 parmi les choristes du RIAS Kammerchor de Berlin et les instrumentistes du Freiburger Barockorchester. Réduction des effectifs et nouvel exil beethovénien. C’est la rare Missa in tempore belli, de Haydn, suivie du Requiem, de Mozart, qui ont finalement résonné, le 15 juillet, dans la belle église de Saanen, sous la direction du chef baroque René Jacobs.          Aura philanthrope          Un concert magnifique, d’une puissance d’évocation d’autant plus émouvante que la « Messe pour un temps de guerre », également baptisée « Paukenmesse » en raison des timbales qui rythment ses élans guerriers, a été écrite par Haydn en 1796, alors que la première campagne d’Italie du général Bonaparte faisait craindre aux troupes autrichiennes l’invasion de Vienne. La beauté de chaque pupitre choral, d’une homogénéité et d’une précision sans égales, l’excellence de l’orchestre sur instruments d’époque, l’incandescente sobriété du maestro, qui dirige assis, mais déclenche d’un regard salves patriotes et profond recueillement, tout cela galvanise et saisit au point de couper le souffle. A l’instar de ces points d’orgue poussés au paroxysme de la rupture apoplectique.           Tendue comme un arc dans une déferlante de tempos plus rapides qu’à l’accoutumée, cette « Messe des morts » témoignera des mêmes qualités de rigueur, de virtuosité et d’engagement de la part des interprètes        Il vous reste 66.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/18/le-gstaad-menuhin-festival-reprend-en-beaute_6135237_3246.html"},"headline":"Le Gstaad Menuhin Festival reprend en beaut\u00e9","dateCreated":"2022-07-18T16:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-18T16:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Apr\u00e8s deux \u00e9ditions entach\u00e9es par le Covid-19, le festival cr\u00e9\u00e9 par Yehudi Menuhin, en\u00a01957, en Suisse, renoue avec le succ\u00e8s et le public. Les concerts sont disponibles sur la plate-forme de la manifestation.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux","description":"Gstaad (Suisse), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/d6faa2c_1658122906813-opening-concert-2022-missa-solemnisrfx-0880.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-9">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le successeur de Gotabaya Rajapaksa, qui sera élu cette semaine, devra apporter des solutions immédiates à une population qui manque de tout.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, le président déchu laisse derrière lui un pays en pleine faillite      Le successeur de Gotabaya Rajapaksa, qui sera élu cette semaine, devra apporter des solutions immédiates à une population qui manque de tout.          Par Carole Dieterich(Colombo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Telle une lueur d’espoir à l’horizon, des feux d’artifice ont brièvement illuminé le ciel sri- lankais dans les heures qui ont suivi la démission du président Gotabaya Rajapaksa, jeudi 14 juillet, cinq jours après qu’il avait été forcé de fuir sa résidence par une foule de manifestants en colère. Mais l’euphorie a été de courte de durée, aussitôt chassée par la réalité d’une crise économique qui s’est immiscée dans tous les aspects de la vie quotidienne. A quelques minutes à peine du campement des protestataires, un étrange silence est retombé dans les rues de Colombo. Ces dernières semaines, la circulation automobile est presque à l’arrêt et seul le croassement des corbeaux se fait entendre, telle la mélodie d’un pays au ralenti, entravé dans sa marche par des pénuries incessantes. Même les feux de signalisation ne passent plus systématiquement au rouge, affectés par les coupures d’électricité quotidiennes.          Sur le bas-côté de la route s’étire une longue file de véhicules, stationnés les uns derrière les autres, sur plusieurs kilomètres. La mécanique est bien huilée. Trois files courent en parallèle : une pour les voitures, une pour les tuk-tuks – les taxis-tricycles – et une dernière pour les deux-roues. Au bout, une station-service fermée, faute d’approvisionnement. « C’est mon cinquième jour à attendre et je ne suis pas sûr que la station sera approvisionnée en carburant aujourd’hui », détaille Fahad Kawas, commercial dans une filiale de John Keells, le plus gros conglomérat sri-lankais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                 Départs en masse          Ce père de famille de 32 ans a dormi là quatre nuits d’affilée. « Je suis rentré chez moi une fois pour prendre une douche et changer de vêtements », explique cet homme qui doit absolument se procurer 6 litres de carburant pour se rendre à l’aéroport. Ensuite, il pourra enfin réserver son billet d’avion pour le Qatar, où une nouvelle vie l’attend. En raison de l’inflation galopante (54,6 % au mois de juin), son salaire de 100 000 roupies, soit 275 euros environ, ne suffit plus à nourrir sa famille. « On ne peut même plus acheter de pain. Je me contente généralement de déjeuner et, parfois, il m’arrive de dîner », déplore Fahad Kawas. Selon les Nations unies, 80 % de la population saute désormais des repas.            « “Gota” est parti, mais le prochain président fera-t-il mieux ? Je n’en sais rien », s’inquiète encore M. Kawas, qui va doubler son salaire grâce à ce nouvel emploi de livreur au Qatar. « L’idée de laisser mes enfants, qui n’ont que 4 et 2 ans, derrière moi, me déchire, j’en ai pleuré, mais pour eux, je dois partir », se désole-t-il. Il n’a pas réussi à obtenir un passeport pour son épouse et leurs enfants.        Il vous reste 66.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/le-president-dechu-laisse-derriere-lui-un-sri-lanka-dans-la-souffrance_6135197_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, le pr\u00e9sident d\u00e9chu laisse derri\u00e8re lui un pays en pleine faillite","dateCreated":"2022-07-18T10:46:57+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:46:57+02:00","dateModified":"2022-07-18T14:16:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le successeur de Gotabaya Rajapaksa, qui sera \u00e9lu cette semaine, devra apporter des solutions imm\u00e9diates \u00e0 une population qui manque de tout.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"Colombo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/135/0/6173/3086/1342/671/60/0/7523a94_1658126598858-429962.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-10">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Depuis les révélations du « Projet Pegasus » en juillet 2021, l’entreprise israélienne fait face à une crise sans précédent, entre de multiples révélations sur l’utilisation de son logiciel espion, ses difficultés financières et de nombreux procès.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Un spectacle drôle », sur MyCanal : Marina Rollman dézingue avec expressivité les petits travers de notre époque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    « Le Monde » d’après AFP                         Pixels        Projet Pegasus         « Affaire Pegasus » : un an après, le crépuscule de NSO Group   Par Martin Untersinger et Damien Leloup   Publié aujourd’hui à 06h30     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitDepuis les révélations du « Projet Pegasus » en juillet 2021, l’entreprise israélienne fait face à une crise sans précédent, entre de multiples révélations sur l’utilisation de son logiciel espion, ses difficultés financières et de nombreux procès.         Sous les stroboscopes, les hommes et les femmes de NSO Group dansent. En cette fin de novembre 2021, la fête annuelle que donne pour Hanoukka le fabricant israélien du logiciel espion Pegasus bat son plein. Habituée à une insolente santé financière, l’entreprise a pris l’habitude de mettre tous ses employés dans un avion pour une destination exotique à l’autre bout de la planète. Cette année comme la précédente, pandémie oblige, ils doivent se contenter d’un superbe hôtel de la station balnéaire d’Eilat, sur les bords de la mer Rouge.          La journée, les employés flânent entre la piscine et le bar, un verre ou un cigare à la main, sous les palmiers et le soleil du mois de novembre. Le soir, leur patron Shalev Hulio, en tee-shirt et rangers, fait une apparition sur une grande scène futuriste où trône le logo de l’entreprise. Puis, les bras en l’air, les hommes et les femmes de NSO Group dansent comme si les semaines qui viennent de s’écouler n’avaient pas été, pour leur entreprise, les plus compliquées de ses onze années d’existence.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : révélations sur un système mondial d’espionnage de téléphones                 La crise a commencé le 18 juillet avec les publications du « Projet Pegasus ». Coordonnés par le réseau international de médias Forbidden Stories et avec l’aide d’Amnesty International, Le Monde et seize autres rédactions ont révélé le dévoiement systématique du logiciel espion Pegasus, le produit phare de NSO Group. Activistes, journalistes, politiques… En France, en Inde, en Hongrie, au Maroc ou en Azerbaïdjan, les téléphones de dizaines de membres de la société civile ont été infectés par ce puissant logiciel espion pour smartphone, et des centaines d’autres ont été ciblés.            Ce n’est pas la première fois que la presse et des chercheurs spécialisés font la lumière sur les abus de ce puissant outil de surveillance. Mais jamais autant de victimes n’avaient été mises au jour – ni autant de pays clients de l’entreprise révélés. Mais les danseurs d’Eilat ne savent pas encore que les révélations n’en sont qu’à leurs prémices : dans les mois qui suivent, des dizaines de nouvelles victimes vont être identifiées, confirmant le dévoiement systématique du logiciel espion.          Une litanie de nouvelles victimes          En Pologne, par exemple, où des révélations liées à l’utilisation de Pegasus déclenchent une tempête politique. Et pour cause : des analyses techniques ont révélé en février que le téléphone du sénateur Krzysztof Brejza avait été infecté alors qu’il organisait en 2019 la campagne du principal parti d’opposition. Son père et son assistante ont aussi été visés. Ceci expliquant peut-être pourquoi certains de ses messages avaient fuité en pleine campagne d’une élection remportée de justesse par le parti adverse, Droit et justice, encore au pouvoir aujourd’hui. D’autres victimes polonaises ont été identifiées, notamment l’avocat Roman Giertych, qui défend des membres de l’opposition et a lui aussi été infecté par Pegasus en 2019. Ou la procureure Ewa Wrzosek, très critique du gouvernement qui a, elle, été piratée en 2021.        Il vous reste 79.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/18/affaire-pegasus-un-an-apres-le-crepuscule-de-nso-group_6135168_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Affaire Pegasus\u00a0\u00bb\u00a0: un an apr\u00e8s, le cr\u00e9puscule de NSO Group","dateCreated":"2022-07-18T06:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-18T06:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Projet Pegasus"],"keywords":["Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Vie priv\u00e9e","Surveillance num\u00e9rique","Projet Pegasus","Pixels"],"description":"Depuis les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Projet Pegasus\u00a0\u00bb en juillet\u00a02021, l\u2019entreprise isra\u00e9lienne fait face \u00e0 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, entre de multiples r\u00e9v\u00e9lations sur l\u2019utilisation de son logiciel espion, ses difficult\u00e9s financi\u00e8res et de nombreux proc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
,{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/175/122/952/476/1342/671/60/0/660bfe0_1657725771348-picasso-36-copie.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-11">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Une personnalité, un objet » (6/40). Ayant perdu ses cheveux à l’âge de 20 ans, le Roi-Soleil doit se résigner à porter une perruque. Il fait de cette imposante crinière postiche un des symboles de sa puissance monarchique, et un accessoire obligatoire à la Cour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         La perruque de Louis XIV, l’Etat, c’est elle !   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (6/40). Ayant perdu ses cheveux à l’âge de 20 ans, le Roi-Soleil doit se résigner à porter une perruque. Il fait de cette imposante crinière postiche un des symboles de sa puissance monarchique, et un accessoire obligatoire à la Cour.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La frénésie de la perruque, qui aura duré plus d’un siècle, est née d’un traitement de la dernière chance. A 20 ans, Louis XIV est frappé par le typhus ; en désespoir de cause, les médecins lui administrent un vomitif comprenant de l’antimoine, composant chimique fort dangereux qui fait baisser la fièvre. Le jeune roi se rétablit, mais le traitement qui lui a sauvé la vie lui a coûté l’essentiel de sa longue chevelure bouclée dont il était, dit-on, pas peu fier.                           LOIC LUSNIA               Le souverain s’en remet alors aux perruques dites « à fenêtres », qui laissent s’échapper des mèches naturelles. Mais les années passent et, en 1672, à 35 ans, il doit opter pour une perruque intégrale « à cheveux vifs », qui impose qu’on lui rase entièrement le crâne. Plutôt qu’un pis-aller, Louis XIV va en faire le symbole de sa magnificence et de la pompe monarchique.                           Lire aussi (archive de 2016) :  Article réservé à nos abonnés  Quand Versailles était une fête                 Lors de la cérémonie du lever, c’est une perruque courte qui est ajustée sur le crâne du roi, mais celle qu’il porte lors de ses apparitions officielles est à la mesure du personnage. Longue, bouclée, retombant sur les épaules, la crinière du Roi-Soleil va prendre des proportions monumentales. A partir de 1680, touffes, toupets frisés et pointes s’accumulent verticalement sur 10 bons centimètres.          Frénésie postiche          Expression d’une monarchie triomphante, cette munificence capillaire, certes factice, s’impose comme un signe extérieur d’appartenance à une classe sociale. Quiconque exerçant une fonction à la cour ou dans l’appareil judiciaire ne saurait s’en passer. La bourgeoisie s’y rallie, mais aussi la hiérarchie catholique, malgré de fortes réticences. L’Europe aussi s’entiche de cette frénésie postiche qui crée de nouveaux usages. « L’adoption de la perruque fait du chapeau un accessoire superflu que le gentilhomme porte rarement, mais que la civilité l’oblige à tenir, serré sous le bras », observe François Boucher dans Histoire du costume en Occident (Flammarion, 2008).            Réalisée à partir de cheveux féminins, la perruque devient une industrie. Colbert la soumet à l’impôt en 1703. Il s’inquiète que l’on en importe des quantités considérables, en particulier de Hollande, pays pourtant en conflit avec la France, mais qui fait valoir que la consommation de bière de ses habitants est un gage de cheveux souples et résistants.          Porter cet amoncellement de boucles et de frisettes, qui peut peser plus de 2 kilos, n’est pas une sinécure. La perruque aristocratique est un repaire de miasmes et de poux. Il faut régulièrement la faire bouillir et la poudrer pour en chasser les vilaines odeurs. Le roi souffre parfois d’irritations voire d’infections liées au port de ses toisons, dont l’une prendra feu après avoir frôlé de trop près une bougie.        Il vous reste 10.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/18/la-perruque-de-louis-xiv-l-etat-c-est-elle_6135212_3451060.html"},"headline":"La perruque de Louis XIV, l\u2019Etat, c\u2019est\u00a0elle\u00a0!","dateCreated":"2022-07-18T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-18T12:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Histoire","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (6\/40). Ayant perdu ses cheveux \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 20\u00a0ans, le Roi-Soleil doit se r\u00e9signer \u00e0 porter une perruque. Il fait de cette imposante crini\u00e8re postiche un des symboles de sa puissance monarchique, et un accessoire obligatoire \u00e0 la Cour.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/689/0/3661/1830/1342/671/60/0/93e4756_1657549425131-6-objets-de-pouvoir-louis-xiv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-12">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Ce phénomène qui touche 40 % des hommes de 70 ans favoriserait notamment la fibrose du muscle cardiaque. Une équipe internationale décrit le mécanisme en cause.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Médecine             La perte du chromosome Y, facteur de mortalité d’origine cardiaque      Ce phénomène qui touche 40 % des hommes de 70 ans favoriserait notamment la fibrose du muscle cardiaque. Une équipe internationale décrit le mécanisme en cause.          Par Hervé Morin         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un médecin assisté d'une externe et d'un brancardier procèdent au transfert en ambulance d'un malade maintenu en réanimation vers l'hôpital général de Dijon, le 20 novembre 2001.  ERIC FEFERBERG/AFP               Le Y est ce petit chromosome qui, couplé au chromosome X, confère à un individu le sexe masculin, tandis que les femmes présentent la paire chromosomique XX. Le Y pourrait aussi être responsable, par sa fragilité, de la plus grande mortalité d’origine cardiaque observée chez les hommes. Une étude publiée le 15 juillet dans la revue Science montre en effet, pour la première fois, un lien de causalité entre la perte du chromosome Y dans certaines cellules sanguines, observée lors du vieillissement, et un phénomène de fibrose cardiaque.          « C’est une très bonne étude, méthodologiquement très complète, et je ne le dis pas parce que j’ai eu l’occasion de cosigner des travaux avec l’un de ses auteurs principaux, Lars Forsberg », salue Jean-Charles Lambert, de l’Institut Pasteur Lille, qui s’intéresse lui aussi à ce phénomène de perte en mosaïque du chromosome Y (dit « mLOY », pour Mosaïc Loss of Chromosome Y), mais en lien avec la maladie d’Alzheimer.            Lars Forsberg (université d’Uppsala, Suède) a été un des pionniers sur le sujet, montrant à travers l’épidémiologie que la perte partielle du chromosome Y, qui augmente avec l’âge et le tabagisme – elle est détectable chez 40 % des hommes de 70 ans et 57 % de ceux de 93 ans –, était associée à une augmentation des risques de cancer, de maladies cardiovasculaires et d’Alzheimer, et à une baisse de l’espérance de vie. « Mais la question restait de savoir si c’était réellement causal, ou simplement un signe de vieillissement, question à laquelle l’épidémiologie ne pouvait pas répondre », note Jean-Charles Lambert.          Une cascade de réactions          C’est la raison pour laquelle Lars Forsberg et une équipe internationale de chercheurs ont mis au point un modèle de souris dont les cellules hématopoïétiques, à l’origine des différentes lignées de cellules sanguines (globules rouges et blancs notamment), étaient dépourvues de chromosome Y. Ces rongeurs avaient une espérance de vie raccourcie, et des signes de cardiomyopathie et de défaillance cardiaque chez les plus âgés. Des fibroses étaient observées non seulement dans le muscle cardiaque, mais aussi dans les poumons et les reins.          Les chercheurs sont ensuite revenus à l’épidémiologie, en puisant des données dans la UK Biobank sur un grand échantillon d’hommes, dont le pourcentage de mLOY parmi les cellules sanguines était connu. Il en ressort que ceux présentant au début de la période d’observation un mLOY pour plus de 40 % des leucocytes – les fameux globules blancs du système immunitaire – avaient un risque accru de 31 % d’être morts d’une maladie du système circulatoire dix ans plus tard, et un risque augmenté de 41 % pour toute cause de mortalité.          Il vous reste 40.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/07/18/la-perte-du-chromosome-y-facteur-de-mortalite-d-origine-cardiaque_6135246_1650684.html"},"headline":"La perte du chromosome Y, facteur de mortalit\u00e9 d\u2019origine cardiaque","dateCreated":"2022-07-18T18:00:24+02:00","datePublished":"2022-07-18T18:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche 40\u00a0% des hommes de 70\u00a0ans favoriserait notamment la fibrose du muscle cardiaque. Une \u00e9quipe internationale d\u00e9crit le m\u00e9canisme en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Herv\u00e9 Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/316/0/3796/1898/1342/671/60/0/55f73ca_1657879567917-000-1js74w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-13">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Cette fièvre hémorragique, qui se transmet à l’homme par les chauves-souris, est presque aussi meurtrière qu’Ebola.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Santé             La maladie à virus de Marburg détectée pour la première fois au Ghana      Cette fièvre hémorragique, qui se transmet à l’homme par les chauves-souris, est presque aussi meurtrière qu’Ebola.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un agent communal désinfecte l’emplacement d’un marché pendant l’épidémie de Covid-19 à Accra, en mars 2020.  NIPAH DENNIS / AFP                 Deux cas de maladie à virus de Marburg, une fièvre hémorragique presque aussi meurtrière qu’Ebola, ont été enregistrés pour la première fois au Ghana, ont annoncé les autorités sanitaires dimanche 17 juillet.            Le 8 juillet, les prélèvements sanguins de deux personnes réalisés dans la région d’Ashanti (sud) suggéraient le virus de Marburg et les échantillons avaient été envoyés à l’Institut Pasteur de Dakar (IDP) pour confirmation, avait affirmé le Service de santé ghanéen (GHS). « Les tests supplémentaires effectués à l’IDP ont corroboré les résultats », a annoncé dimanche Patrick Kuma-Aboagye, directeur général du GHS, dans un communiqué. « C’est la première fois que le Ghana confirme [la présence] du virus de Marburg », a-t-il précisé.                              Lire aussi   « Pour l’instant, le virus de Marburg a créé peu d’épidémies »                   Les 98 personnes identifiées comme cas contact sont actuellement en quarantaine, ajoute le communiqué, précisant qu’aucun autre cas de Marburg n’a pour l’heure été détecté parmi elles. Les autorités sanitaires disent tout faire pour « protéger la santé de la population », appelant à la coopération « de tous » pour que le virus soit « contenu de manière efficace ».            Des taux de létalité entre 24 % et 88 %            La maladie à virus de Marburg se transmet à l’homme par les chauves-souris frugivores et se propage dans l’espèce humaine par contact direct avec les fluides corporels des personnes infectées ou avec les surfaces et les matériaux, selon l’Organisation mondiale de la santé (OMS). La maladie commence de façon soudaine, avec une forte fièvre, des céphalées intenses et un éventuel malaise.              L’OMS avant annoncé en septembre 2021 la fin du premier épisode du virus de Marburg en Afrique de l’Ouest, 42 jours après l’identification d’un cas unique en Guinée. Des flambées et des cas sporadiques avaient par le passé été signalés ailleurs en Afrique, notamment en Afrique du Sud, en Angola, au Kenya, en Ouganda et en République démocratique du Congo (RDC).                             Lire aussi :  Virus de Marburg : l’OMS déclare la fin de l’épisode en Guinée                   Les taux de létalité ont varié de 24 % à 88 % lors de ces épidémies, en fonction de la souche virale et de la gestion des cas, selon l’OMS. Bien qu’il n’existe pas de vaccins ou de traitements antiviraux approuvés pour traiter le virus, la réhydratation par voie orale ou intraveineuse et le traitement des symptômes spécifiques améliorent les taux de survie.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Camille Claudel, sculpteur au féminin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/18/la-maladie-a-virus-de-marburg-detectee-pour-la-premiere-fois-au-ghana_6135181_3212.html"},"headline":"La maladie \u00e0 virus de Marburg d\u00e9tect\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au Ghana","dateCreated":"2022-07-18T09:47:25+02:00","datePublished":"2022-07-18T09:47:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9","Le Monde Afrique","Ghana"],"description":"Cette fi\u00e8vre h\u00e9morragique, qui se transmet \u00e0 l\u2019homme par les chauves-souris, est presque aussi meurtri\u00e8re qu\u2019Ebola.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/982/0/4582/2291/1342/671/60/0/b190f6d_1658130255590-000-1q44ux.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-14">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Consommation de viande, trajets en avion, modes de transport, isolation, consommation d’énergie… à votre échelle, qu’avez-vous réussi à mettre en place pour réduire votre empreinte en gaz à effet de serre ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                Planète    Climat      Face au changement climatique, quelles habitudes avez-vous déjà changées ? Témoignez  Appel à témoignages Consommation de viande, trajets en avion, modes de transport, isolation, consommation d’énergie… à votre échelle, qu’avez-vous réussi à mettre en place pour réduire votre empreinte en gaz à effet de serre ?   Publié aujourd’hui à 19h10     Lecture : 1 min       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Eviter un voyage en avion, consommer moins de viande, améliorer l’isolation de son logement… d’après le dernier rapport des experts climat de l’ONU (GIEC) du 4 avril 2022, même à l’échelle de l’individu, nos habitudes peuvent jouer un rôle majeur pour réduire les émissions de gaz à effet de serre.         Refusant de faire porter la responsabilité de la transition écologique aux simples gestes individuels, le GIEC souligne cependant que réduire les émissions par la demande « est plus qu’un changement de comportement ». Cinq « moteurs » doivent être actionnés ensemble : individus (choix de consommation), culture (normes sociales, valeurs), entreprises (investissements), institutions (action politique), et changements d’infrastructures.                          Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le GIEC appelle à des mesures immédiates et dans tous les secteurs pour « garantir un avenir vivable »                Riches et pauvres ne sont toutefois pas égaux face à des choix que certains ne peuvent pas s’offrir. La moitié la plus pauvre de la population mondiale est responsable « d’environ 10 % seulement » des émissions liées à la consommation, alors « qu’environ 50 % de ces émissions peuvent être attribuées aux 10 % les plus riches, dont l’empreinte carbone est 175 fois plus importante que les 10 % les plus pauvres », note le GIEC. Ne serait-ce qu’en France, pour beaucoup, il est par exemple difficile, voire impossible, de se passer de voiture pour se rendre au travail.         Consommation de viande rouge, trajets en avion, modes de transport, isolation, consommation d’énergie, vêtements de seconde main… à votre échelle, qu’avez-vous pu mettre en place pour réduire votre empreinte en gaz à effet de serre ? Quels sont les freins à ces changements dans votre vie ?         Votre témoignage pourra être utilisé dans le cadre d’un live ou d’un article à paraître dans Le Monde. Merci de saisir une adresse électronique que vous consultez souvent ou un numéro de téléphone, afin que nous puissions vous contacter pour vous demander des précisions. Votre témoignage pourra être publié anonymement si vous le souhaitez.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/planete/appel-temoignages/2022/07/18/face-au-changement-climatique-quelles-habitudes-avez-vous-deja-changees-temoignez_6135258_3244.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/appel-temoignages/2022/07/18/face-au-changement-climatique-quelles-habitudes-avez-vous-deja-changees-temoignez_6135258_3244.html"},"dateCreated":"2022-07-18T19:10:51+02:00","datePublished":"2022-07-18T19:10:51+02:00","headline":"Face au changement climatique, quelles habitudes avez-vous d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9es\u00a0? T\u00e9moignez","articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Consommation de viande, trajets en avion, modes de transport, isolation, consommation d\u2019\u00e9nergie\u2026 \u00e0 votre \u00e9chelle, qu\u2019avez-vous r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place pour r\u00e9duire votre empreinte en gaz \u00e0 effet de serre\u00a0?","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/24/0/0/5500/3667/696/464/3/0/da4b902_466889580-cyclistes-lyon.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-15">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les hausses des coûts du crédit, de l’énergie et de l’approvisionnement vont affecter des perspectives de bénéfices probablement trop élevées des entreprises, notamment dans le domaine de la technologie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Les valeurs technologiques sanctionnées en Bourse      Les hausses des coûts du crédit, de l’énergie et de l’approvisionnement vont affecter des perspectives de bénéfices probablement trop élevées des entreprises, notamment dans le domaine de la technologie.          Par Vincent Fagot         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h52    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des tradeurs à la Bourse de New York, le 1er juillet 2022.  SETH WENIG/AP               Depuis le début de l’année, l’indice du Nasdaq, la Bourse des valeurs technologiques, a perdu plus du quart de sa valeur (27 %), celui du Dow Jones 15 %, celui du CAC 40 18 %. Partout sur la planète, les places boursières sont en berne, avec des chutes vertigineuses pour certaines actions. Depuis début janvier, Netflix a perdu plus de 70 % de sa valeur. Si personne ne parle de krach, le ralentissement est très net, après une période d’euphorie de presque deux ans, intervenue dans le contexte très particulier de la pandémie de Covid-19.          Mais, avec la reprise soudaine de la consommation, provoquant l’engorgement des chaînes d’approvisionnement, l’inflation s’est réveillée, contraignant les banquiers centraux à relever les taux les uns après les autres. Or, pour Catherine Garrigues, directrice de la gestion actions Europe d’Allianz Global Investors, « quand les taux montent, les marchés actions baissent, c’est une corrélation historique. Pour une fois, cette crise est limpide, on savait qu’elle arriverait. Les marchés actions n’ont pas été spéculatifs. Ils savaient que les taux n’allaient pas rester à ce niveau ». Et les perspectives ne sont pas réjouissantes : le 13 juillet, les Etats-Unis ont annoncé une inflation à 9,1 %, un record en plus de quarante ans, sans que l’on sache si le pic est atteint ou si le pire reste à venir.                           Lire aussi :  En France, des levées de fonds record au premier semestre                 La crise pourrait encore s’aggraver, alors que s’annonce la saison des résultats trimestriels des sociétés cotées. « Les entreprises abordent la crise avec un niveau de rentabilité historiquement élevé. Mais, désormais, il va falloir qu’elles absorbent des coûts supplémentaires : la hausse des prix de l’énergie, le coût d’un approvisionnement grippé, la nécessité de régionaliser les chaînes d’approvisionnement, les salaires qu’il va falloir réévaluer. Les marges vont jouer un rôle d’amortisseur », poursuit Mme Guarrigues. Pour elle, le niveau de retrait des marchés d’actions est cependant dans l’ordre de la volatilité admise sur les places financières, mais la reprise pourrait ne pas intervenir avant six mois.          Wall Street pourrait encore baisser de 15 % à 20 %          « Le ralentissement commence, mais il n’est pas tout à fait là. La source initiale, c’est l’inflation, mais elle est aggravée par des aspects conjoncturels, comme la guerre en Ukraine, constate Stanislas de Bailliencourt, gérant associé chez Sycomore AM. Ce qui risque de se passer, c’est un ralentissement de l’économie, en raison des hausses des coûts du crédit, de l’énergie et de l’approvisionnement, qui va affecter des perspectives de bénéfices probablement trop élevées. On risque d’avoir des perspectives réajustées, plus prudentes. »        Il vous reste 49.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/18/les-valeurs-technologiques-sanctionnees-en-bourse_6135192_3234.html"},"headline":"Les valeurs technologiques sanctionn\u00e9es en Bourse","dateCreated":"2022-07-18T10:30:32+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:30:32+02:00","dateModified":"2022-07-18T10:52:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Indices boursiers"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","Entreprises","Technologies","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse","Indices boursiers"],"description":"Les hausses des co\u00fbts du cr\u00e9dit, de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019approvisionnement vont affecter des perspectives de b\u00e9n\u00e9fices probablement trop \u00e9lev\u00e9es des entreprises, notamment dans le domaine de la technologie.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Fagot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/647/0/6000/3000/1342/671/60/0/83044c5_1658067965260-431034.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indices boursiers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indices-boursiers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-16">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le premier jeu vidéo du studio montpelliérain Blue Twelve Studio, disponible mardi sur PC et PlayStation, nous fait explorer une ville cyberpunk à hauteur de chat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Pixels        Jeux vidéo             On a testé… « Stray », virée féline dans la cité des robots perdus      Le premier jeu vidéo du studio montpelliérain Blue Twelve Studio, disponible mardi sur PC et PlayStation, nous fait explorer une ville cyberpunk à hauteur de chat.          Par Julie Le Baron         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Stray » : vous incarnez un chat roux perdu dans une ville cyberpunk.  ANNAPURNA INTERACTIVE                 Aux abords d’une citadelle de béton surnommée « la ville morte », dans un environnement où la végétation a repris le dessus, un chat roux se dresse sur ses pattes. La tête haute, il marche comme si le monde lui appartenait et s’élance avec agilité de tuyau en tuyau à la recherche d’un carton sur lequel dormir ou de quelques gouttes d’eau de pluie à laper. Accidentellement séparé de sa famille, il finit par se retrouver au beau milieu de la ville morte, dont les murs épais ne laissent pas pénétrer la lumière du jour. Ce chat, c’est au joueur de l’incarner pendant les quelques heures que dure Stray, qui sort mardi 19 juillet sur PC et PlayStation.            Les décors dans lesquels se déroule l’intrigue du jeu sont inspirés de la citadelle de Kowloon, à Hongkong, notamment connue pour avoir été le quartier le plus densément peuplé du monde avant sa démolition au début des années 1990. De la citadelle de Kowloon, la ville morte reprend l’architecture toute en verticalité, les ruelles éclairées par les lueurs blafardes des néons et les petites échoppes de fortune.              Dans cet endroit peuplé de robots, tout le monde a une histoire à raconter : il y a Morgus, qui a été programmé pour être musicien mais ne connaît aucune chanson ; Mémé, qui se targue d’avoir tricoté l’équivalent de 770 kilomètres de poncho au cours de son existence ; ou encore Roshee, qui passe son temps à s’occuper de plantes capables de pousser sans lumière naturelle. Aucun de ces personnages ne connaît le monde extérieur, mais tous ont un avis à son sujet : certains rêvent de s’échapper pour le découvrir par eux-mêmes, tandis que d’autres demeurent intimement persuadés que le ciel bleu n’est qu’un mythe. En revanche, tous craignent les Zurks, des espèces de tardigrades aux yeux brillants, qui peuvent ronger le métal et prolifèrent dans les égouts de la ville.                            Les androïdes rêvent-ils de chats électriques ?            La genèse de Stray repose sur une idée toute simple : laisser le joueur explorer une ville à hauteur de chat, en lui donnant la possibilité de se faufiler dans n’importe quel recoin et de sauter sur tout ce qui peut faire office de plate-forme – qu’il s’agisse d’une pile de livres poussiéreux, de climatiseurs accrochés sur les façades des immeubles, ou, comme l’y contraint son ADN de félin en quête d’attention, du clavier de l’ordinateur d’une personne en train de travailler.            Pour quiconque a déjà rêvé d’être un chat, Stray fourmille d’interactions aussi merveilleuses qu’inutiles : il est par exemple possible de faire tomber des objets d’un air distrait dès qu’on en ressent l’envie, de se faire caresser par des robots que notre seule présence semble attendrir ou encore faire ses griffes sur l’accoudoir d’un canapé.              En dehors de ces plaisirs superflus, certaines interactions sont nécessaires pour avancer dans le jeu, dont l’objectif est de ressortir de la citadelle et d’en percer les mystères : gratter à une porte en attendant que quelqu’un daigne l’ouvrir, miauler pour attirer l’attention d’un ennemi, sauter dans un seau pour traverser la ville en tyrolienne ou faire basculer une planche pour franchir un obstacle. Dans sa quête, notre chat de gouttière est secondé par un petit robot amnésique nommé B12, capable de traduire la langue des robots et de faire office d’inventaire.                           S’il est plutôt limité en termes de liberté d’approche, « Stray » fait profiter le joueur des plaisirs simples de la vie de chat.  ANNAPURNA INTERACTIVE                 A bon chat, bon Zurk            Au même titre que les environnements semi-ouverts que le jeu donne à voir par la suite, la première zone de la citadelle est magnifique et regorge de détails, tantôt nichés derrière les planches d’un appartement barricadé ou dans les monticules de déchets qui s’entassent au cœur d’un immeuble décrépit. Stray est un jeu narratif, qui compte une myriade d’énigmes à résoudre et où l’exploration est toujours soumise à condition : il n’est possible de sauter que lorsque la touche correspondante s’affiche près d’une plate-forme prédéfinie. Même dans ses phases d’action et d’infiltration, il offre peu de liberté d’approche, en plus d’être relativement court : comptez six heures pour boucler l’aventure, et deux de plus pour terminer toutes les missions.            Mais avec sa direction artistique maîtrisée, son excellente bande originale et son scénario qui lorgne aussi bien du côté de la science-fiction que de l’horreur, Stray est une réussite, pour peu qu’on le prenne pour ce qu’il est : une aventure narrative, qui constitue la toute première d’un studio indépendant, en partie composé d’artistes qui signent là leur premier jeu. Si les développeurs ont choisi de faire cohabiter un chat avec des robots, c’est aussi pour des raisons techniques : les humains étaient trop difficiles à modéliser correctement pour une équipe réduite. C’est de cette contrainte qu’est née la forte identité de Stray – qui, faute de personnages humains, raconte pourtant une histoire pleine d’humanité.                           « Stray » fourmille d’interactions aussi merveilleuses qu’inutiles.  ANNAPURNA INTERACTIVE                 L’avis de Pixels            On a aimé :            La beauté et le sens du détail des environnements à explorer, tout en verticalitéL’animation du chat, ses petits miaulements et ses ronronnements qui font subtilement vibrer la manetteL’histoire, qui connaît des changements d’ambiance qu’il serait criminel de dévoiler            On a moins aimé :            L’exploration restreinteLa petite durée de vie et la rejouabilité limitée            C’est plutôt pour vous si…            Vous vous êtes toujours demandé ce que cela faisait d’être un chat qui suscite amour et attendrissement même lorsqu’il se contente d’enchaîner des actes égoïstes et inconsidérésVous cherchez désespérément le chaînon manquant entre Blade Runner et L’Espion aux pattes de veloursVous aimez les jeux narratifs courts et bien écrits            Ce n’est plutôt pas pour vous si…            Vous estimez que les chats sont des créatures détestables qui ne méritent pas l’amour des hommes (et encore moins celui des robots)Vous rêvez d’un vaste terrain de jeu où il est possible de sauter sur n’importe quelle plate-forme sans avoir à se préoccuper du bon vouloir des développeursVous n’aimez pas qu’on vous prenne par la main            La note de Pixels :            Huit vies de chat sur neuf                 Julie Le Baron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/18/on-a-teste-stray-viree-feline-dans-la-cite-des-robots-perdus_6135245_4408996.html"},"headline":"On a test\u00e9\u2026 \u00ab\u00a0Stray\u00a0\u00bb, vir\u00e9e f\u00e9line dans la cit\u00e9 des robots perdus","dateCreated":"2022-07-18T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-18T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-18T18:23:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Pixels","Jeux ind\u00e9pendants","Jeux vid\u00e9o"],"description":"Le premier jeu vid\u00e9o du studio montpelli\u00e9rain Blue Twelve Studio, disponible mardi sur PC et PlayStation, nous fait explorer une ville cyberpunk \u00e0 hauteur de chat.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Le Baron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/60/0/1920/960/1342/671/60/0/2c86667_1658151092951-2-stray.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-17">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le groupe londonien s’offre quatre concerts à Saint-Denis avec sa pop sans aspérités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Musiques             Coldplay bat des records au Stade de France      Le groupe londonien s’offre quatre concerts à Saint-Denis avec sa pop sans aspérités.          Par Bruno Lesprit         Publié aujourd’hui à 09h55    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Coldplay au Stade de France (Seine-Saint-Denis), le 16 juillet 2022.  ALEXANDER THIERRY/DALLE APRF               Et un, et deux, et trois… Et quatre Stade de France pour Coldplay. En cette mi-juillet caniculaire, le groupe pop londonien entre dans le livre des records de l’enceinte dyonisienne avec une performance que même le Johnny national – auteur pourtant à trois reprises de la passe de trois – n’avait accomplie : réunir 300 000 spectateurs en une tournée sur le lieu des exploits de Zidane. Ce qui ne laissera pas de désespérer les détracteurs de cette formation née des cendres de la britpop, à la fin des années 1990, et devenue, dans son registre, la plus populaire au XXIe siècle. Et qui continuent de se demander comment une musique autant dénuée d’aspérités a pu conquérir une telle place.          Coldplay connaît déjà bien le Stade de France pour s’y être arrêté précédemment par deux fois, en 2012 et en 2017. Après avoir chanté en rappel Sparks, une ballade mélancolique comme du Radiohead, issue du premier album Parachutes (2000), le chanteur Chris Martin se souviendra, samedi 16 juillet, de leur premier concert parisien – « Il n’y avait personne », en mai 2000, dans la petite salle de La Maroquinerie – et du présage d’un journaliste : « Il nous avait dit que nous étions trop déprimants et que nous ne ferions pas carrière. Du coup, on a changé. Merci à lui ! »            Un modeste globe lumineux ornait la pochette de Parachutes. Pour Music of the Spheres, neuvième album de Coldplay paru à l’automne 2021, s’est substitué un visuel plus clinquant, un système de neuf planètes et trois satellites. Pour la production, le quatuor a fait appel au Suédois Max Martin, plus grand faiseur de tubes de son temps (pour Britney Spears, Katy Perry, Maroon 5, Taylor Swift, The Weeknd…). Il était écrit qu’on n’échapperait pas à des duos, que ce soit avec Selena Gomez pour le mièvre Let Somebody Go (au Stade de France, l’ancienne princesse Disney est remplacée par la chanteuse américaine de R’n’B H.E.R., conviée en première partie) ou avec le boys band coréen BTS pour My Universe, un titre de dance-pop aussi élégant que ceux de David Guetta – qui n’a pas manqué de le remixer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  H.E.R., le diamant rare du R’n’B, attendue pour briller en ouverture de Coldplay, à Paris                 Contact avec le public          Au final, une pop synthétique taillée pour les stades. Comme si, chez Coldplay, le support de tournée devait désormais définir le style. Avec renfort de sons programmés, le sautillant single Higher Power ouvre la soirée, après une entrée en scène des musiciens digne d’une retransmission télévisée de Ligue des champions. Leur image apparaît sur les écrans à mesure qu’ils se dirigent des vestiaires – pardon, des loges – vers la pelouse. Traversée pour prendre place sur une des trois scènes, non la principale, mais une deuxième, aménagée au cœur de la fosse.        Il vous reste 46.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/18/coldplay-bat-des-records-au-stade-de-france_6135182_3246.html"},"headline":"Coldplay bat des records au Stade de France","dateCreated":"2022-07-18T09:55:47+02:00","datePublished":"2022-07-18T09:55:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Le groupe londonien s\u2019offre quatre concerts \u00e0 Saint-Denis avec sa pop sans asp\u00e9rit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Lesprit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/468/0/5590/2795/1342/671/60/0/a24e1e5_1658124012341-coldplay-16-22761-dalle.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  
