<FILE-date="2022/07/18/19">

<article-nb="2022/07/18/19-1">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le coureur français participe, dans la nuit de lundi à mardi à Eugene, aux séries du 200 mètres. Il est dans l’attente d’une décision de l’Agence française de lutte contre le dopage (AFLD) en raison de manquements aux obligations de localisation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Mouhamadou Fall, un sprinteur en sursis      Le coureur français participe, dans la nuit de lundi à mardi à Eugene, aux séries du 200 mètres. Il est dans l’attente d’une décision de l’Agence française de lutte contre le dopage (AFLD) en raison de manquements aux obligations de localisation.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 19h19    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mouhamadou Fall après sa victoire dans l’épreuve du 100 mètres à Caen, le 25 juin 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 A quoi pensera Mouhamadou Fall lorsqu’il s’élancera dans la quatrième série de l’épreuve du 200 mètres des championnats du monde (à 2 h 26, mardi 19 juillet, heure de Paris) ? Le seul représentant du sprint français, engagé en individuel à Eugene (Oregon), est un homme en sursis. Le trentenaire est menacé par une suspension pour des manquements à sa localisation antidopage.            Le 7 juillet, alors qu’il s’était déjà envolé pour les Etats-Unis, il a été informé, par la Fédération française d’athlétisme (FFA), d’une notification de la part de l’Agence française de lutte contre le dopage (AFLD) pour avoir violé, pour la troisième fois, les règles lors des douze derniers mois.              Bien qu’il soit sous la menace d’une suspension de deux ans – la règle en la matière, en général –, la procédure permet à l’athlète incriminé de donner des explications avant que l’AFLD ne rende sa décision. C’est ce que Mouhamadou Fall a fait par l’intermédiaire de son avocat.            La FFA aurait pu décider d’une action préventive. Elle a choisi une sorte de jugement de Salomon. « Nous n’avons aucune restriction de l’Agence française de lutte contre le dopage pour qu’il ne coure pas, mais nous avons pris la décision, avec les responsables du relais, que Mouhamadou Fall ne participe pas au 4 × 100 mètres », a confirmé Romain Barras, directeur de la haute performance à la FFA, en conférence de presse, quelques jours avant le début des Mondiaux. Le sprinteur de Franconville (Val-d’Oise) peut, en revanche, participer à l’épreuve individuelle.            Cet entre-deux permet d’éviter qu’une éventuelle sanction future vienne annuler rétroactivement les résultats du relais français. « Le 200 mètres, c’est une épreuve qui ne concerne que moi. Même en cas d’éventuelle sanction, elle ne rejaillira pas sur l’équipe de France », avance Mouhamadou Fall.                            « Ça fait partie de la vie d’un sportif de haut niveau »            Pour l’équipe de France, il n’est pas question de le traiter en paria. « Il s’échauffera avec le groupe, car il fait partie de l’aventure du relais », a précisé Romain Barras. On pouvait d’ailleurs croiser, ces dernières heures, l’athlète, en tenue tricolore, sur le campus de l’université d’Oregon, où se trouve le stade Hayward-Field, dont il arpentera la piste.              De nature plutôt facile et joviale, Mouhamadou Fall était forcément touché lorsqu’il est venu devant les médias samedi. « Ce n’est pas facile, mais ça fait partie de la vie d’un sportif de haut niveau, s’est-il justifié. Avec mon avocat, on leur a fourni des explications, et je fais confiance à l’AFLD pour comprendre ce qui s’est passé. »            Footballeur dans ses jeunes années, le jeune homme s’est converti au sprint alors qu’il était gérant d’un bar à chicha dans sa ville d’origine, Persan (Val-d’Oise). C’est en organisant des courses contre des amis devant son établissement qu’il a pris conscience de sa pointe de vitesse. Un ex-professeur d’EPS l’a alors convaincu de se mettre sur le tard à l’athlétisme.            En quelques années, il a remporté à trois reprises le titre de champion de France du 100 mètres et à deux reprises celui du 200 mètres. Ses premières références chronométriques de débutant datent de 2015 : 10,90 secondes et 22,09 secondes. Cette année, il a amélioré ses deux records personnels : 10,15 secondes le 18 mai en Italie et 20,26 secondes lors du meeting de Charléty le 18 juin.            Un autre sprinteur français suspendu provisoirement            Le collectif des sprinteurs français, éliminé précocement en demi-finales des Jeux olympiques à Tokyo, n’est pas en grande forme. Un autre de ses meilleurs éléments, Amaury Golitin, a été suspendu provisoirement, à la fin de juin, par l’AFLD pour des manquements aux obligations de localisation et pour un soupçon de falsification de document. Il n’a donc pas fait le déplacement outre-Atlantique.                             Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : les maux bleus de l’athlétisme français                   Alors que les deux hommes risquent la même sanction définitive – deux ans hors des pistes – ils avaient aussi connu d’autres aléas extrasportifs lors des JO 2021. En raison de mauvais comportements, la commission disciplinaire de première instance de la FFA les a tous deux sanctionnés en décembre 2021.              Amaury Golitin a été sanctionné par deux fois : « interdiction de participer aux manifestations sportives organisées ou autorisées par la FFA » d’une durée de six mois assortie d’un sursis total à cause de son comportement à Tokyo (critiques des choix du responsable des relais et absence à des rassemblements) ; interdiction de six mois, dont quatre avec sursis, pour « comportement violent » envers une autre athlète « en marge d’une compétition et au sein d’une structure d’entraînement ».            Mouhamadou Fall avait, lui, été sanctionné d’une interdiction similaire de six mois avec un sursis total en raison d’absence à des rassemblements du relais et de menaces de refuser la sélection.            Depuis le début de l’année, le sprinteur s’entraîne au sein du groupe de l’ex-sprinteur américain Dennis Mitchell, à Clermont en Floride. Champion du monde et champion olympique du 4 × 100 mètres – suspendu deux ans pour un contrôle positif à la testostérone –, Mitchell est notamment le coach des vedettes américaines Sha’Carri Richardson, Justin Gatlin ou encore Kenny Bednarek.                             Lire aussi :  Aux Mondiaux d’Eugene, l’athlétisme français espère des jours meilleurs                        Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/18/mondiaux-d-athletisme-mouhamadou-fall-un-sprinteur-en-sursis_6135260_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Mouhamadou Fall, un sprinteur en sursis","dateCreated":"2022-07-18T19:19:24+02:00","datePublished":"2022-07-18T19:19:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le coureur fran\u00e7ais participe, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi \u00e0 Eugene, aux s\u00e9ries du 200\u00a0m\u00e8tres. Il est dans l\u2019attente d\u2019une d\u00e9cision de l\u2019Agence fran\u00e7aise de lutte contre le dopage (AFLD) en raison de manquements aux obligations de localisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/431/0/4628/2314/1342/671/60/0/39cb4bf_1658159432211-000-32d9332.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-2">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Déjà qualifiées pour les quarts de finale, les Bleues affrontent l’Islande pour leur dernier match dans le groupe D, avant de retrouver les Pays-Bas lors du prochain tour, samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Islande-France en direct : suivez le match de l’Euro féminin 2022 Déjà qualifiées pour les quarts de finale, les Bleues affrontent l’Islande pour leur dernier match dans le groupe D, avant de retrouver les Pays-Bas lors du prochain tour, samedi.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Contre l’Islande, faire mieux que contre les Belges        Après la première période étincelante contre l’Italie, avec cinq buts inscrits en moins de 45 minutes, l’on pouvait s’attendre à un festival de la part des Françaises lors du match contre la Belgique. Il n’en a finalement rien été et les tricolores se sont difficilement imposées (2-1). Plus globalement, cela fait trois périodes - en comptant la deuxième contre l’Italie - que les joueuses de Corinne Diacre ont des difficultés à se montrer dangereuses offensivement.          Ce match contre l’Islande, sans enjeu immédiat, doit permettre aux Bleues de se relancer et d’accumuler de la confiance avant la phase finale. Pour rappel, cela fait dix ans que l’équipe de France n’a plus dépassé les quarts de finale d’une compétition internationale. Il serait dommage d’échouer une nouvelle fois à ce stade après ce que l’on a aperçu contre l’Italie lors du premier match.                Les Bleues après leur victoire contre la Belgique à Rotherham, le 14 juillet à l’Euro. RUI VIEIRA / AP                               19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Bleues connaissent déjà leur adversaire du prochain tour        ... Et ce sont les championnes d’Europe en titre, rien que ça ! Avant même de jouer contre l’Islande ce soir, la France sait qu’elle affrontera les Pays-Bas samedi (21 heures) en quarts de finale. En terminant premières du groupe D, les joueuses de Corinne Diacre vont croiser les Néerlandaises, deuxièmes du groupe C derrière la Suède.          Ce match face aux Islandaises n’a donc pas d’intérêt comptable pour l’équipe de France, mais c’est l’occasion de livrer une meilleure prestation que celle produite face à la Belgique et de donner du temps de jeu à des habituelles remplaçantes. Autre enjeu pour les Bleues : égaler le record du nombre de victoires consécutives dans l’histoire de l’équipe de France. Pour l’instant, les Françaises en sont à 16 et peuvent en compter une 17ᵉ ce soir, série réalisée par les tricolores entre août 2011 et juillet 2012.                Romee Leuchter, l’attaquante des Pays-Bas, célèbre son but inscrit face à la Suisse à Sheffield, le 17 juillet lors de l’Euro. FRANCK FIFE / AFP                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir à toutes et à tous !        Et bienvenue pour ce live consacré au troisième et dernier match de poule de l’équipe de France dans cet Euro. Après des victoires contre l’Italie (5-1) et la Belgique (2-1), les Bleues sont assurées de terminer premières du groupe D et affrontent donc l’Islande dans un match qui compte pour du beurre. Enfin, pas pour les Islandaises, qui peuvent encore se qualifier pour les quarts en cas de victoire ou éventuellement de match nul contre la France.          N’oubliez pas de vous hydrater et préparez vos questions les plus (im)pertinentes et remarques les plus tranchantes, on se retrouve dans quelques dizaines de minutes pour continuer de vivre ensemble l’Euro de nos Bleues.                                     Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au troisième match de l’équipe de France féminine de football à l’Euro 2022.         De quoi s’agit-il ? Le troisième match des Bleues de Corinne Diacre dans la compétition continentale, contre l’Islande, dans le groupe D.         Où ? Au New York Stadium de Rotherham, en Angleterre, donc.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelles chaînes ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Florian Lefèvre et Denis Ménétrier se feront des passes du Chaudron d’Austerlitz, avec Walid Kachour en pointe, au stade.         La composition (probable) des équipes :         Islande         Sandra Sigurdardottir – Sif Atladottir, Glodis Perla Viggosdottir, Gudny Arnadottir, Hallbera Gudny Gisladottir – Gunnhildur Yrsa Jonsdottir, Dagny Brynjarsdottir, Sara Björk Gunnarsdottir (cap.) – Karolina Lea Vilhjalmsdottir, Berglind Björg Thorvaldsdottir, Sveindis Jane Jonsdottir.         Sélectionneur : Thorsteinn Halldorsson         France         Pauline Peyraud-Magnin – Eve Périsset, Griedge Mbock, Wendie Renard (cap.), Sakina Karchaoui – Grace Geyoro, Charlotte Bilbault, Sandie Toletti – Kadidiatou Diani, Ouleymata Sarr, Delphine Cascarino.         Sélectionneuse : Corinne Diacre         Qui arbitre ? La Tchèque Jana Adamkova.         De quoi ne parlera-t-on pas ?         Les barbecues de l’été : les buns au noir d’Alexandre Mazzia         A lire en attendant         Euro 2022 : des « Oranje » pour les Bleues, des pizzas pour les Espagnoles         Euro 2022 : Clara Mateo, la tête bien faite         Marie-Antoinette Katoto forfait pour le reste du tournoi, un coup dur pour les Bleues         La France qualifiée pour les quarts de finale         La France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition         Les Bleues en quête d’un premier trophée majeur         Euro féminin 2022 : « J’ai du pouvoir, mais je ne prends pas les décisions », estime l’attaquante norvégienne Ada Hegerberg                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-18T17:31:25+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T05:31:25+00:00","headline":"Islande-France en direct\u00a0: suivez le match de\u00a0l\u2019Euro f\u00e9minin 2022","description":"D\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es pour les quarts de finale, les Bleues affrontent l\u2019Islande pour leur dernier match dans le groupe D, avant de retrouver les Pays-Bas lors du prochain tour, samedi.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Islande-France en direct : suivez le match de l’Euro féminin 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"D\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es pour les quarts de finale, les Bleues affrontent l\u2019Islande pour leur dernier match dans le groupe D, avant de retrouver les Pays-Bas lors du prochain tour, samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/4071/2714/1342/894/3/0/0ca759b_5705687-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-18T17:31:25+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T05:31:25+00:00"
  Apr\u00e8s la premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e9tincelante contre l\u2019Italie, avec cinq buts inscrits en moins de 45 minutes, l\u2019on pouvait s\u2019attendre \u00e0 un festival de la part des Fran\u00e7aises lors du match contre la Belgique. Il n\u2019en a finalement rien \u00e9t\u00e9 et les tricolores se sont difficilement impos\u00e9es (2-1). Plus globalement, cela fait trois p\u00e9riodes - en comptant la deuxi\u00e8me contre l\u2019Italie - que les joueuses de Corinne Diacre ont des difficult\u00e9s \u00e0 se montrer dangereuses offensivement.          Ce match contre l\u2019Islande, sans enjeu imm\u00e9diat, doit permettre aux Bleues de se relancer et d\u2019accumuler de la confiance avant la phase finale. Pour rappel, cela fait dix ans que l\u2019\u00e9quipe de France n\u2019a plus d\u00e9pass\u00e9 les quarts de finale d\u2019une comp\u00e9tition internationale. Il serait dommage d\u2019\u00e9chouer une nouvelle fois \u00e0 ce stade apr\u00e8s ce que l\u2019on a aper\u00e7u contre l\u2019Italie lors du premier match.                Les Bleues apr\u00e8s leur victoire contre la Belgique \u00e0 Rotherham, le 14 juillet \u00e0 l\u2019Euro. RUI VIEIRA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0830194_fb96a9b219664026ab248e4ba842c960-fb96a9b219664026ab248e4ba842c960-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre l\u2019Islande, faire mieux que contre les Belges","dateModified":"2022-07-18T17:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#582564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T17:15:01+00:00","articleBody":"     ... Et ce sont les championnes d\u2019Europe en titre, rien que \u00e7a\u00a0! Avant m\u00eame de jouer contre l\u2019Islande ce soir, la France sait qu\u2019elle affrontera les Pays-Bas samedi (21 heures) en quarts de finale. En terminant premi\u00e8res du groupe D, les joueuses de Corinne Diacre vont croiser les N\u00e9erlandaises, deuxi\u00e8mes du groupe C derri\u00e8re la Su\u00e8de.          Ce match face aux Islandaises n\u2019a donc pas d\u2019int\u00e9r\u00eat comptable pour l\u2019\u00e9quipe de France, mais c\u2019est l\u2019occasion de livrer une meilleure prestation que celle produite face \u00e0 la Belgique et de donner du temps de jeu \u00e0 des habituelles rempla\u00e7antes. Autre enjeu pour les Bleues\u00a0: \u00e9galer le record du nombre de victoires cons\u00e9cutives dans l\u2019histoire de l\u2019\u00e9quipe de France. Pour l\u2019instant, les Fran\u00e7aises en sont \u00e0 16 et peuvent en compter une 17\u1d49 ce soir, s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par les tricolores entre ao\u00fbt 2011 et juillet 2012.                Romee Leuchter, l\u2019attaquante des Pays-Bas, c\u00e9l\u00e8bre son but inscrit face \u00e0 la Suisse \u00e0 Sheffield, le 17 juillet lors de l\u2019Euro. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/a006e9b_5730641-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues connaissent d\u00e9j\u00e0 leur adversaire du prochain tour","dateModified":"2022-07-18T17:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#582552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T17:00:00+00:00","articleBody":"     Et bienvenue pour ce live consacr\u00e9 au troisi\u00e8me et dernier match de poule de l\u2019\u00e9quipe de France dans cet Euro. Apr\u00e8s des victoires contre l\u2019Italie (5-1) et la Belgique (2-1), les Bleues sont assur\u00e9es de terminer premi\u00e8res du groupe D et affrontent donc l\u2019Islande dans un match qui compte pour du beurre. Enfin, pas pour les Islandaises, qui peuvent encore se qualifier pour les quarts en cas de victoire ou \u00e9ventuellement de match nul contre la France.          N\u2019oubliez pas de vous hydrater et pr\u00e9parez vos questions les plus (im)pertinentes et remarques les plus tranchantes, on se retrouve dans quelques dizaines de minutes pour continuer de vivre ensemble l\u2019Euro de nos Bleues.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/339/0/4071/2035/1342/671/60/0/0ca759b_5705687-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T17:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/4071/2714/1342/894/3/0/0ca759b_5705687-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/18/19-3">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le ministère public de la Confédération a confirmé au « Monde » le dépôt, le 15 juillet, d’une demande de recours à la suite de la relaxe, le 8 juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       FIFA             FIFA : le parquet suisse a déposé une « annonce d’appel » après l’acquittement de Platini et Blatter      Le ministère public de la Confédération a confirmé au « Monde » le dépôt, le 15 juillet, d’une demande de recours à la suite de la relaxe, le 8 juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 16h44, mis à jour à 19h04    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Michel Platini, le 8 juillet, à Bellinzone.  ALESSANDRO CRINARI / AP                 Acquittés en première instance, le 8 juillet, Michel Platini et Sepp Blatter seront-ils rejugés par la cour d’appel du Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone ? Le ministère public de la Confédération (MPC) helvétique a en tout cas confirmé au Monde avoir déposé « une annonce d’appel », le 15 juillet, auprès du TPF, à la suite de la relaxe de l’ex-président de l’Union des associations européennes de football (UEFA) et de l’ancien patron de la Fédération internationale de football (FIFA) dans l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) reçu de la part de M. Blatter, en février 2011, par l’ex-joueur.                             Lire aussi :  Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse                   Le MPC avait dix jours pour déposer une telle demande de recours. Il esquisse ainsi son intention. Après la notification du jugement motivé, dans plusieurs mois, le parquet aura vingt jours pour confirmer par écrit cet appel ou y renoncer. « Le jugement qui sera motivé par écrit par le tribunal servira de base d’examen pour la suite de la procédure du MPC », indique le parquet.              Le 8 juillet, le TPF avait accordé le bénéfice du doute aux prévenus, poursuivis pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ». Estimant que les « faits de l’accusation ne peuvent pas être prouvés avec une probabilité proche de la certitude », le tribunal s’était basé sur « la version la plus favorable aux accusés » et considérait « comme probable » que le versement fait à M. Platini « représente un solde pour son activité de consultant », entre 1998 et 2002, auprès de M. Blatter.            Ce jugement constitue un désaveu pour le MPC, qui avait requis contre les deux prévenus une « peine privative de liberté » d’un an et huit mois avec sursis.            Un dossier sensible pour Gianni Infantino            Partie civile dans cette procédure, la FIFA a-t-elle également déposé une annonce d’appel ? Contactée sur ce point par Le Monde, l’avocate de la FIFA, Catherine Hohl-Chirazi, indique que « la FIFA a demandé la notification du jugement écrit et motivé et attendra celui-ci avant de faire d’autres commentaires ».              Le dossier est sensible pour son président, Gianni Infantino, ex-bras droit de M. Platini à l’UEFA. En guerre ouverte avec MM. Platini et Blatter, le patron du football mondial fait lui-même l’objet d’une procédure pénale en Suisse, depuis juillet 2020, en raison de ses rencontres secrètes (sans procès-verbal) avec l’ex-procureur général suisse Michael Lauber, en 2016 et en 2017.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : avant le jugement, la bataille politique fait rage                   Invitée par le TPF à agir « par la voie civile », la FIFA a déjà déposé plainte au civil contre MM. Platini et Blatter, en décembre 2019, auprès de la chambre patrimoniale cantonale du tribunal de Lausanne afin de se voir restituer la somme versée au Français.            Si le MPC confirme son appel dans plusieurs mois, les avocats de M. Platini ne manqueront pas de pointer le cas problématique du magistrat Olivier Thormann, actuel président de la cour d’appel du TPF. Ce dernier est le procureur qui a ouvert, en 2015, la procédure pénale concernant le paiement fait en 2011 à l’ex-joueur. Mais il fait partie des six prévenus visés par l’enquête pénale menée au sujet des rencontres secrètes entre MM. Infantino et Lauber.              En juin, les avocats de M. Platini ont déposé plainte pour « faux témoignage » contre M. Thormann après l’audition de ce dernier par le TPF quant aux circonstances dans lesquelles le MPC a identifié le versement fait au Français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : le témoignage intrigant de l’ex-directeur financier de la FIFA                        Rémi Dupré           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/18/fifa-le-parquet-suisse-a-depose-une-annonce-d-appel-apres-l-acquittement-de-platini-et-blatter_6135241_3242.html"},"headline":"FIFA\u00a0: le parquet suisse a d\u00e9pos\u00e9 une \u00ab\u00a0annonce d\u2019appel\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019acquittement de Platini et Blatter","dateCreated":"2022-07-18T16:44:39+02:00","datePublished":"2022-07-18T16:44:39+02:00","dateModified":"2022-07-18T19:04:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le d\u00e9p\u00f4t, le 15\u00a0juillet, d\u2019une demande de recours \u00e0 la suite de la relaxe, le 8\u00a0juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/384/0/3639/1819/1342/671/60/0/fababe0_761ad76a0c9d4bfaa6940e97aaa9c4c2-761ad76a0c9d4bfaa6940e97aaa9c4c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-4">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Créé en 2015, ce média qui revendique jusqu’à présent 150 000 abonnés a été préféré à Canal+ pour diffuser la Coupe du monde au Qatar dans 19 pays du continent.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sport             L’intrigante New World TV, la petite chaîne togolaise qui rafle les droits du football en Afrique      Créé en 2015, ce média qui revendique jusqu’à présent 150 000 abonnés a été préféré à Canal+ pour diffuser la Coupe du monde au Qatar dans 19 pays du continent.          Par Cyril Bensimon, Clément Martel et Alexis Billebault         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des Togolais regardent un match de football à la télévision, à Lomé, en février 2013.  DANIEL HAYDUK / AFP               Sur le site de New World TV, le compte à rebours égraine chaque seconde passée avant que la fête du ballon rond ne commence, dans moins de 130 jours. New World TV, cela pourrait être une belle histoire du monde de l’audiovisuel. Une petite chaîne créée en 2015 au Togo, diffusée via satellite et sur Internet et qui, au nez et à la barbe des mastodontes du secteur, rafle les droits de diffusion pour une bonne partie de l’Afrique de la Coupe du monde de football au Qatar, de la prochaine Coupe du monde féminine, en 2023, ou bien encore des deux futurs Euros, en 2024 et 2028.            Son entrée fracassante dans le monde des diffuseurs des grands événements sportifs ne passe pas inaperçue, dérange mais aussi interroge. Un nouveau géant panafricain des médias est-il en train de naître ou la chaîne n’est-elle qu’un paravent destiné à servir d’autres intérêts ? « C’est normal que les gens se posent des questions. Nous sommes jeunes et peu connus. C’est notre concept qui a déterminé notre victoire : offrir du foot aux masses africaines à moindre coût et commenté en langues locales », répond Louis Biyao, l’avocat de New World TV, depuis son bureau de l’avenue de la Grande-Armée, à Paris.                           Lire aussi :  Football : Sadio Mané et Mohamed Salah en lice pour le titre de Joueur africain de l’année                 L’ambition est en effet séduisante. La chaîne, qui retransmet déjà au Togo des matchs de Ligue 1 française en langues évé, kotokoli et kabyè, s’est officiellement vue attribuer en juillet 2021 par la Fédération internationale de football (FIFA) les droits de diffusion en télévision payante des 64 matchs du Mondial 2022 pour 19 pays d’Afrique francophone. Elle a aussi acquis les droits pour 43 pays du continent de 28 matchs devant être diffusés gratuitement, ainsi que les rencontres de la compétition féminine, qui se tiendra l’année suivante. « Sans donner le montant déboursé, je peux vous confirmer qu’il est nettement supérieur aux 10 à 15 millions d’euros évoqués jusque-là dans la presse », assure Louis Biyao.          En décembre 2021, nouveau coup d’éclat lorsque New World TV met la main sur les droits de diffusion exclusifs pour 23 pays d’Afrique subsaharienne francophone d’autres compétitions internationales de l’UEFA : les Euros 2024 et 2028, les Ligues des nations de 2022 à 2027, les éliminatoires de la zone Europe pour la Coupe du monde 2026… « Cela rentre dans la stratégie globale de développement du groupe », explique simplement, sur le site Internet de New World TV, Augustin Améga, le directeur des quatre chaînes sportives.        Il vous reste 68.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/18/l-intrigante-new-world-tv-la-petite-chaine-togolaise-qui-rafle-les-droits-du-football-en-afrique_6135216_3212.html"},"headline":"L\u2019intrigante New World TV, la petite cha\u00eene togolaise qui rafle les droits du football en Afrique","dateCreated":"2022-07-18T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-18T13:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Togo","Sport","Football","Coupe du monde","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"Cr\u00e9\u00e9 en\u00a02015, ce m\u00e9dia qui revendique jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent 150\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Canal+ pour diffuser la Coupe du monde au Qatar dans 19\u00a0pays du continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
,{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/704/0/4288/2144/1342/671/60/0/9e62ee3_1658137497393-000-par7464689.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-5">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Retenue pour sa première grande compétition internationale, la joueuse du Paris FC mène en parallèle une vie d’ingénieure. Un double projet qui n’est pas étranger à son rayonnement sportif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : Clara Mateo, la tête bien faite      Retenue pour sa première grande compétition internationale, la joueuse du Paris FC mène en parallèle une vie d’ingénieure. Un double projet qui n’est pas étranger à son rayonnement sportif.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 05h26, mis à jour à 08h25    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Clara Matoo lors du match de l’équipe de France contre la Belgique à l’Euro, le 14 juillet.  RUI VIEIRA / AP                 Il faut de tout pour faire un groupe. Chez les Bleues, présentes à l’Euro féminin de football en Angleterre, il y a les extraverties comme Griedge Mbock, « DJ officielle » de l’équipe, ou encore Hawa Cissoko, décrite en interne comme « un rayon de soleil ». Et il y a Clara Mateo, 24 ans, retenue parmi les 23 joueuses pour disputer son premier tournoi majeur avec l’équipe de France. Moins expressive, la joueuse aux 13 sélections prend ses marques au sein d’un groupe qu’elle apprend à découvrir même si elle a déjà joué en catégorie jeunes avec certaines de ses membres.            Un trait de caractère que la Nantaise entretient depuis le plus jeune âge. « Elle a toujours été discrète et très appréciée, elle n’était pas du genre à se mettre en avant », se rappelle Gilles Eyquem, le sélectionneur avec qui elle a remporté l’Euro des moins de 19 ans en 2016, aux côtés de Marie-Antoinette Katoto ou Grace Geyoro.              Si ces dernières ont ensuite rapidement porté le maillot de l’équipe première, le décollage a été plus long pour celle qui s’est consacrée à son diplôme d’ingénieure en science des matériaux, obtenu en 2020 à l’université Paris-Saclay. « Je suis une joueuse qui aime bien comprendre et prendre le temps. J’avais pas mal de lacunes et c’était important que j’améliore tout ça pour pouvoir prétendre à une place », détaille Clara Mateo.            « Stabilité et maturité »            Clara Mateo exprime le besoin constant « de faire travailler sa tête et d’être dans la réflexion la journée pour mieux assimiler les consignes et prendre plus vite les informations » le soir à l’entraînement. La tête, elle aime également l’utiliser sur le terrain. « Elle sautait haut, ce qui est rare chez les filles », relève Gilles Eyquem. C’est d’ailleurs de la tête que Clara Mateo, malgré son 1,68 m, a offert une passe décisive à Melvine Malard lors du premier match de préparation à l’Euro contre le Cameroun (4-0), le 25 juin.            « J’ai fait pas mal d’athlétisme, donc en termes de timing et de saut j’ai pas mal de détente », sourit-elle. Et même si elle n’a pas été décisive cette saison dans ce registre avec son club, le Paris FC (PFC), Clara Mateo traverse la meilleure période de sa carrière avec un exercice terminé à 11 buts et une place symbolique dans l’équipe type de la saison 2021-2022 du championnat de France.            🔝 Bravo à notre @ClaraMto qui intègre l'Équipe Type de D1 Arkema après sa très belle saison 2021-2022 💙


<article-nb="2022/07/18/19-6">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Au lendemain d’un triplé américain sur le 100 mètres masculin, Shelly-Ann Fraser-Pryce a remporté, dimanche, son cinquième titre mondial à Eugene (Oregon), devançant ses compatriotes Shericka Jackson et Elaine Thompson-Herah.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : les Jamaïcaines réussissent le triplé sur le 100 mètres      Au lendemain d’un triplé américain sur le 100 mètres masculin, Shelly-Ann Fraser-Pryce a remporté, dimanche, son cinquième titre mondial à Eugene (Oregon), devançant ses compatriotes Shericka Jackson et Elaine Thompson-Herah.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 05h25, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Shelly-Ann Fraser-Pryce (à gauche) remporte le titre mondial du 100 mètres féminin, à Eugene (Oregon), le 17 juillet 2022.  LUCY NICHOLSON/REUTERS                 Du jaune et du vert. Dimanche 17 juillet, l’association de couleurs était omniprésente sur la piste et autour du stade Hayward-Field. D’abord parce qu’elle représente les teintes traditionnelles de l’université de l’Oregon, où sont organisés, sur son campus, les Mondiaux d’athlétisme 2022. Et aussi parce que le yellow et le green sont, avec le noir, les couleurs de la Jamaïque, à la fête sur l’épreuve du 100 mètres féminin.            A Eugene (Oregon), sur le sol de leurs rivales américaines, les sprinteuses de l’île des Caraïbes ont répondu aux sprinteurs made in USA, qui avaient réussi la veille un triplé masculin sur la même distance. Shelly-Ann Fraser-Pryce, Shericka Jackson et Elaine Thompson-Herah succèdent ainsi, dans l’ordre et à vingt-quatre heures d’intervalle, à Fred Kerley, Marvin Bracy et Trayvon Bromell.              A 35 ans, Shelly-Ann Fraser-Pryce remporte une dixième médaille d’or mondiale, avec un temps de 10,67 secondes. Elle est désormais quintuple championne du monde sur 100 mètres. Le palmarès de « Mommy Rocket » (« maman fusée ») est encore plus impressionnant, puisqu’il faut y ajouter trois médailles d’or et quatre médailles d’argent olympiques. Sa longévité l’est tout autant : elle règne sur le sprint mondial depuis les Jeux de Pékin, en 2008, où elle avait déjà été sacrée, pour la première fois, sur la ligne droite.            Revanche            L’exubérante sprinteuse a pris sa revanche sur Elaine Thompson-Herah, qui avait réussi le doublé olympique 100 mètres-200 mètres en 2021 au Japon. A 30 ans, la deuxième performeuse de tous les temps (10,54 secondes en 2021) et quintuple championne olympique a terminé à la troisième place, en 10,81 secondes.            La médaille d’argent est revenue à Shericka Jackson, spécialiste du 400 mètres et double championne du monde du relais 4 × 400 mètres, qui a amélioré son record personnel en 10,73 secondes. Cette dernière pourrait en revanche dominer ses deux aînées dans le 200 mètres, épreuve où elle est, depuis le 26 juin, la troisième femme la plus rapide de l’histoire grâce à un chronomètre de 21,55 secondes.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : les femmes sont l’avenir du sprint                   Finale la plus attendue de ces Mondiaux, le 100 mètres féminin a tenu toutes ses promesses. La concurrence et le haut niveau du sprint féminin ont relégué le sprint masculin à l’arrière-plan. « L’épreuve féminine est vraiment l’épreuve reine depuis la retraite d’Usain Bolt, comme le rappelle la Jamaïcaine Juliet Cuthbert, ancienne double vice-championne du monde du 100 mètres et du 200 mètres. En regardant les femmes l’année dernière aux Jeux olympiques, nous avons vu à quel point elles étaient performantes. C’est la course à suivre, car toutes les prétendantes sont très proches les unes des autres. »            « Shelly-Ann est un exemple »            En incluant les Jamaïcaines, elles étaient treize athlètes sous la barre des 10,90 secondes cette année. Les trois premières mondiales étaient les seules à avoir couru au-dessous de 10,80 secondes. Parmi elles, et avant de réussir le même temps en finale, Shelly-Ann Fraser-Pryce avait déjà abaissé le chronomètre à 10,67 secondes par deux fois.              A Eugene, les supporteurs jamaïcains étaient nombreux et démonstratifs. Drapeaux, vestes, survêtements et tee-shirts d’un équipementier à la mode avec un slogan parfaitement de circonstance, « forever faster » (toujours plus vite). L’une d’entre eux, Erica Daily, espérait même plus qu’un triplé à quelques heures de la finale : « Ce soir, nous espérons faire première, deuxième, troisième et quatrième ! » Malheureusement, la jeune Kemba Nelson (22 ans) n’a pas franchi le cap des demi-finales.            Qu’importe, la fan caribéenne est fière de ses représentantes : « Shelly-Ann a bien plus de 30 ans. La plupart des sprinteuses s’arrêtent autour de cet âge. Elle est un exemple et montre aux femmes que c’est encore possible d’être performante. »                           Un, deux et trois : les sprinteuses jamaïcaines ont dominé le 100 mètres féminin.  STEPH CHAMBERS/AFP                 Officier de liaison auprès de la Fédération jamaïcaine d’athlétisme, Dennis Gordon ne cachait pas son admiration pour ses sprinteuses : « Elles sont exceptionnelles. Nous sommes privilégiés en tant que petite nation de produire des athlètes de cette qualité. »              « Nos sprinteurs sont moins présents que pendant les douze ans où Bolt a dominé les Américains. Mais nous sommes en train de reconstruire doucement », poursuit-il. Le jeune Oblique Seville (21 ans) a terminé 4e en 9,97 secondes, au pied du podium, samedi, lors du 100 mètres masculin.            Le record du monde tient toujours            Fraser-Pryce, Thompson-Herah et Jackson suscitent aussi l’admiration en dehors des frontières jamaïcaines. Le demi-finaliste néo-zélandais du 100 mètres, Edward Osei-Nketia, rencontré dans les travées du stade en ce « jamaïcan day », s’émerveillait avant la finale : « Les Jamaïcaines, spécialement Fraser-Pryce et Thompson, sont excellentes depuis des années et des années. Elles sont superrapides et elles se tirent vers le haut l’une et l’autre. Peut-être que l’on va voir un record du monde battu ce soir ?… »            Malgré l’émulation de cette concurrence féroce et une finale ultra-rapide, le record du monde de l’Américaine Florence Griffith-Joyner n’est pas tombé. Le 16 juillet 1988, à Indianapolis, la sprinteuse controversée avait estomaqué le monde en courant en 10,49 secondes. Sur la piste réputée rapide du stade Hayward-Field et avec l’apport de la nouvelle technologie de chaussures et de pointes, cette performance paraissait à la portée des reines du sprint.              Juliet Cuthbert y croit dur comme fer : « Elles sont toutes capables de courir en 10,60 secondes ou en 10,50 secondes. Avant, nous pensions que ce record était inaccessible. A un moment donné, on pensait que Merlene [Ottey, 14 médailles mondiales en sprint] en était capable avec un vent favorable, analyse-t-elle. Avec leurs performances récentes, cela devient accessible à Thompson et à Fraser-Pryce… »            En juin, cette dernière assumait son ambition : « Je crois vraiment que je peux courir plus vite. C’est ce qui me motive vraiment », déclarait-elle au Monde. Pour remplacer définitivement Usain Bolt dans le cœur des Jamaïcains et des fans, la championne du monde sait ce qui lui reste à faire.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/18/mondiaux-d-athletisme-les-jamaicaines-reussissent-le-triple-sur-le-100-metres_6135149_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: les Jama\u00efcaines r\u00e9ussissent le\u00a0tripl\u00e9 sur le\u00a0100 m\u00e8tres","dateCreated":"2022-07-18T05:25:57+02:00","datePublished":"2022-07-18T05:25:57+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:34:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Au lendemain d\u2019un tripl\u00e9 am\u00e9ricain sur le 100\u00a0m\u00e8tres masculin, Shelly-Ann Fraser-Pryce a remport\u00e9, dimanche, son cinqui\u00e8me titre mondial \u00e0 Eugene (Oregon), devan\u00e7ant ses compatriotes Shericka Jackson et Elaine Thompson-Herah.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/373/0/3017/1508/1342/671/60/0/00c8195_1658126663960-2022-07-18t025712z-2033301180-hp1ei7i087944-rtrmadp-3-athletics-world.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-7">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Les Pays-Bas, champions d’Europe en titre, finissent deuxièmes de leur groupe, derrière la Suède, et affronteront la France en quarts de finale. Retrouvez l’actualité de la 13e édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : des « Oranje » pour les Bleues, des pizzas pour les Espagnoles   Chronique     Les Pays-Bas, champions d’Europe en titre, finissent deuxièmes de leur groupe, derrière la Suède, et affronteront la France en quarts de finale. Retrouvez l’actualité de la 13e édition de l’Euro féminin de football.   Publié hier à 20h32, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Islande - France                           La Française Griedge Mbock célèbre son but contre la Belgique (2-1) lors de la deuxième journée de l’Euro 2022 de football, à Rotherham (près de Sheffield), en Angleterre, le 14 juillet 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Certes, la troisième et dernière journée de la phase de poules, lundi 18 juillet, ne revêt aucun enjeu comptable pour l’équipe de France, déjà assurée de la première place du groupe D. Mais les interrogations auxquelles il faudra répondre sont nombreuses.              Face à l’Islande, deuxième avec 2 points, Corinne Diacre choisira-t-elle de reposer ses titulaires ou bien de conserver l’ossature des deux premiers succès ? La sélectionneuse n’est pas réputée pour être bavarde avec les médias. Elle n’a pas failli à sa réputation lors de la conférence de presse dimanche. La technicienne n’a donné aucune indication sur la possible composition de départ.            Le forfait de Marie-Antoinette Katoto à la suite d’une grave blessure au genou droit (fissure du ménisque et rupture du ligament latéral antérieur) contre la Belgique (2-1), jeudi, l’obligera pourtant à modifier le trio offensif que l’attaquante du PSG formait avec Kadidiatou Diani et Delphine Cascarino. « Je vais mettre Wendie [Renard] devant », a plaisanté Corinne Diacre.            L’objectif de la compétition étant de passer l’écueil des quarts de finale (ce que les Bleues n’ont plus réussi en compétition internationale depuis les Jeux olympiques 2012), la tentation de recréer rapidement des automatismes avec la remplaçante de Katoto pourrait inciter à ne pas trop jouer sur les changements de joueuses.              De plus, après une entrée fracassante contre l’Italie (5-1), l’équipe de France a été bien moins séduisante contre la Belgique (2-1). Contre l’Islande, les coéquipières de la capitaine, Wendie Renard, doivent rebondir et rassurer sur leur niveau de jeu.            Quant aux quarts de finale et aux Pays-Bas, le futur adversaire, Corinne Diacre assure que cela « ne [lui] inspire rien pour le moment. On s’attardera à ce match après l’Islande ».            En cas de succès lundi soir, les Bleues peuvent égaler la meilleure série de victoires (17). Une statistique qui n’a pas forcément le don de détendre la sélectionneuse : « Vous savez les statistiques… Mais merci de me donner l’info. » Ambiance.            Euro Star : Kadidiatou Diani                           Kadidiatou Diani célèbre le premier but de l’équipe de France (et son premier personnel à l’Euro), lors du match face à la Belgique jeudi 14 juillet 2022, au New York Stadium de Rotherham (près de Sheffield), en Angleterre.  FRANCK FIFE / AFP                 Face à la Belgique, Kadidiatou Diani a lancé la sélection tricolore dès la 6e minute en reprenant victorieusement de la tête un centre de Sakina Karchaoui. Au passage, l’ailière est devenue la première joueuse de l’histoire de l’équipe de France, hommes et femmes confondus, à marquer un 14 juillet.              En ce jour de fête nationale, la joueuse du PSG, passée par Juvisy (Essonne), a surtout livré une bonne prestation d’ensemble, dans la lignée de son match précédent contre l’Italie. Sa capacité de percussion dans le couloir droit est un atout offensif de poids pour les Bleues.            Reste désormais à savoir si la sélectionneuse Corinne Diacre la maintiendra à son poste de prédilection ou si elle décidera de la décaler dans l’axe pour combler l’absence de Marie-Antoinette Katoto dans la ligne d’attaque. En janvier 2019, l’équipe de France avait battu les Américaines (3-1) en amical avec Diani à la pointe de l’attaque : la joueuse en avait profité pour inscrire un doublé.            Reprise de volée :             « C’est le groupe de la mort et, malheureusement, c’est nous qui sommes morts, mais nous nous sommes battus pour notre vie  »            Finalistes de la dernière édition de l’Euro, les Danoises ont été éliminées cette fois-ci dès le premier tour, devancées par l’Allemagne et par l’Espagne. Comme l’a souligné leur sélectionneur, Lars Sondergaard, avec cette métaphore guerrière, la concurrence dans ce groupe B, auquel s’ajoutait la Finlande, était particulièrement relevée.              Après une large défaite face aux Allemandes (0-4) et une courte victoire aux dépens des Finlandaises (1-0), les Danoises ont perdu le match décisif (0-1), samedi 16 juillet, contre les Espagnoles, nettement dominatrices – ces dernières ont célébré leur qualification pour les quarts de finale en dégustant quelques pizzas.            En 2025, les Danoises espèrent profiter du soutien de leur public. En effet, leur pays a déposé une candidature commune avec ses voisins nordiques (Finlande, Norvège, Suède) pour organiser l’Euro. Parmi les autres candidatures, on retrouve notamment celle de la France. L’UEFA annoncera son choix en décembre.                           Les larmes de la défenseuse danoise Rikke Sevecke sous les yeux de son sélectionneur, Lars Sondergaard (à gauche), à la fin du match perdu par la sélection scandinave contre l’Allemagne (4-0), vendredi 8 juillet au Brentford Community Stadium, à Londres.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Dans le rétro : la Suède coiffe les Pays-Bas sur le poteau            Dimanche 17 juillet, les Suédoises ont écrasé les Portugaises (5-0), ce qui, compte tenu de leurs résultats lors des deux matchs précédents (match nul contre les Pays-Bas et victoire contre la Suisse) leur permet de finir à la première place du groupe C.              Elles devancent en effet à la différence de buts les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, qui, après avoir longtemps calé face aux Suissesses, dimanche, ont fini par s’imposer largement en toute fin de match (4-1).            La Suède affrontera l’Islande, la Belgique ou l’Italie en quarts de finale vendredi 22 juillet, alors que les Oranje seront opposées à l’équipe de France, samedi 23 juillet.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/euro-de-football-2022-des-oranje-pour-les-bleues-un-besoin-de-se-rassurer-et-des-pizzas-pour-feter-la-qualification_6135136_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: des \u00ab\u00a0Oranje\u00a0\u00bb pour les Bleues, des pizzas pour les Espagnoles","dateCreated":"2022-07-17T20:32:48+02:00","datePublished":"2022-07-17T20:32:48+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:40:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Les Pays-Bas, champions d\u2019Europe en titre, finissent deuxi\u00e8mes de leur groupe, derri\u00e8re la Su\u00e8de, et affronteront la France en quarts de finale. Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 de la 13e\u00a0\u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/1540/770/1342/671/60/0/01c5602_5709007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-8">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Lors d’une 15e étape présumée de transition remportée au sprint par le Belge Jasper Philipsen, le maillot jaune a chuté et perdu deux équipiers. Mais c’est bien tout le peloton qui a souffert de la canicule occitane.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud à Carcassonne      Lors d’une 15e étape présumée de transition remportée au sprint par le Belge Jasper Philipsen, le maillot jaune a chuté et perdu deux équipiers. Mais c’est bien tout le peloton qui a souffert de la canicule occitane.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Carcasonne (Aude) ) et Alexandre Pedro(envoyé spécial à Carcassonne (Aude) )         Publié hier à 20h12, mis à jour hier à 23h07    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jonas Vingegaard à l’arrivée de la 15e étape du Tour de France, à Carcassonne, le 17 juillet.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Sur le Tour, la journée de repos est souvent celle de la laverie pour les suiveurs. Du côté de la Jumbo-Visma, la machine devrait tourner dès le soir de ce dimanche 17 juillet. Jonas Vingegaard a un maillot jaune à laver. Le Danois est arrivé à Carcassone (Aude) avec une grosse tâche noire au niveau de l’épaule gauche, conséquence d’une chute à 57 kilomètres de l’arrivée lors de cette 15e étape, remportée au sprint par le Belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).                             Revivez la 15e étape du Tour de France :  Jasper Philipsen vainqueur au sprint à Carcassonne                   Vingegaard et son équipe ont sans doute d’autres préoccupations que le bon cycle de lavage à adopter. On radote un peu, mais les étapes de transitions appartiennent un peu au passé, autant que les maillots RMO, les casques à boudins, le logo Antenne 2 et les Français en jaune sur les Champs-Elysées.              Entre Rodez (Aveyron) et le pied des remparts de « Carca », 202,5 km plus loin, la formation néerlandaise a connu plusieurs coups de chaud et le mercure – pas décidé à descendre sous les 38 degrés Celsius sur les routes du pays de cocagne et des châteaux cathares – n’est pas le seul responsable. Peut-être pas encore chaud après six kilomètres, Wout van Aert a eu la drôle idée d’accompagner l’Allemand Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et le Danois Mikkel Honoré (Quick-Step) pour une sortie de 38 kilomètres avant d’être rappelé à la raison dans l’oreillette.            Le maillot vert (encore assez frais pour terminer 2e) ne le sait pas encore, mais il risque de devoir surveiller sa consommation d’efforts superflus dans la dernière semaine. En effet, la suite de la journée va tourner au jeu de massacre pour sa formation. Touché dès la 5e étape, Primoz Roglic a fini par jeter l’éponge. Malgré un dos martyrisé (« J’ai l’impression que je reçois des coups de couteau à chaque tour de pédale »), le Slovène s’était mué en équipier dévoué et efficace.            A 64 kilomètres de Carcassonne, Steven Kruijswijk goûte sans le demander au macadam brûlant. Touché à l’épaule droite, le Néerlandais abandonne et Vingegaard perd son lieutenant préféré en montagne. Et de deux. Dans son malheur et sa chute peu après, le Danois a été accompagné par Tiesj Benoot. Homme à tout bien faire de la Jumbo, le Belge est resté un moment au sol avant de remonter sur son vélo et terminer dans la douleur cette étape.              Si l’ancien de la DSM repart mardi, après la journée de repos, Jonas Vinegaard comptera sur cinq équipiers, comme Tadej Pogacar, dont l’équipe UAE roule à six depuis les abandons pour cause de Covid de George Bennett et Vegard Stake Laengen. Le manager de la formation émiratie, Mauro Gianetti, a commenté ce rééquilibrage des forces avec un certain détachement. « Je pense que la bataille se joue entre les coureurs de classement général, et il faudra les jambes : ça va être Vingegaard, Thomas, Bardet, Gaudu, Yates… ça se jouera entre eux et je ne pense pas que ça fera une différence », avance le Suisse.            « Un jour, on roulera par 45 °C, 50 °C, peut-être à 60 °C… »            Peut-être, mais du côté de la Jumbo-Visma, l’inquiétude transpirait à grosses gouttes. Jonas Vingegaard a expédié sa conférence de presse en une minute chrono. « J’ai quelques plaies sur le côté gauche, j’ai un peu mal, mais je me suis relevé très vite, j’espère que ça ira », veut-il croire. Pour son équipier français Christophe Laporte, ce dimanche noir oblige la formation néerlandaise « à être encore plus solidaire ». « On avait une équipe très forte et je pense qu’on peut encore assumer les choses. On va donner le maximum, Jonas est très fort », fait valoir le Varois.            Mais le Danois risque de mal dormir, comme les soirs de journée de chute. La canicule ne devrait pas l’aider à trouver le sommeil. A l’arrivée, certains coureurs en avaient gros et chaud sur la patate.  « Il y a des alertes rouges dans la région, mais nous, on court quand même, souffle le sprinteur d’Arkea-Samsic Hugo Hofstetter. C’est nous, un peu, qui acceptons ça. Et si on accepte ça, un jour, on roulera par 45 °C, 50 °C, peut-être à 60 °C… Après voilà, c’est comme ça, pas le choix. »              La journée aurait pu être rafraîchie par une victoire française. Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B & B Hôtels-KTM) sont sortis dans le final, et le premier n’a été croqué par le peloton qu’à 500 mètres de la ligne. « J’étais vraiment cramé à la fin, j’avais des étoiles dans les yeux », avouait Thomas au micro de France 2.            Le spécialiste de la piste regrettait ne pas avoir pu compter jusqu’au bout sur l’aide de Gougeard, mais à sa décharge, celui-ci était un peu accablé par la chaleur. « On a eu très très chaud. Je regardais souvent le compteur à 41 °C, 42 °C. Il fallait vraiment s’alimenter, boire, pas oublier de manger aussi. Je ne sais pas combien on a bu de bidons dans la journée, mais c’est énorme », constate le Normand.            A quelques mètres de lui, Tom Pidcock (Ineos Grenadiers) fonçait dans une fontaine carcassonnaise avec la même vitesse que dans sa descente du Galibier. Le Britannique en est ressorti le cuissard trempé, mais presque rafraîchi.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Carcasonne (Aude) ) et  Alexandre Pedro(envoyé spécial à Carcassonne (Aude) )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/tour-de-france-2022-jonas-vinegaard-et-la-jumbo-visma-ont-pris-un-coup-de-chaud-a-carcassonne_6135133_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud \u00e0 Carcassonne","dateCreated":"2022-07-17T20:12:52+02:00","datePublished":"2022-07-17T20:12:52+02:00","dateModified":"2022-07-17T23:07:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Lors d\u2019une 15e\u00a0\u00e9tape pr\u00e9sum\u00e9e de transition remport\u00e9e au sprint par le Belge Jasper Philipsen, le maillot jaune a chut\u00e9 et perdu deux \u00e9quipiers. Mais c\u2019est bien\u00a0tout le peloton qui a souffert de la canicule occitane.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Carcasonne (Aude) "}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Carcassonne (Aude) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/79/0/5000/2500/1342/671/60/0/c447ff7_5730116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-9">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’athlète a fini l’épreuve de 42,195 km en 2 h 5 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Français Hassan Chahdi a terminé 17e.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Athlétisme : l’Ethiopien Tamirat Tola, champion du monde de marathon à Eugene      L’athlète a fini l’épreuve de 42,195 km en 2 h 5 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Français Hassan Chahdi a terminé 17e.       Le Monde     Publié hier à 18h14, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tamirat Tola, vainqueur du marathon des Mondiaux d’Eugene, dimanche 17 juillet.  GREGORY BULL / AP                 L’Ethiopien Tamirat Tola a remporté le marathon des championnats du monde d’athlétisme dimanche 17 juillet à Eugene (Oregon) en 2 h 5 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi.            Vice-champion du monde en 2017 à Londres, médaillé de bronze olympique sur 10 000 m en 2016 à Rio, c’est le premier titre majeur pour cet athlète de 30 ans, remporté en l’absence du patron de la discipline, le Kényan Eliud Kipchoge.              Avec des conditions parfaites, et sur un parcours qui empruntait les routes d’entraînement de la légende locale Steve Prefontaine, Tola a devancé Geremew, déjà vice-champion du monde en 2019, de 1’ 09” et Abdi, le médaillé de bronze des Jeux de Tokyo, de 1’ 13”.            Le marathon le plus rapide des Mondiaux            « Nous étions quatre Ethiopiens en course, nous avons vécu ensemble à l’hôtel pendant un mois, nous nous sommes entraînés ensemble. Nous avons eu le temps de discuter de la stratégie pour gagner ensemble », a réagi le vainqueur en conférence de presse. « Je suis très heureux d’avoir battu le record des championnats », a-t-il ajouté, après avoir couru le marathon le plus rapide de l’histoire des Mondiaux.            Après une accélération collective au 30e kilomètre, l’Ethiopien s’est isolé avec une violente attaque au 33e kilomètre, sans jamais faillir ensuite. Présent dans le groupe de tête jusqu’au 30e kilomètre, Hassan Chahdi, seul Français engagé, a terminé 17e en 2 h 9 min 21  s.              « Sur mes marathons, j’ai souvent du mal à tenir à partir du 30e kilomètre. Là, ça a été le cas, j’ai essayé de m’accrocher », a expliqué le Tricolore en zone mixte. « Le chrono n’est pas mauvais non plus. Je suis content. J’ai pris beaucoup de plaisir sur le parcours. »                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/athletisme-l-ethiopien-tamirat-tola-champion-du-monde-de-marathon_6135125_3242.html"},"headline":"Athl\u00e9tisme\u00a0: l\u2019Ethiopien Tamirat Tola, champion du\u00a0monde de marathon \u00e0 Eugene","dateCreated":"2022-07-17T18:14:19+02:00","datePublished":"2022-07-17T18:14:19+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:22:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"L\u2019athl\u00e8te a fini l\u2019\u00e9preuve de 42,195\u00a0km en 2\u00a0h\u00a05\u00a0min\u00a037\u00a0s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Fran\u00e7ais Hassan Chahdi a termin\u00e9 17e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/180/0/4329/2164/1342/671/60/0/df2b0db_68eca304507341bba25e02c42abdb112-68eca304507341bba25e02c42abdb112-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-10">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le coureur belge de l’équipe Alpecin-Deceuninck signe sa première victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilomètres entre Rodez et Carcassonne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Merci !!    Jecaptepas         Ce n’est pas forcément évident à comprendre, on vous l’accorde, mais un coureur classé par exemple 60e est comptabilisé dans le même temps à l’arrivée que le vainqueur s’il figure dans le même groupe. Seule précision, les trois premiers de chaque étape sont crédités respectivement de 10, 6 et 4 secondes de bonifications.                    Le 17/07 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez expliquer à un néophyte comment se fait-il qu'une chute du maillot jaune n'entraîne aucune modification des écarts.dans le classement ? Svp...    Coquille russe         Le maillot jaune a pu réintégrer le peloton après sa chute, donc il n’a pas perdu de temps sur le vainqueur du jour et surtout sur ses concurrents directs au classement général.                    Le 17/07 à 18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général à l’issue de la 15e étape       Classement général     Kratos         Le top 10 du classement général reste inchangé à l’issue de la 15e étape, le voici :          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s                    Le 17/07 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Benjamin Thomas au micro d’Eurosport :          « J’ai tenté mon va-tout dans le final. Je remercie Alexis (Gougeard) avec qui on a fait un super numéro. On a tenté, on a rien à se reprocher. Ça se joue sur le fil du rasoir, quelques secondes de plus. Le peloton gérait assez bien. on aurait pu essayer de les surprendre, c’est souvent le peloton qui décide. Je suis quand même satisfait. J’y ai cru, je me suis mis à y croire à cinq kilomètres. Je suis complètement mort, j’ai des étoiles devant les yeux. C’est un effort maximal, je ne réfléchissais plus à rien. »                     Le 17/07 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur Jasper Philipsen :          « C’est incroyable ! J’ai été souvent proche, je sais ce que ça signifie. L’an dernier sur les Champs[lors de la dernière étape du Tour de France 2021], ça s’était joué à rien face à [Wout] Van Aert. Je vais pleurer. On a beaucoup travaillé pour cette victoire, on y a tous cru. C’est le rêve d’une vie oui. »                     Le 17/07 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint remporté par le Belge Jasper Philipsen :                             Le 17/07 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Morkov a-t-il abandonné ? Ils n'annoncent pas de coureur encore en course dans l'appli.    Claire         Michel Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) n’a pas abandonné, aux dernières informations il comptait près de 44 minutes de retard sur le duo de tête lorsqu’il était composé de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Le délai d’élimination est de 53’30’’ après l’arrivée de jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).                    Le 17/07 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape à Rodez :                   Vous pouvez retrouver le détail du classement de cette 15e étape ici.                    Le 17/07 à 17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexandre, roi des pronos        Ce n’est pas souvent qu’on peut s’en vanter alors savourons : la rédaction a été très bonne sur les pronostics de cette 15e étape avec mention spéciale pour Alexandre qui a trouvé le vainqueur. Dans son quinté, on retrouve également Van Aert et Van Poppel (à la bonne place !). Aude avait parié le soleil (elle ne s’est pas trompée !) et Van Aert qui termine deuxième.          Pour Florian et Vincent, trois coureurs dans les cinq premiers (Van Aert, Philipsen et Pedersen) dont un à la bonne place pour Florian (Van Aert).                    Le 17/07 à 17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon fils me demande s'il y a du changement au général ? Merci     Maman         Les écarts restent similaires au classement général @Maman, Tadej Pogacar n’a pas repris de temps à Jonas Vingegaard. En revanche, le porteur du maillot jaune a perdu deux équipiers aujourd’hui qui pourraient lui manquer lors de la traversée des Pyrénées : Primoz Roglic, non-partant aujourd’hui suite à ses blessures à répétition, et Steven Kruijswijk, victime d’une lourde course lors de cette 15e étape.                    Le 17/07 à 17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Premier Français, Florian Sénéchal (Quick-Step Alpha Vinyl) décroche la 7e place sur ce sprint massif, juste devant Dylan Groenewegen.                    Le 17/07 à 17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La photo-finish !        La victoire du Belge ne s’est pas jouée à grand chose comme le montre cette capture d’écran !                              Le 17/07 à 17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est la première victoire sur le Tour de France pour Jasper Philipsen, le coureur belge de l’équipe Alpecin-Deceuninck, sa 19e chez les professionnels. Certainement le plus beau succès de sa carrière, lui qui a déjà gagné trois étapes sur le Tour d’Espagne en 2020 et 2021.                    Le 17/07 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert et Pedersen complètent le podium        Le porteur du maillot vert ajoute une nouvelle place d’honneur à son escarcelle sur ce Tour après deux victoires d’étapes et trois deuxièmes places.                    Le 17/07 à 17:47   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire de Jasper Philipsen !                            Le 17/07 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’esy parti pour le sprint...                             Le 17/07 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Benjamin Thomas repris dans le dernier kilomètre         Le coureur de Cofidis a fini par être avalé après un effort de plus 45 km en duo, puis seul à l’avant de la course.                    Le 17/07 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Flamme rouge !        Benjamin Thomas possède deux secondes.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la 15e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape de plat avec 202,5 kilomètres à parcourir entre Rodez et Carcassonne. Une journée cochée par les sprinteurs.         Où ? La troisième et dernière étape au-dessus de la barre des 200 kilomètres traversera quatre départements : l’Aveyron, le Tarn, la Haute-Garonne et l’Aude.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 40, si les coureurs filent à 46 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Vincent Daheron, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes occitanes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s         8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s         10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la médecine esthétique, un milieu gangrené par les charlatans         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         14e étape : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après         Une après-midi dans la roue des échappés du Tour de France, avec plus de 160 motos et voitures, les médias, la gendarmerie         13e étape : A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie         Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-17T16:27:32+00:00","coverageEndTime":"2022-07-17T16:33:29+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","description":"Le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilom\u00e8tres entre Rodez et Carcassonne.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Jasper Philipsen vainqueur au sprint à Carcassonne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilom\u00e8tres entre Rodez et Carcassonne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/3204/1342/859/3/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-17T16:27:32+00:00"
,"endDate":"2022-07-17T16:33:29+00:00"
  Pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, le Belge Jasper Philipsen (24 ans) a sign\u00e9 ce dimanche une victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France, entre Rodez et Carcassonne. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck a remport\u00e9 un sprint massif devant son compatriote Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo).          Ni Caleb Ewan (Lotto-Soudal), ni Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) n\u2019ont particip\u00e9 au sprint apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tous les deux l\u00e2ch\u00e9s dans la deuxi\u00e8me ascension du jour, la c\u00f4te des Cammazes (3e cat\u00e9gorie, 5,1\u00a0km \u00e0 4,1\u00a0%). Partis \u00e0 l\u2019attaque \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels-KTM) et Benjamin Thomas (Cofidis) ont tenu t\u00eate au peloton lors des 50 derniers km, avant d\u2019\u00eatre repris dans le final, le deuxi\u00e8me \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre de la ligne d\u2019arriv\u00e9e.          Si les \u00e9carts restent fig\u00e9s au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de cette 15e \u00e9tape parcourue sous une chaleur accablante, la journ\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 anodine pour le porteur du maillot jaune. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une chute sans gravit\u00e9, mais surtout, il ne pourra d\u00e9sormais plus compter sur deux co\u00e9quipiers qui auraient pu s\u2019av\u00e9rer pr\u00e9cieux lors de la prochaine travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0: Primoz Roglic, non-partant ce matin \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, qui a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir chut\u00e9 lui aussi.          En outre, Simon Clarke (Israel-Premier Tech) et Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), respectivement vainqueurs de la 5e \u00e9tape \u00e0 Arenberg et de la 10e \u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve, ont d\u00fb quitter le peloton ce matin \u00e0 cause d\u2019une contamination au Covid-19.          Cinq militants \u00e9cologistes du groupe Derni\u00e8re r\u00e9novation ont tent\u00e9 d\u2019interrompre la course \u00e0 environ 65\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e de cette 15e \u00e9tape. Des gendarmes sont alors rapidement intervenus pour \u00e9vacuer ces militants de la route. \u00ab\u00a0L\u2019inaction du gouvernement ne nous laisse pas d\u2019autre choix que d\u2019entrer en r\u00e9sistance civile et de tirer la sonnette d\u2019alarme pour pr\u00e9venir du crime \u00e0 l\u2019encontre de notre pays, de l\u2019humanit\u00e9 et de la vie sur Terre\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 Derni\u00e8re r\u00e9novation sur son compte Twitter. Mardi dernier, une action de ce m\u00eame groupe de militants \u00e9cologistes avait interrompu pendant pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019heure la 10e \u00e9tape.                 Le coureur belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) c\u00e9l\u00e8bre sa victoire lors de la 15e \u00e9tape du Tour de France dimanche 17 juillet 2022 sur le podium \u00e0 Carcassonne. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/f6bae38_5729746-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen triomphe au sprint, le maillot jaune perd deux co\u00e9quipiers","dateModified":"2022-07-17T16:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:26:11+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup de nous avoir suivis sur cette \u00e9tape plus anim\u00e9e que pr\u00e9vue. On se retrouve demain soir, en direct, avec la troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes de l\u2019Euro 2022 de football. La France, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e en quarts de finale, sera oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019Islande.          Pour la bicyclette, c\u2019est la journ\u00e9e de repos demain \u00e0 Carcassonne. On se retrouve donc mardi pour l\u2019entr\u00e9e dans le massif pyr\u00e9n\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de la 16e \u00e9tape entre Carcassonne et Foix.          Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:25:59+00:00","articleBody":"    Bonjour !! Merci pour ce live !!\r\nPour le d\u00e9compte au g\u00e9n\u00e9ral, tous les coureurs du peloton arrivent en m\u00eame temps o\u00f9 bien les coureurs peuvent r\u00e9cup\u00e9rer des secondes au g\u00e9n\u00e9ral selon leur place dans le peloton ?\r\n\r\nMerci !!    Jecaptepas         Ce n\u2019est pas forc\u00e9ment \u00e9vident \u00e0 comprendre, on vous l\u2019accorde, mais un coureur class\u00e9 par exemple 60e est comptabilis\u00e9 dans le m\u00eame temps \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e que le vainqueur s\u2019il figure dans le m\u00eame groupe. Seule pr\u00e9cision, les trois premiers de chaque \u00e9tape sont cr\u00e9dit\u00e9s respectivement de 10, 6 et 4 secondes de bonifications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T16:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:14:15+00:00","articleBody":"    Pouvez expliquer \u00e0 un n\u00e9ophyte comment se fait-il qu'une chute du maillot jaune n'entra\u00eene aucune modification des \u00e9carts.dans le classement ? Svp...    Coquille russe         Le maillot jaune a pu r\u00e9int\u00e9grer le peloton apr\u00e8s sa chute, donc il n\u2019a pas perdu de temps sur le vainqueur du jour et surtout sur ses concurrents directs au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:05:40+00:00","articleBody":"    Classement g\u00e9n\u00e9ral     Kratos         Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape, le voici\u00a0:          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9 min 58 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-17T16:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:03:13+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0J\u2019ai tent\u00e9 mon va-tout dans le final. Je remercie Alexis (Gougeard) avec qui on a fait un super num\u00e9ro. On a tent\u00e9, on a rien \u00e0 se reprocher. \u00c7a se joue sur le fil du rasoir, quelques secondes de plus. Le peloton g\u00e9rait assez bien. on aurait pu essayer de les surprendre, c\u2019est souvent le peloton qui d\u00e9cide. Je suis quand m\u00eame satisfait. J\u2019y ai cru, je me suis mis \u00e0 y croire \u00e0 cinq kilom\u00e8tres. Je suis compl\u00e8tement mort, j\u2019ai des \u00e9toiles devant les yeux. C\u2019est un effort maximal, je ne r\u00e9fl\u00e9chissais plus \u00e0 rien.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Benjamin Thomas au micro d\u2019Eurosport\u00a0: ","dateModified":"2022-07-17T16:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:01:54+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est incroyable\u00a0! J\u2019ai \u00e9t\u00e9 souvent proche, je sais ce que \u00e7a signifie. L\u2019an dernier sur les Champs[lors de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 2021], \u00e7a s\u2019\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 rien face \u00e0 [Wout] Van Aert. Je vais pleurer. On a beaucoup travaill\u00e9 pour cette victoire, on y a tous cru. C\u2019est le r\u00eave d\u2019une vie oui.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur Jasper Philipsen : ","dateModified":"2022-07-17T16:01:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:59:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint remport\u00e9 par le Belge Jasper Philipsen\u00a0: ","dateModified":"2022-07-17T15:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:59:00+00:00","articleBody":"    Morkov a-t-il abandonn\u00e9 ? Ils n'annoncent pas de coureur encore en course dans l'appli.    Claire         Michel Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) n\u2019a pas abandonn\u00e9, aux derni\u00e8res informations il comptait pr\u00e8s de 44 minutes de retard sur le duo de t\u00eate lorsqu\u2019il \u00e9tait compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination est de 53\u201930\u2019\u2019 apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e de jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:57:53+00:00","articleBody":"               Vous pouvez retrouver le d\u00e9tail du classement de cette 15e \u00e9tape\u00a0ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape \u00e0 Rodez : ","dateModified":"2022-07-17T15:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:56:17+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas souvent qu\u2019on peut s\u2019en vanter alors savourons\u00a0: la r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne sur les pronostics de cette 15e \u00e9tape avec mention sp\u00e9ciale pour Alexandre qui a trouv\u00e9 le vainqueur. Dans son quint\u00e9, on retrouve \u00e9galement Van Aert et Van Poppel (\u00e0 la bonne place\u00a0!). Aude avait pari\u00e9 le soleil (elle ne s\u2019est pas tromp\u00e9e\u00a0!) et Van Aert qui termine deuxi\u00e8me.          Pour Florian et Vincent, trois coureurs dans les cinq premiers (Van Aert, Philipsen et Pedersen) dont un \u00e0 la bonne place pour Florian (Van Aert).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre, roi des pronos","dateModified":"2022-07-17T15:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:55:44+00:00","articleBody":"    Mon fils me demande s'il y a du changement au g\u00e9n\u00e9ral ? Merci     Maman         Les \u00e9carts restent similaires au classement g\u00e9n\u00e9ral @Maman, Tadej Pogacar n\u2019a pas repris de temps \u00e0 Jonas Vingegaard. En revanche, le porteur du maillot jaune a perdu deux \u00e9quipiers aujourd\u2019hui qui pourraient lui manquer lors de la travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0: Primoz Roglic, non-partant aujourd\u2019hui suite \u00e0 ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, victime d\u2019une lourde course lors de cette 15e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:53:09+00:00","articleBody":"     Premier Fran\u00e7ais, Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) d\u00e9croche la 7e place sur ce sprint massif, juste devant Dylan Groenewegen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:52:22+00:00","articleBody":"     La victoire du Belge ne s\u2019est pas jou\u00e9e \u00e0 grand\u00a0chose comme le montre cette capture d\u2019\u00e9cran\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La photo-finish\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:49:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est la premi\u00e8re victoire sur le Tour de France pour Jasper Philipsen, le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck, sa 19e chez les professionnels. Certainement le plus beau succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, lui qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 trois \u00e9tapes sur le Tour d\u2019Espagne en 2020 et 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:51+00:00","articleBody":"     Le porteur du maillot vert ajoute une nouvelle place d\u2019honneur \u00e0 son escarcelle sur ce Tour apr\u00e8s deux victoires d\u2019\u00e9tapes et trois deuxi\u00e8mes places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert et Pedersen compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-17T15:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Jasper Philipsen\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019esy parti pour le sprint... ","dateModified":"2022-07-17T15:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:07+00:00","articleBody":"     Le coureur de Cofidis a fini par \u00eatre aval\u00e9 apr\u00e8s un effort de plus 45 km en duo, puis seul \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas repris dans le dernier kilom\u00e8tre ","dateModified":"2022-07-17T15:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:46:34+00:00","articleBody":"     Benjamin Thomas poss\u00e8de deux secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:45:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:44:13+00:00","articleBody":"     Encore 3 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir et Alexis Gougeard a \u00e9t\u00e9 englouti par le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Gougeard repris\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:43:50+00:00","articleBody":"     Le coureur de Cofidis a l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Alexis Gougeard. Il poss\u00e8de seulement 10 s d\u2019avance sur le peloton \u00e0 moins de 4 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas dernier \u00e9chapp\u00e9 ","dateModified":"2022-07-17T15:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:43:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi Jumbo-Visma et Ineos Grenadiers cherchent \u00e0 prot\u00e9ger leurs leaders ? En quoi sont-ils en danger ?    Cyclisme 101         Visiblement un vent de c\u00f4t\u00e9 aurait pu cr\u00e9er des cassures, l\u2019objectif est donc de les placer en t\u00eate de peloton pour les pr\u00e9munir de tout risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:42:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand de l\u2019\u00e9quipe Bora-hansgrohe a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu combatif du jour. Il figurait dans le duo \u00e9chapp\u00e9 avec Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl).                 THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/ee6d4f9_5729059-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt combatif du jour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:40:28+00:00","articleBody":"     Plus que dix secondes d\u2019avance pour les deux Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:40:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:42+00:00","articleBody":"     La Jumbo-Visma et Ineos Grenadiers roulent pour prot\u00e9ger leurs leaders respectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:24+00:00","articleBody":"     Lors de la 13e \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2021 du Tour, le Britannique s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 dans la cit\u00e9 fortifi\u00e9e au sprint massif. C\u2019\u00e9tait la 34e victoire d\u2019\u00e9tape de Cavendish sur la Grande Boucle, soit autant que le record d\u2019Eddy Merckx. Cette ann\u00e9e, le coureur de 37 ans n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 align\u00e9 sur le Tour par son \u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la victoire de Cavendish \u00e0 Carcassonne l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ","dateModified":"2022-07-17T15:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:21+00:00","articleBody":"     Neuf kilom\u00e8tres encore avant l\u2019arriv\u00e9e et Alexis Gougeard (b&B Hotels-KTM) et Benjamin Thomas (Cofidis) font plus que r\u00e9sister\u00a0: 20 secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 kilom\u00e8tres\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:36:52+00:00","articleBody":"    Que pensent les coureurs des manifestations ? Certains sont-ils favorables ?    Coquille russe         Les r\u00e9actions avaient \u00e9t\u00e9 contrast\u00e9es, mardi dernier, lors de l\u2019interruption de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve. Mais une voix \u00e9tait notamment sortie du lot chez nos confr\u00e8res de France Info Sport, celle du Canadien Antoine Duchesne (Groupama-FDJ)\u00a0: \u00ab\u00a0On voit qu\u2019on est dans une crise humanitaire avec les temp\u00e9ratures qui arrivent. C\u2019est important qu\u2019il y ait des gens qui manifestent, on a tous besoin d\u2019\u00eatre sensibles face \u00e0 \u00e7a. \u00c7a ne me choque pas du tout, je pense qu\u2019il faut qu\u2019il y ait de plus en plus de choses comme \u00e7a pour s\u2019assurer que tout le monde r\u00e9alise qu\u2019on s\u2019avance dans une crise.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:34:42+00:00","articleBody":"    Dans votre commentaire vous \u00e9crivez \"le do de t\u00eate compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est impressionnant.\"\r\nC'est parce qu'il donne le la sans aucun b\u00e9mol ?    Dor\u00e9mifa...         J\u2019ai jamais autant bien justifi\u00e9 une coquille, merci beaucoup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:32:08+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe britannique Ineos Grenadiers a pris les choses en main en t\u00eate du peloton avec Dan Martinez. L\u2019objectif est-il de placer les favoris \u00e0 l\u2019abri de mauvaises surprises ou on esp\u00e8re jouer le sprint avec Thomas Pidcock\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ineos Grenadiers roule fort en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-17T15:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:28:04+00:00","articleBody":"     Cinq militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re r\u00e9novation sont \u00e0 l\u2019origine de la tentative d\u2019interruption de la course \u00e0 environ 16 h 30 cette apr\u00e8s-midi. Des gendarmes \u00e9taient alors rapidement intervenus pour \u00e9vacuer ces militants de la route.          \u00ab\u00a0Chaque jour d\u2019inaction nous rapproche du pr\u00e9cipice.\u00a0L\u2019inaction du gouvernement ne nous laisse pas d\u2019autre choix que d\u2019entrer en r\u00e9sistance civile et de tirer la sonnette d\u2019alarme pour pr\u00e9venir du crime \u00e0 l\u2019encontre de notre pays, de l\u2019humanit\u00e9 et de la vie sur Terre \u00bb, a justifi\u00e9 Derni\u00e8re r\u00e9novation sur son compte Twitter.          Mardi dernier, une action de ce m\u00eame groupe de militants \u00e9cologistes avait interrompu pendant pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019heure la 10e \u00e9tape du Tour entre Morzine et Meg\u00e8ve.                 THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d7a836d_af6ee521e8114b89b0f900c13a91224d-af6ee521e8114b89b0f900c13a91224d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tentative d\u2019interruption de la course revendiqu\u00e9e par des militants \u00e9cologistes ","dateModified":"2022-07-17T15:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:25:27+00:00","articleBody":"     Le duo de t\u00eate compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est impressionnant. Malgr\u00e9 le gros rythme du peloton, les deux Tricolores conservent encore une grosse vingtaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais tiennent bons\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:22:30+00:00","articleBody":"     Mathieu Burgaudeau (TotalEnergies) et Maximilian Schachmann (Bora-hasngrohe) ont essay\u00e9 de s\u2019extirper du peloton, Wout van Aert (Jumbo-Visma) a essay\u00e9 de sauter dans la roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:16:37+00:00","articleBody":"     Magnifique travail de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange qui a r\u00e9ussi \u00e0 replacer son sprinteur Dylan Groenewegen dans le peloton. Ils comptaient pourtant pr\u00e8s d\u2019une minute de retard \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Groenewegen est de retour dans le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:11:15+00:00","articleBody":"     A une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les deux Fran\u00e7ais Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM) ont pris 30 s d\u2019avance malgr\u00e9 la cadence impuls\u00e9e par les \u00e9quipe Trek-Segafredo et DSM en t\u00eate du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart entre le duo et le peloton stabilis\u00e9 \u00e0 30 s  ","dateModified":"2022-07-17T15:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:09:38+00:00","articleBody":"    Ou sont Christophe Laporte et Hugo Hoffstetter ?    ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ         Selon le site du Tour de France, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic) figurent dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:07:43+00:00","articleBody":"    Cela fait combien de temps qu'il n'y a eu aucune victoire d'\u00e9tape fran\u00e7aise sur une \u00e9dition du Tour ?\r\n(Je ne veux pas porter la poisse, mais \u00e7a sent quand m\u00eame le roussi pour cette ann\u00e9e...)    Yop         Il faut remonter \u00e0... 1999 pour trouver trace d\u2019un Tour de France sans aucune victoire tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:02:58+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9agit le peloton ?    Atten         Le peloton continue d\u2019imprimer un temp \u00e9lev\u00e9. Pas tant pour reprendre les Fran\u00e7ais que pour \u00e9carter d\u00e9finitivement Dylan Groenewegen de la victoire d\u2019\u00e9tape. Le N\u00e9erlandais figure \u00e0 une cinquantaine de secondes du peloton, bien aid\u00e9 par son \u00e9quipe BikeExchange.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:02:20+00:00","articleBody":"    Du moment que Gougeard et Thomas n'\u00e9taient pas dans vos pronos, moi j'y crois !!!    Oh la m\u00e9chante          Heureusement qu\u2019on a mis nos prot\u00e8ge-tibias pour encaisser ce tacle gliss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:57:35+00:00","articleBody":"    Il est loin loin loin Morkov    Cyclisme 101         Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) est annonc\u00e9 \u00e0 37 minutes des deux Fran\u00e7ais en t\u00eate (Alexis Gougeard et Benjamin Thomas). Il va devoir s\u2019employer pour ne pas finir hors-d\u00e9lais \u00e0 Carcassonne, soit \u00e0 moins de 55 minutes environ du vainqueur selon nos estimations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:56:45+00:00","articleBody":"    Peut-on y croire pour nos deux Fran\u00e7ais ? Un petit tutut pour cette petite \u00e9chapp\u00e9e ?    Claire         Disons qu\u2019on pr\u00e9f\u00e8re mettre un tutut maintenant plut\u00f4t qu\u2019attendre une victoire fran\u00e7aise pour vous en offrir un...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:55:49+00:00","articleBody":"    Comment vont  vos reporters sur place ?  Assez de  bidons? \r\nIci \u00e0 la capitale,  \u00e0 part faire  la sieste en zappant entre  le marathon  et l \u00e9tape. ..\r\nZzzzzzzzz    Jojo         Il suffisait de demander @Jojo, voici la r\u00e9ponse des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde qui ont fait le parcours de la course ce matin\u00a0:          Le trac\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre simple, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud et on est bien contents de ne pas avoir eu \u00e0 le faire en v\u00e9lo. La salle de presse \u00e0 Carcassonne n\u2019est pas climatis\u00e9e... et le thermom\u00e8tre indique 37 \u00b0C. Bref, nous aussi on a un peu envie de faire la sieste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:55:38+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la Trek-Segafredo a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts parmi les sprinteurs mais certains ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019accrocher\u00a0: Jasper Philipsen (Alpecin Deceuninck), Alberto Dainese (DSM), Danny van Poppel (Intermarch\u00e9-wanty-Gobert) et \u00e9videmment Wout van Aert (Jumbo-Visma) et Mads Pedersen (Treak-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point chez les sprinteurs apr\u00e8s la c\u00f4te des Cammazes\u00a0","dateModified":"2022-07-17T15:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:54:17+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs tricolores ont profit\u00e9 de la c\u00f4te des Cammazes et des difficult\u00e9s de plusieurs sprinteurs pour lancer une nouvelle \u00e9chapp\u00e9e \u00e0 moins de 50 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gougeard poursuivent leur effort ","dateModified":"2022-07-17T14:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:52:55+00:00","articleBody":"      Benjamin Thomas (2 points)          Alexis Gougeard (1 point)           Simon Geschke reste toujours premier du classement du maillot \u00e0 pois avec 46 points.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement au sommet de la c\u00f4te des Cammazes","dateModified":"2022-07-17T14:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:46:14+00:00","articleBody":"     Les deux sprinteurs, pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire \u00e0 Carcassonne, c\u00e8dent du terrain sur les pentes de la c\u00f4te des Cammazes.          Pendant ce temps-l\u00e0, l\u2019Allemand Jonas Rutsch a \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 son tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan et Dylan Groenewegen l\u00e2ch\u00e9s \u00e0 leur tour","dateModified":"2022-07-17T14:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:41:57+00:00","articleBody":"     Jonas Rutsch (EF Education-EasyPost) contre-attaque au moment o\u00f9 Nils Politt et Mikkel Honor\u00e9 sont repris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le duo repris et un contre-attaquant ","dateModified":"2022-07-17T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:41:18+00:00","articleBody":"     Le Belge ajoute 15 points \u00e0 son escarcelle au classement par points (maillot vert). Son principal concurrent Fabio Jakobsen n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de batailler apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 dans une c\u00f4te pr\u00e9c\u00e9dant le sprint interm\u00e9diaire \u00e0 Saint-Ferr\u00e9ol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert en t\u00eate du peloton au sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-17T14:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:40:54+00:00","articleBody":"     Les deux hommes de t\u00eate ne comptent plus que 20 secondes d\u2019avance avant la c\u00f4te des Cammazes (5,1 km \u00e0 4,1%) sous l\u2019impulsion du gros rythme de la Trek-Segafredo qui veut l\u00e2cher les purs sprinteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:39:26+00:00","articleBody":"     On aper\u00e7oit surtout Tiesj Benoot au sol alors que Jonas Vingegaard s\u2019est rapidement relev\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du maillot jaune apr\u00e8s sa chute","dateModified":"2022-07-17T14:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:37:40+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard est rentr\u00e9 sur l\u2019arri\u00e8re du peloton gr\u00e2ce \u00e0 un gros travail de Christophe Laporte. il doit encore remonter le peloton qui s\u2019est \u00e9tir\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:36:52+00:00","articleBody":"     Dans une petite c\u00f4te qui pr\u00e9c\u00e8de le sprint interm\u00e9diaire, le sprinteur de la Quick-Step Alpha Vinyl Fabio Jakobsen est l\u00e2ch\u00e9. C\u2019\u00e9tait un des favoris du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-17T14:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:36:18+00:00","articleBody":"     Alors que la premi\u00e8re partie du peloton se rapprochait \u00e0 seulement 30 s de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, l\u2019Allemand a tent\u00e9 de l\u00e2cher le Danois \u00e0 l\u2019avant de la course. En vain, pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt attaque Mikkel Honor\u00e9 ","dateModified":"2022-07-17T14:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:35:56+00:00","articleBody":"     Nathan van Hooydonck se rel\u00e8ve aussi pour aider Jonas Vingegaard \u00e0 revenir sur le peloton. Le maillot jaune est dans la file des voitures pour essayer de revenir. Toute l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma est \u00e0 son chevet, sauf Wout van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:34:52+00:00","articleBody":"     Le sort s\u2019acharne sur l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma. Cinq minutes apr\u00e8s l\u2019abandon de Steven Kruijswijk, le maillot jaune Jonas Vingegaard est all\u00e9 au sol avec son \u00e9quipier Tiesj Benoot. Le Danois est vite reparti, aid\u00e9 par Sepp Kuss et Christophe Laporte pour revenir sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:33:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Jonas Vingegaard\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:33:17+00:00","articleBody":"     Les deux hommes de t\u00eate sont \u00e0 deux kilom\u00e8tres environ du sprint interm\u00e9diaire de Saint-Ferr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:32:27+00:00","articleBody":"    A\u00efe, tout le monde va s'arr\u00eater en plein cagnard ?    Valentin. Savoie.         La course n\u2019a, cette fois-ci, pas \u00e9t\u00e9 interrompue contrairement \u00e0 la 10e \u00e9tape entre Morzine et Gen\u00e8ve o\u00f9 les coureurs avaient fait une pause pendant une quinzaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:29:54+00:00","articleBody":"     L\u2019image (furtive) des manifestants sur la route.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:29:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est officiel, Steven Kruijswijk (3e de l\u2019\u00e9dition 2019 du Tour) a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon suite \u00e0 sa chute il y a quelques minutes. C\u2019est un coup dur pour l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et le porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard, qui perd ainsi un deuxi\u00e8me co\u00e9quipier en une journ\u00e9e. Pour rappel, Primoz Roglic n\u2019est pas parti aujourd\u2019hui \u00e0 Rodez suite \u00e0 ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kruijswijk abandonne\u00a0","dateModified":"2022-07-17T14:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:28:14+00:00","articleBody":"     La chute a provoqu\u00e9 quelques cassures dans le peloton. Wout van Aert (Jumbo-Visma) s\u2019est arr\u00eat\u00e9 au pr\u00e8s de son co\u00e9quipier tomb\u00e9 \u00e0 terre mais on ne sait pas si le maillot vert a chut\u00e9. Son maillot semble intact. Caleb Ewan (Lotto-Soudal) est lui dans la deuxi\u00e8me partie du peloton scind\u00e9 en deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:26:31+00:00","articleBody":"     Steven Kruijswijk est all\u00e9 au sol tout comme Jakob Fuglsang. Le premier, de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, semble touch\u00e9 \u00e0 la clavicule. Il est encore au sol et ne devrait s\u00fbrement pas remonter sur son v\u00e9lo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-17T14:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:25:21+00:00","articleBody":"     On a choisi de r\u00e9compenser @Topless pour cette l\u00e9gende d\u2019une photo des joyeux spectateurs sur la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                ? MARCO BERTORELLO \/ AFP          JSUL  Demain j'enl\u00e8ve les pois.    Topless     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e9cfb8e_5728362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le laur\u00e9at du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb est... ","dateModified":"2022-07-17T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:24:46+00:00","articleBody":"     Comme lors de mardi dernier, lors de la 10e \u00e9tape, des manifestants \u00e9taient positionn\u00e9s sur la route, ils ont \u00e9t\u00e9 rapidement enlev\u00e9s par les forces de l\u2019ordre et les deux coureurs de t\u00eate ont pu passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:23:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle manifestation sur la route du Tour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:19:57+00:00","articleBody":"     Nils Politt (Bora-hansgrohe) et Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) ont repris quelques secondes au peloton. Ils naviguent d\u00e9sormais avec une minute et trente secondes d\u2019avance environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:13:43+00:00","articleBody":"     Le Britannique Owain Doull (EF Education-EasyPost) a chut\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton en roulant sur un bidon. Il s\u2019est relev\u00e9 rapidement sans trop de doul(l)eurs visiblement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-17T14:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:08:08+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas parce qu\u2019on n\u2019a pas vu de victoire d\u2019\u00e9tape fran\u00e7aise sur le Tour depuis la premi\u00e8re \u00e9tape en 2021 qu\u2019on ne peut pas s\u2019enflammer pour le futur gr\u00e2ce \u00e0 Lenny Martinez.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:05:45+00:00","articleBody":"     Une dr\u00f4lerie vue sur Twitter\u00a0:                    \u00ab\u00a0Quand vous prenez l\u2019avion avec Ryanair\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:02:31+00:00","articleBody":"     A 80 kilom\u00e8tres de Carcassonne, l\u2019\u00e9cart diminue pour les deux hommes de t\u00eate (Nils Politt et Mikkel Honor\u00e9). Ils ne comptent plus qu\u2019une minute et dix secondes sur un peloton emmen\u00e9 par la Team BikeExchange de Dylan Groenewegen et la Trek-Segafredo de Mads Pedersen. Encore 30 kilom\u00e8tres avant  la c\u00f4te des Cammazes (3e cat\u00e9gorie, 5,1 km \u00e0 4,1%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 80 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-17T14:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:01:15+00:00","articleBody":"     Vous l\u2019avez compris, cette \u00e9tape s\u2019annonce calme avant l\u2019emballage final \u00e0 Carcassonne. On en profite pour jouer. Voici une photo captur\u00e9e sur les bords de la route du Tour, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e9cfb8e_5728362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:53:18+00:00","articleBody":"      Alexandre (sur les routes d\u2019Occitanie)\u00a0:           1) Philipsen 2) Groenewegen 3) Van Aert 4) Mozzato 5) Van Poppel         Aude (sur les routes d\u2019Occitanie)\u00a0:           Soleil & Van Aert         Florian (sur les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Jakobsen 2) Van Aert 3) Philipsen 4) Groenewegen 5) Pedersen         Vincent (sur les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Groenewegen 2) S\u00e9n\u00e9chal 3) Van Aert 4) Philipsen 5) Pedersen      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019\u00a0","dateModified":"2022-07-17T13:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:47:23+00:00","articleBody":"    Sur les 22 abandons depuis 15 jours, combien sont associ\u00e9s \u00e0 la COVID-19 ?     Le Galibier         Huit des 22 abandons sont li\u00e9s au Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:43:21+00:00","articleBody":"    Des tips pour affronter la chaleur a des cyclistes amateurs?    Faire du velo sous 40 degrees c chaud         Dotez-vous d\u2019un maillot \u00e0 poches et ne l\u00e9sinez pas sur le nombre de bidons. Vous pouvez prendre exemple sur Benjamin Thomas, le coureur fran\u00e7ais de Cofidis. Bon, il faudra supporter un petit poids suppl\u00e9mentaire...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:37:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi remet-on des bidons aux spectateurs ?    J\u2019y comprends rien         Depuis le 1er avril 2021, il est d\u00e9sormais interdit de jeter le bidon sur le bord de la route hormis dans les zones de collecte. En-dehors de ces zones, les cyclistes doivent donc le remettre \u00e0 leur voiture pour ne pas le jeter dans la nature. Si aujourd\u2019hui, il est autoris\u00e9 de donner des bidons aux spectateurs tout au long du parcours, c\u2019est pour \u00e9viter aux coureurs de faire des aller-retour vers leur voiture pour remettre\u00a0leurs bidons tellement leur consommation d\u2019eau est importante sous cette chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:36:46+00:00","articleBody":"     Le duo en t\u00eate de la course n\u2019arrive pas \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart, c\u2019est m\u00eame le contraire. A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e et sous l\u2019impulsion des \u00e9quipes de sprinteurs, le peloton est revenu \u00e0 1 min 30 s de Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton en contr\u00f4le ","dateModified":"2022-07-17T13:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:34:56+00:00","articleBody":"    \u00c7a va \u00eatre looooonnnnng....    Bonne sieste        Bonjour!\r\nC'est une bonne \u00e9tape pour faire la sieste!    Ovalie         En effet, selon le guide de la sieste, vous avez encore une bonne heure pour roupiller\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:31:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'aimerais savoir \u00e0 quoi servent les d\u00e9parts fictif\/r\u00e9el ? Merci et bonne \u00e9tape !    Thierry         Le d\u00e9part fictif est avant tout une mesure de s\u00e9curit\u00e9 comme l\u2019a expliqu\u00e9 le directeur technique du Tour, Thirry Gouvenou, \u00e0 nos confr\u00e8res du Figaro\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est indispensable car sans ce d\u00e9part fictif, on ne pourrait pas quitter le centre-ville de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e, sans prendre de risques.\u00a0\u00bb          Toujours selon Thierry Gouvenou, le d\u00e9part fictif \u00ab\u00a0permet aussi \u00e0 tous les v\u00e9hicules \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de se positionner en bonne place car tout le monde sort du parking et il faut que cela se mette en place\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:29:11+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \r\nL\u2019UCI a l\u00e9g\u00e8rement chang\u00e9 les r\u00e8gles pour les jets des bidons aujourd'hui. Pourriez-vous expliquer un peu quelles sont les r\u00e8gles habituelles, ce qui change aujourd\u2019hui (et pourquoi), et comment les organisateurs s\u2019assurent de limiter les d\u00e9chets au bord des routes ? On a souvent l\u2019impression que les coureurs les jettent n\u2019importe o\u00f9.    Cyclisme 101         Bonjour @Cyclisme 101,          En effet, l\u2019Union cycliste internationale a pris des mesures exceptionnelles pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des coureurs sous la canicule. Premi\u00e8rement, \u00ab\u00a0la remise de bidons aux spectateurs sera autoris\u00e9e pendant toute l\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle doit habituellement s\u2019op\u00e9rer dans les zones de ravitaillement.          Le ravitallement, justement, est autoris\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part et jusqu\u2019\u00e0 dix kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. En temps normal, celui-ci d\u00e9bute apr\u00e8s 30 kilom\u00e8tres et se termine \u00e0 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Enfin, les organisateurs ont fix\u00e9, quoiqu\u2019il arrive, le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination \u00e0 20% de plus que le temps du vainqueur. Une bonne nouvelle pour Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:28:28+00:00","articleBody":"    Hello, \u00e7a va ? Svp, 27 abandons en 15 jours, c'est davantage que les autres ann\u00e9es ?    Pitchoune          Hello @Pitchoune,          On d\u00e9nombre 22 abandons apr\u00e8s 15 \u00e9tapes. En comparaison, il y en avait 37 l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e au m\u00eame stade de la course mais avec neuf coureurs hors-d\u00e9lais contre aucun cette ann\u00e9e. En 2020, il y avait eu 20 abandons apr\u00e8s 15 \u00e9tapes avec un seul coureur hors-d\u00e9lais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:26:06+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/5f488a6_5728422-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soleil de plomb sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-17T13:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:21:47+00:00","articleBody":"     Au km 68, le rouleur allemand a r\u00e9colt\u00e9 ses deux premiers points au classement de la montagne.          Pas de quoi inqui\u00e9ter le porteur du maillot \u00e0 pois, son compatriote Simon Geschke (46 pts), qui m\u00e8ne la danse devant le Sud-Africain Louis Meintjes (39 pts) et l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless (37 pts).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt est pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la C\u00f4te d\u2019Ambialet","dateModified":"2022-07-17T13:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:20:06+00:00","articleBody":"     En plus de Primoz Roglic (Jumbo-Visma), deux autres coueurs n\u2019ont pas pris le d\u00e9part de la 15e \u00e9tape en ce d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Et pas des moindres. En effet, Simon Clark (Israel-Premier Tech) et Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) ont quitt\u00e9 le peloton \u00e0 cause d\u2019une contamination au Covid-19. Les deux coureurs avaient respectivement remport\u00e9 la 5e \u00e9tape \u00e0 Arenberg et la 10e \u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve.          La moustache de Magnus Cort Nielsen va nous manquer. Le Danois avait d\u2019abord enflamm\u00e9 ses compatriotes lors du Grand d\u00e9part de Copenhague en passant la majorit\u00e9 du temps \u00e0 l\u2019avant de la course et en portant le maillot \u00e0 pois pendant sept jours.                Le Danois Magnus Cort Nielsen, \u00e0 Meg\u00e8ve, le 12 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0fcca8f_5688530-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux vainqueurs d\u2019\u00e9tape non-partants","dateModified":"2022-07-17T13:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:15:06+00:00","articleBody":"     Hier, nous suivions les gal\u00e8res de Caleb Ewan (Lotto-Soudal), finalement arriv\u00e9 dans les d\u00e9lais pr\u00e8s de 40 minutes apr\u00e8s le vainqueur du jour. Aujourd\u2019hui, c\u2019est au tour de Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) de naviguer loin derri\u00e8re le peloton. Le d\u00e9but d\u2019\u00e9tape aval\u00e9 \u00e0 toute vitesse a mis en grande difficult\u00e9 le Danois qui navigue d\u00e9sormais \u00e0 20 minutes des deux hommes de t\u00eate.                    Sa pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019arri\u00e8re est un v\u00e9ritable coup dur pour Fabio Jakobsen qui n\u2019a pas son poisson-pilote (le meilleur du peloton dans ce r\u00f4le) dans une \u00e9tape pourtant d\u00e9volue aux sprinteurs. D\u2019ailleurs, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, Michael Morkov avait \u00e9t\u00e9 impressionnant \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Carcassonne. Il avait emmen\u00e9 dans sa roue Mark Cavendish pour qu\u2019il signe un 34e succ\u00e8s sur le Tour, record d\u2019Eddy Merckx \u00e9gal\u00e9. Morkov avait pris par la m\u00eame occasion la deuxi\u00e8me place, son meilleur r\u00e9sultat sur une \u00e9tape du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michael Morkov \u00e0 la peine","dateModified":"2022-07-17T13:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:12:27+00:00","articleBody":"     Sous un soleil de plomb (39\u00b0C au thermom\u00e8tre), l\u2019Allemand Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et le Danois Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) forment l\u2019\u00e9chapp\u00e9e actuellement en t\u00eate de la course. Ils ne comptent que 2 minutes d\u2019avance sur un peloton bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 les reprendre avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Carcassonne.          Le duo fut d\u2019abord un trio avec la pr\u00e9sence de l\u2019increvable Wout Van Aert (Jumbo-Visma) dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Mais apr\u00e8s 40\u00a0km d\u2019effort \u00e0 l\u2019avant, son \u00e9quipe constatant que la cadence du peloton compromettait largement une victoire de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le porteur du maillot vert a coup\u00e9 son effort apr\u00e8s une discussion avec l\u2019un de ses directeurs sportifs.                    Si cette \u00e9tape se termine par un sprint massif, on pourrait alors retrouver le Belge aux avant-postes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 115\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, deux hommes \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-17T13:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:10:03+00:00","articleBody":"     Caleb Ewan a v\u00e9cu deux derni\u00e8res journ\u00e9es particuli\u00e8rement difficiles. Vendredi, le sprinteur de poche chutait au milieu du peloton. Hier, entre Saint-Etienne et Mende, l\u2019Australien a v\u00e9cu une 14e \u00e9tape de gal\u00e8re.          Le coureur de la Lotto-Soudal a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 des les premiers kilom\u00e8tres sous les acc\u00e9l\u00e9rations successives de Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) et des pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Il a pass\u00e9 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, devant la voiture-balai avec trois \u00e9quipiers pour l\u2019\u00e9pauler.          Finalement, Caleb Ewan a pass\u00e9 la ligne 39 minutes et 7 secondes apr\u00e8s le vainqueur Michael Matthews (Team BikeExchange), soit une dizaine de minutes avant le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination.          Aujourd\u2019hui, sur une \u00e9tape promise aux sprinteurs, on suivra avec attention la forme de Caleb Ewan.                Caleb Ewan (Lotto-Soudal) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 14e \u00e9tape du Tour de France, \u00e0 Mende, le 16 juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/a1eb5b8_74ba8d8f71c44821ae8af7f80c4a9b41-74ba8d8f71c44821ae8af7f80c4a9b41-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan remis sur pied\u00a0?","dateModified":"2022-07-17T13:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:00:01+00:00","articleBody":"     Diminu\u00e9 par les blessures, le Slov\u00e8ne Primoz Roglic (32\u00a0ans) s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 jeter l\u2019\u00e9ponge avant le d\u00e9part de la 15e \u00e9tape du Tour de France. Malheureusement pour le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, les ann\u00e9es se suivent et se ressemblent dans le Tour de France.          S\u2019il compte trois succ\u00e8s d\u2019\u00e9tape \u00e0 son palmar\u00e8s et une quatri\u00e8me place au classement g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9dition 2018, Roglic a surtout connu une immense d\u00e9sillusion en perdant le maillot jaune \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e en\u00a02020, au profit de Tadej Pogacar, lors d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable. En\u00a02021, il avait d\u00fb quitter la course pr\u00e9matur\u00e9ment apr\u00e8s une chute survenue dans la premi\u00e8re semaine en Bretagne.          Cette ann\u00e9e, le Slov\u00e8ne a encore chut\u00e9 sur les pav\u00e9s du Nord, lors de la 5e \u00e9tape menant \u00e0 Arenberg. Il a perdu du temps et son statut de co-leader de l\u2019\u00e9quipe Jumbo qu\u2019il partageait au d\u00e9part de Copenhague avec Vingegaard, le dauphin du Slov\u00e8ne Tadej Pogacar en\u00a02021.          Meurtri \u00e0 une \u00e9paule et au bas du dos, Roglic s\u2019est transform\u00e9 en lieutenant d\u00e9vou\u00e9 dans les \u00e9tapes alpestres, notamment dans l\u2019\u00e9tape du col du Granon qui a permis \u00e0 Vingegaard de d\u00e9tr\u00f4ner Pogacar. Il a re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises les remerciements de l\u2019actuel maillot jaune, reconnaissant envers son a\u00een\u00e9.          Les limites actuelles du Slov\u00e8ne sont r\u00e9apparues samedi dans le d\u00e9part ultrarapide de l\u2019\u00e9tape de Mende. Roglic a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re c\u00f4te avant de r\u00e9int\u00e9grer le peloton. Son d\u00e9part laisse l\u2019\u00e9quipe Jumbo \u00e0 sept coureurs face \u00e0 la formation UAE de Pogacar, r\u00e9duite pour sa part \u00e0 six \u00e9l\u00e9ments.                Primoz Roglic THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/97ccba8_cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon de Primoz Roglic","dateModified":"2022-07-17T13:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:45:08+00:00","articleBody":"     1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2\u00a0min\u00a022\u00a0s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2\u00a0min\u00a043\u00a0s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3\u00a0min\u00a01\u00a0s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4\u00a0min\u00a06\u00a0s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4\u00a0min\u00a015\u00a0s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4\u00a0min\u00a024\u00a0s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4\u00a0min\u00a024\u00a0s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8\u00a0min\u00a049\u00a0s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9\u00a0min\u00a058\u00a0s          Ce samedi, un coureur a fait son entr\u00e9e dans le top 10. Il s\u2019agit du Sud-Africain Louis Meintjes, qui figurait dans la bonne \u00e9chapp\u00e9e de cette 14e \u00e9tape. R\u00e9sultat\u00a0: le coureur de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert a fait un bond du 13e au 7e rang du classement g\u00e9n\u00e9ral.          Les Fran\u00e7ais Romain Bardet et David Gaudu ont tous les deux conc\u00e9d\u00e9 quelques secondes suppl\u00e9mentaires sur le leader Jonas Vingegaard et son dauphin Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-17T12:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:44:45+00:00","articleBody":"     Vous en avez d\u00e9sormais pris l\u2019habitude, voici la gazette quotidienne du Tour de France\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: avis aux sprinteurs, cr\u00e8me de\u00a0menthe et chasuble b\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette du jour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T12:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:30:04+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 samedi, l\u2019\u00e9tape du jour n\u2019est pas sp\u00e9cialement accident\u00e9e. Seulement deux c\u00f4tes sont r\u00e9pertori\u00e9es au classement des grimpeurs\u00a0: la c\u00f4te d\u2019Ambialet (3e cat\u00e9gorie, 4,5 km \u00e0 4,6%) et la c\u00f4te des Cammazes (5,1 km \u00e0 4,1%). L\u2019\u00e9tape devrait \u00eatre promise aux sprinteurs qui n\u2019ont pas eu beaucoup d\u2019occasions \u00e0 se mettre sous la dent depuis le d\u00e9but de ce Tour.                Le profil de la 15e \u00e9tape entre Rodez et Carcassonne, le 17 juillet 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/68d735b_1657991670482-94cfb-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la 15e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-17T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:15:01+00:00","articleBody":"     Ce samedi,\u00a0entre Saint-Etienne et Mende, la victoire d\u2019\u00e9tape est revenue \u00e0 l\u2019Australien Michael Matthews. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Team BikeExchange n\u2019a pas eu besoin d\u2019\u00e9taler ses qualit\u00e9s de sprinteur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, puisqu\u2019il a franchi la ligne en solitaire, apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en amont et fauss\u00e9 compagnie \u00e0 ses 20 compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.          Un temps seul en t\u00eate dans la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, la c\u00f4te de la Croix Neuve (3 km \u00e0 10,2%), l\u2019Italien Alberto Bettiol (EF Education-EasyPost) termine finalement \u00e0 la deuxi\u00e8me place. Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) prend, lui, la troisi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape.                    Du c\u00f4t\u00e9 des favoris, Tadej Pogacar (UAE Emirates) a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la moindre seconde au porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Michael Matthews renoue avec la victoire, les Fran\u00e7ais p\u00e9dalent toujours apr\u00e8s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matthews a gagn\u00e9 \u00e0 Mende ","dateModified":"2022-07-17T12:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:00:08+00:00","articleBody":"     Welcome back sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la 15e \u00e9tape du Tour de France entre Rodez et Carcassonne\u00a0. Au programme\u00a0: 202,5 kilom\u00e8tres de plaisir, de questions, de commentaires et surtout de calembours de votre part. Bonne \u00e9tape \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T12:00:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/3204/1342/859/3/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/18/19-11">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Après une chute en fin de première semaine, le Slovène de Jumbo s’était mué en lieutenant de luxe pour son coéquipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Primoz Roglic, blessé au dos et au bras, abandonne avant le départ de la 15e étape      Après une chute en fin de première semaine, le Slovène de Jumbo s’était mué en lieutenant de luxe pour son coéquipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h38, mis à jour hier à 18h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Primoz Roglic à l’arrivée de la 10e étape du Tour de France 2022, à Megève, le 12 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le cycliste Primoz Roglic, diminué par les blessures, a abandonné le Tour de France avant le départ de la 15e étape, dimanche 17 juillet à Rodez. Pour le Slovène (32 ans), les années se suivent et se ressemblent dans la Grande Boucle, qui continue à lui échapper. Il avait dû quitter la course bien avant son terme, l’an dernier, à la suite d’une chute survenue dans la première semaine en Bretagne. Cette année, la course est menée par son coéquipier danois Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune, qu’il ne pourra plus soutenir jusqu’à l’arrivée à Paris, dimanche 24 juillet.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : avis aux sprinteurs, crème de menthe et chasuble bénie                   Primoz Roglic a chuté sur les pavés du Nord, lors de la 5e étape menant à Arenberg. Il a perdu du temps et son statut de coleader de l’équipe Jumbo, qu’il partageait au départ de Copenhague avec Jonas Vingegaard, dauphin du Slovène Tadej Pogacar en 2021. Meurtri à une épaule et au bas du dos, Roglic s’est transformé en lieutenant dévoué dans les étapes alpestres, notamment dans l’étape du col du Granon, qui a permis à Vingegaard de détrôner Pogacar. Il a reçu à plusieurs reprises les remerciements du nouveau maillot jaune, reconnaissant envers son aîné.              Les limites actuelles du Slovène sont réapparues samedi dans le départ ultrarapide de l’étape de Mende. Roglic a été distancé dès la première côte avant de réintégrer le peloton. Réflexion faite, le coureur et l’encadrement de l’équipe ont abouti à la décision d’un départ anticipé.            Le Tour d’Espagne dans le viseur            « Pour me permettre de soigner correctement mes blessures, nous avons décidé que je ne prendrai pas le départ aujourd’hui », a déclaré Roglic. « Je suis fier de ma contribution au classement actuel et je suis convaincu que l’équipe réalisera nos ambitions jaunes et vertes. Merci à tous pour votre grand soutien », a-t-il ajouté dans un message relayé par son équipe sur Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace                   Son départ laisse l’équipe Jumbo à sept coureurs face à la formation UAE de Tadej Pogacar, réduite pour sa part à six éléments. Primoz Roglic, quatrième de l’édition 2018, a cumulé les déceptions dans le Tour de France. S’il compte trois succès d’étape à son palmarès, il a surtout connu une immense désillusion après qu’il a perdu le maillot jaune à la veille de l’arrivée en 2020, au profit de Pogacar, lors d’un contre-la-montre entré dans l’histoire.              Lauréat cette année de Paris-Nice, puis du Dauphiné, dans lequel Vingegaard (2e) s’est mis à son service, Primoz Roglic est le triple vainqueur en titre du Tour d’Espagne, qui devrait être maintenant son prochain grand objectif.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : une après-midi dans la roue des échappés                   En cas de victoire, le champion olympique du contre-la-montre rejoindrait l’Espagnol Roberto Heras, qui détient le record des quatre victoires dans la Vuelta depuis que la justice espagnole a validé l’une de ses victoires malgré un contrôle antidopage positif et des sanctions pour dopage.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/tour-de-france-2022-primoz-roglic-blesse-au-dos-et-au-bras-abandonne-avant-le-depart-de-la-15e-etape_6135095_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Primoz Roglic, bless\u00e9 au\u00a0dos et\u00a0au\u00a0bras, abandonne avant le\u00a0d\u00e9part de\u00a0la\u00a015e\u00a0\u00e9tape","dateCreated":"2022-07-17T12:38:06+02:00","datePublished":"2022-07-17T12:38:06+02:00","dateModified":"2022-07-17T18:47:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Apr\u00e8s une chute en fin de premi\u00e8re semaine, le Slov\u00e8ne de Jumbo s\u2019\u00e9tait mu\u00e9 en lieutenant de luxe pour son co\u00e9quipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/97ccba8_cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-12">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Quiconque a déjà regardé un match de sumo a pu s’en apercevoir : les lutteurs passent plus de temps à observer des rituels qu’à se battre. D’où vient cette tradition ? A l’occasion de la « Japan Expo Paris », plongée dans l’histoire spirituelle de cette pratique, où se croisent religion, mythologie et discours nationaliste.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Japon             Ce que le sumo a de spirituel      Quiconque a déjà regardé un match de sumo a pu s’en apercevoir : les lutteurs passent plus de temps à observer des rituels qu’à se battre. D’où vient cette tradition ? A l’occasion de la « Japan Expo Paris », plongée dans l’histoire spirituelle de cette pratique, où se croisent religion, mythologie et discours nationaliste.          Par Tōzan Sans         Publié hier à 06h45, mis à jour hier à 15h08    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’un tournoi annuel de sumo dédié au sanctuaire Yasukuni à Tokyo, le 16 avril 2018.  TORU HANAI / REUTERS               Au croisement d’une discipline professionnelle internationale et d’une cérémonie prémoderne, le sumo est considéré comme l’un des sports les plus anciens du monde. Cette pratique, saturée d’un implicite culturel qui mélange la religion nationale et le folklore mythologique, est inclassable et représente pour beaucoup l’essence d’une tradition japonaise dite pure et authentique.          Comme un prétexte pour établir une connexion avec les dieux, le sumo relève plus du rituel que du sport. Discipline au-delà des limites physiques, tradition millénaire, ascèse proche de l’expérience mystique, tous les adjectifs les plus évocateurs ont été utilisés pour décrire des combats aussi exotiques qu’impénétrables.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/18/19-13">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : avis aux sprinteurs, crème de menthe et chasuble bénie   Chronique        Aude Lasjaunias  sur les routes du Tour          Nicolas Lepeltier          Alexandre Pedro  sur les routes du Tour        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 06h20, mis à jour hier à 11h59    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Rodez-Carcassonne (202,5 kilomètres)            Avis aux sprinteurs : les occasions pour les grosses cuisses du peloton de décrocher une victoire avant l’étape des Champs-Elysées deviennent rares. Alors, la descente, dimanche 17 juillet, en pays cathare, théâtre de la 15e étape, n’aura rien d’un détour touristique. Ce ne sont pas les deux bosses de la journée, la côte d’Ambialet (3e catégorie) et celle des Cammazes (3e catégorie), à 60 kilomètres de l’arrivée, qui devraient empêcher les équipes de sprinteurs, la Lotto-Soudal de Caleb Ewan ou encore la Quick-Step Alpha Vinyl de Fabio Jakobsen, de mettre la main sur la course.            Mark Cavendish, non retenu sur ce Tour, avait d’ailleurs décroché, en 2021, dans les rues de Carcassonne, sa 34e victoire en carrière sur la Grande Boucle, égalant le record du légendaire Eddy Merckx.              Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) et Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) chercheront, eux, à éviter le coup de chaud, alors que la météo s’annonce, une fois de plus, caniculaire sur les routes du Tarn et de l’Aude. A la veille de la dernière journée de repos, les leaders du classement général ont déjà les yeux tournés vers les Pyrénées.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après                   Les pronos                LA RAISON            On le voit partout sur ce Tour, et très souvent à l’avant de la course. Autant à l’aise en plaine qu’au début des ascensions, Wout van Aert a le profil pour s’imposer au pied de la cité médiévale. Porteur du maillot jaune pendant quatre jours, vainqueur de deux étapes de ce Tour, le rouleur sprinteur belge de l’équipe Jumbo-Visma a faim de victoires. La côte des Cammazes, à environ 60 kilomètres de l’arrivée, peut lui permettre d’éliminer ses rivaux pour le sprint et de consolider son maillot vert, qu’il a sur les épaules depuis le 2 juillet.                LE CŒUR            Lanterne rouge au classement général, Caleb Ewan est étonnamment discret depuis le début de ce Tour. Sa meilleure place ? Neuvième lors de la 3e et dernière étape au Danemark. Le sprinteur de poche (1,65 m) australien est surtout très malchanceux : tombé vendredi à 70 kilomètres de Saint-Etienne, le coureur de 28 ans de la Lotto-Soudal – deux victoires sur la Grande Boucle en 2020 et trois en 2019 –, a vécu un calvaire le lendemain, rejoignant Mende avec trente-neuf minutes de retard sur le vainqueur du jour. Mais, à l’orgueil, il peut régler le peloton dans les rues de Carcassonne.            La décla             « Notre stratégie, c’est de stresser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma tant que nous le pouvons, et ça marche »            Tadej Pogacar n’a jamais connu la défaite en deux participations au Tour, et il croit dur comme fer être capable de poursuivre sa série. Le Slovène et son équipe, UAE, ont donc tenté de récupérer du temps sur le maillot jaune, Jonas Vingegaard, dans la montée « Jalabert », samedi, lors de l’arrivée de la 14e étape. Un coup d’épée dans l’eau, mais « Pogi » a fait passer le message : malgré un retard supérieur à deux minutes, il ne va rien lâcher en troisième semaine.            Détour du Tour            Il eût été simple de parler de la cité médiévale de Carcassonne, véritable carte postale du département de l’Aude. Mais Revel colle parfaitement au « détour du Tour ». Seule incursion – de quelques kilomètres – en Haute-Garonne de cette 15e étape qui sillonnera en pays cathare, la ville, située à 50 kilomètres à l’est de Toulouse, limitrophe du Tarn et de l’Aude, a pour particularité d’être la plus grande bastide de France, construite au XIVe siècle sous Philippe VI de Valois.              Revel, aujourd’hui près de dix mille habitants, fut également pendant vingt ans – de 1660 à 1680 – le QG de l’ingénieur Pierre-Paul Riquet, le constructeur du canal du Midi, dont un musée retrace la vie et l’œuvre.            Mais Revel, c’est aussi la ville du Get 27, célèbre crème de menthe inventée en 1796 par un distillateur, François Pons. Pas sûr que l’Australien Michael Matthews, dernier vainqueur dans les rues de la cité garonnaise en 2016 – et vainqueur samedi 16 juillet à Mende – a pris le temps de s’envoyer un shot vert et sucré.            Dans le rétro            En 2006, l’équipe Discovery découvre la vie sans Lance Armstrong. Yaroslav Popovych a bien les qualités physiques d’un leader, mais l’Ukrainien (3e du Giro en 2003) s’est un peu trop habitué au rôle lucratif d’équipier de luxe. Avant cette 12e étape, l’équipe américaine est passée à côté de son Tour et a même perdu deux coureurs en chemin (Noval et Savoldelli, sur abandon).              Rien ne va. Mais Popovych – déjà loin au classement général – se retrouve à jouer la victoire d’étape dans les rues de Carcassonne avec Oscar Freire et Alessandro Ballan. Ces deux anciens champions du monde ont une meilleure pointe de vitesse que lui. Popovych doit finir seul. Il n’a pas d’autre choix. Il place alors plusieurs démarrages et profite de l’étonnante passivité de Freire pour s’isoler à 3 kilomètres.            Devenu directeur sportif de l’équipe Trek-Segafredo, l’Ukrainien a mis le cyclisme de côté et multiplie les allers-retours entre l’Italie (où il vit) et son pays natal, à bord d’une camionnette chargée de vivres. Sa façon à lui de mener le combat contre l’envahisseur russe.                            La voiture-balai            « T’as pas ta chasuble ? » Avant de filer recueillir les réactions des coureurs après les étapes, un confrère de la presse quotidienne régionale nous pose toujours cette question. Humour de journalistes, il faut bien tenir trois semaines. On rigole, mais, à Megève, Bradley Wiggins n’avait pas sa chasuble blanche, sans doute pas au goût du consultant très « mods » d’Eurosport et accessoirement vainqueur du Tour en 2012.              Et qui dit pas de chasuble, dit pas d’accès à la zone d’interview. Quand un responsable de la sécurité, un peu zélé et moyennement physionomiste, barre le passage à « Wiggo » pour ce motif, ce dernier s’étonne. « Mais vous me connaissez, je suis là tous les jours pour faire mes interviews. » Une information qui entre par une oreille et sort par l’autre.            La tension est même montée un peu et on s’est même vu devoir jouer les casques bleus entre les deux belligérants. Heureusement, le Britannique se fera prêter une chasuble. Quant au monsieur de la sécurité, un chauffeur (et vieux copain de Wiggins) lui demandera s’il avait compris à qui il parlait. « Je m’en fous qu’il ait gagné le Tour, ce n’est pas mon problème. » Au Monde, personne n’a gagné la Grande Boucle, mais on porte toujours sa chasuble.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Aude Lasjaunias(sur les routes du Tour),  Nicolas Lepeltier et  Alexandre Pedro(sur les routes du Tour)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/tour-de-france-2022-avis-aux-sprinteurs-creme-de-menthe-et-chasuble-benie_6135072_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: avis aux sprinteurs, cr\u00e8me de\u00a0menthe et chasuble b\u00e9nie","dateCreated":"2022-07-17T06:20:54+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:20:54+02:00","dateModified":"2022-07-17T11:59:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109\u1d49\u00a0\u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"sur les routes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"sur les routes du Tour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/12d323a_5722227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-14">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Favorite du groupe B, l’Allemagne a facilement battu la Finlande (3-0) pour se hisser en quarts de finale, tandis que l’Espagne, dans un match à son avantage, a éliminé le Danemark (1-0), finaliste de la dernière édition. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : scoumoune partagée, attention médiatique bienvenue et Anglaises sous pression   Chronique     Favorite du groupe B, l’Allemagne a facilement battu la Finlande (3-0) pour se hisser en quarts de finale, tandis que l’Espagne, dans un match à son avantage, a éliminé le Danemark (1-0), finaliste de la dernière édition. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié hier à 06h20, mis à jour hier à 09h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Suisse - Pays-Bas                           Les Néerlandaises célèbrent le but de Daniëlle van de Donk lors du match de l’Euro entre les Pays-Bas et le Portugal, le 13 juillet.  DANIEL MIHAILESCU / AFP                 Le match de celles qui ont la scoumoune, c’est ce soir au stade Bramall Lane, de Sheffield. D’un côté, les Suissesses, attaquées de plein fouet par un virus. De l’autre, les Néerlandaises, plombées par plusieurs blessures. A la clé : la qualification pour les quarts de finale, car tout est possible dans ce groupe C, où les quatre équipes (Suisse, Pays-Bas, Portugal et Suède) peuvent encore décrocher leur ticket pour le tour suivant.              Les Pays-Bas, premiers de ce groupe, sont les mieux placés. Mais les Néerlandaises, tenantes du titre, ont la poisse depuis le début de la compétition : la gardienne et capitaine, Sari van Veenendaal, a déclaré forfait pour le reste de l’Euro à cause d’une blessure à l’épaule lors du premier match contre la Suède. Touchée à la cheville lors de cette même rencontre, Aniek Nouwen a raté le deuxième match contre le Portugal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors                   En l’absence de leur star, Vivianne Miedema, dont le test de dépistage du SARS-CoV-2 s’est révélé positif, les Néerlandaises ont tout de même réussi à s’imposer face aux Portugaises (3-2), sans briller. Les joueuses de la Nati ont, de leur côté, été touchées pendant plusieurs jours par une gastro-entérite, qui s’est propagée au sein de l’effectif. Le retour à la normale est là, mais la fatigue a desservi les Suissesses, battues sur le fil par la Suède (1-2) lors de leur deuxième match.            Euro Star : Magdalena Eriksson                           Magdalena Eriksson (à droite) donne des consignes à ses coéquipières lors du match de l’Euro entre la Suède et la Suisse, à Sheffield, le 13 juillet.  RUI VIEIRA / AP                 « En tant que femme homosexuelle, je n’accepterais pas d’aller au Qatar (…) et j’encourage les joueurs à prendre la parole s’ils veulent dire quelque chose à ce sujet. » Ce type de messages, Magdalena Eriksson en publie régulièrement sur le site du quotidien britannique I. Des tribunes dans lesquelles la défenseuse suédoise, qui évolue depuis 2017 à Chelsea (Angleterre), donne son opinion sur sa condition de footballeuse professionnelle.              Le 5 juillet, elle s’exprimait sur l’Euro à venir : « Avec l’intérêt grandissant [pour la compétition], il y aura plus de médias et de couverture. Ce qui signifie plus d’avis sur nous et c’est quelque chose auquel on doit être préparée et qu’on doit accepter. » Une attention médiatique qu’elle appelle de ses vœux depuis le début de ses publications, en 2020.            Beaucoup moins connue que Zlatan Ibrahimovic en Suède, Eriksson n’en est pas moins l’une des stars de sa sélection. Elle n’a pas hésité, en tant que défenseuse, à annoncer dans l’une de ses tribunes les attaquantes qu’elle redoute le plus pendant cet Euro. Parmi elles, sa coéquipière à Chelsea et compagne dans la vie depuis 2014, la Danoise Pernille Harder.            Reprise de volée :             « L’Angleterre est tellement au-dessus de tout le monde pour le moment. Je dois dire que si elles ne gagnent pas le tournoi, ce serait un échec des meilleures joueuses »            Kenny Shiels sait de quoi il parle. Vendredi soir, le sélectionneur de l’Irlande du Nord a salué la supériorité de l’équipe d’Angleterre après avoir concédé une large défaite (5-0). Après la rencontre, il s’est projeté sur la suite de la compétition qu’il voit remporter par les Lionesses.              Depuis le début de l’Euro, l’Angleterre, à domicile, a confirmé son statut de favori avec trois victoires en autant de matchs, prolongeant sa série en cours à 17 rencontres sans défaite. Mieux, la formation entraînée par Sarina Wiegman a impressionné en inscrivant 14 buts (un record en phase de poules à l’Euro) pour aucun concédé. L’Autriche (1-0), la Norvège (8-0) et l’Irlande du Nord (5-0) en ont fait les frais.            Il ne fera pas bon les croiser en phase finale. Grâce à sa première place du groupe D, la France est assurée d’éviter le pays hôte avant une éventuelle finale. Une précaution pas inutile.            Dans le rétro : l’Allemagne et l’Espagne passent en quarts de finale            L’Allemagne n’a fait qu’une bouchée de la Finlande (3-0). Victorieuses en ouverture du Danemark (4-0), puis de l’Espagne (2-0), les Allemandes avaient déjà validé leur qualification avant cette rencontre. Assurées de finir premières du groupe B, les octuples championnes d’Europe affronteront les Autrichiennes jeudi en quarts de finale, évitant donc le pays hôte, l’Angleterre, également impressionnante depuis le début de la compétition.              Les Espagnoles, deuxièmes du groupe après leur victoire sur le fil contre le Danemark, à la 90e minute (1-0), hériteront donc des Lionnes, mercredi à Brighton. A égalité de point avec les Danoises avant ce match, avec une différence de but largement favorable qui rendait un nul suffisant, les joueuses de Jorge Vilda ont tout de même joué sans calcul, gagnant le match par un but à la toute fin, après 89 minutes de domination outrageuse. Finalistes de la dernière édition, les Danoises peuvent regretter les 4 buts encaissés contre l’Allemagne lors du premier match, ainsi que de ne pas avoir battu la Finlande plus largement.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/euro-de-football-2022-scoumoune-partagee-attention-mediatique-bienvenue-et-anglaises-sous-pression_6135071_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: scoumoune partag\u00e9e, attention m\u00e9diatique bienvenue et Anglaises sous pression","dateCreated":"2022-07-17T06:20:33+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:20:33+02:00","dateModified":"2022-07-17T09:40:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Favorite du groupe B, l\u2019Allemagne a facilement battu la Finlande (3-0) pour se hisser en quarts de finale, tandis que l\u2019Espagne, dans un match \u00e0 son avantage, a \u00e9limin\u00e9 le Danemark (1-0), finaliste de la derni\u00e8re \u00e9dition. Retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de\u00a0la\u00a013\u1d49 \u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/382/0/4599/2299/1342/671/60/0/e5af4f1_5697925-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-15">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le Texan, spécialiste du 400 mètres, s’est imposé, samedi à Eugene, aux Etats-Unis, en finale de la distance reine. Il devance ses compatriotes Marvin Bracy et Trayvon Bromell.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Fred Kerley, le « sprinteur total », nouveau champion du monde du 100 mètres      Le Texan, spécialiste du 400 mètres, s’est imposé, samedi à Eugene, aux Etats-Unis, en finale de la distance reine. Il devance ses compatriotes Marvin Bracy et Trayvon Bromell.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié hier à 05h30, mis à jour hier à 12h03    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Fred Kerley, à Eugene, en Oregon (Etats-Unis), le 16 juillet 2022. Il a décroché la médaille d’or du 100 m en 9,86 secondes.  BEN STANSALL / AFP                 « Je veux devenir une légende, comme Usain Bolt. » Fred Kerley a encore du travail pour assouvir ses ambitions, mais il a posé la première pierre, samedi 16 juillet, à Eugene, en Oregon (Etats-Unis), en finale du 100 mètres. Le sprinteur américain est devenu champion du monde pour la première fois de sa carrière grâce à un temps de 9,86 secondes. Il devance ses compatriotes Marvin Bracy (9,88 s) et Trayvon Bromell (9,88 s). Le jeune Jamaïcain Oblique Seville termine 4e en 9,97 secondes.            Meilleur performeur de la saison avant le début des Mondiaux – 9,76 secondes réalisées sur cette même piste du stade Hayward Field, à la fin de juin – Fred Kerley avait impressionné dès les séries, réalisant le temps de 9,79 secondes, soit la série la plus rapide de l’histoire des championnats du monde. En demi-finale, le Texan s’était montré moins gourmand en s’imposant en 10,02 secondes.              L’an passé à Tokyo, Fred Kerley, le taiseux, avait remporté la médaille d’argent olympique d’une finale surprenante – et décevante – derrière l’Italien Marcell Jacobs. Spécialiste du 400 mètres, le nouveau roi du sprint s’est fait connaître au niveau international sur le tour de piste. En 2019, il avait terminé 3e de la distance lors des Mondiaux de Doha, avant d’opter pour une reconversion détonante sur le 100 mètres en vue des Jeux olympiques (JO).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                   « Je me considère avant tout comme un athlète total »            L’Américain avait débuté par le 200 mètres au lycée, avant de devenir double champion du 400 mètres au niveau universitaire (NCAA) et d’en faire sa discipline de prédilection pour ses premières années de coureur professionnel. Peu de gens croyaient en son pari avant Tokyo 2021.            Après sa finale terminée à la deuxième position, le commentateur de NBC l’illustrait : « On a dit que Kerley était fou, plus personne ne va dire ça désormais. » Le principal intéressé, audacieux alchimiste, confirmait : « J’ai réalisé ce que les gens disaient que je ne pourrais pas réaliser. Tout ce que je veux maintenant, c’est changer l’argent en or. »              En 2021, après une victoire sur le 100 mètres du meeting de Bruxelles, le nouveau champion du monde de la distance reine avait été le premier à remporter une victoire en Diamond League sur 100 mètres, 200 mètres et 400 mètres. Sur Twitter, le compte World Athletics Championships Oregon22 l’interpellait : « Donc… Sur quelle épreuve allez-vous vous concentrer l’an prochain ? » La réponse pleine d’humour fusait : « 800 mètres. » Suivi d’un démenti : « Non, je ne fais que plaisanter. »            Autre performance qui renforce sa polyvalence, il fait partie des trois athlètes – avec le Sud-Africain Wayde van Niekerk et l’Américain Michael Norman – qui ont couru en moins de 10 secondes sur 100 mètres, moins de 20 secondes sur 200 mètres et moins de 44 secondes sur le 400 mètres. Si les doublés 100-200 mètres (Usain Bolt en est l’illustration vivante) ou 200-400 mètres (Michael Johnson ou Marie-José Pérec le prouvent) ne sont pas rares, cette capacité d’être aussi performant du 400 au 100 mètres est assez époustouflante.                             Lire aussi :  Aux Mondiaux d’Eugene, l’athlétisme français espère des jours meilleurs                   Michael Johnson a été médaillé d’or olympique et détenteur du record du monde du 200 mètres (19,32 s) et du 400 mètres (43,18 s), mais son meilleur temps au 100 mètres était de 10,09 secondes. Quant à Usain Bolt, qui détient les records du monde du 100 mètres (9,58 s) et du 200 mètres (19,19 s ), il n’a jamais fait mieux qu’un modeste 45,28 secondes sur 400 mètres.              Dans un entretien récent à L’Equipe, Fred Kerley expliquait son don : « Je me considère avant tout comme un athlète total, et je pense être toujours capable de m’exprimer sur les trois distances, disait-il. Je suis fier de cette polyvalence, personne ne m’en pensait capable, d’autant que descendre sur le 100 mètres a été un choix de dernière minute. Cela dit, la douleur en fin d’effort est toujours présente, quelle que soit la distance ! »            Les records du monde du 100, 200 et 400 mètres en vue            Enfin champion du monde en individuel, Fred Kerley ne veut pas s’arrêter en si bon chemin. S’il n’est pas encore le sprinteur américain le plus rapide de tous les temps – il est toujours devancé par Tyson Gay (9,69 s) et par Justin Gatlin (9,74 s) –, il possède un appétit vorace. Il veut s’attaquer aux records des trois épreuves du sprint.                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                   « Je ne suis pas vraiment inquiet pour le record américain, il y en a un autre au-dessus [le record du monde d’Usain Bolt]. C’est celui-là que je vise. Vous n’essayez pas d’atteindre la deuxième place, vous visez le meilleur », avait-il asséné. Avant d’enfoncer le clou dans un entretien avec Tokyo 2020 après sa médaille d’argent olympique en 2021 : « C’est mon désir absolu que d’être l’homme le plus rapide de tous les temps. »              Au mois de mars, le « sprinteur total » avait commencé sa saison par un 400 mètres couru en 44,47 secondes. Il avait ensuite décidé de se concentrer sur le 100 et le 200 mètres pour augmenter sa vitesse. « Mon plus gros objectif est toujours le 400 mètres dans les prochaines années. Maintenant, je suis concentré sur l’amélioration de ma pointe de vitesse pour que je puisse écrire l’histoire », avait-il déclaré au site spécialisé FloTrack.            Pour atteindre ses objectifs, le sprinteur aura bien besoin de croire en lui et peut-être s’appuiera-t-il sur d’autres croyances. L’homme collectionne les tatouages dédiés à sa foi chrétienne : le psaume 104 (louange de la création divine), la Vierge Marie, des perles de rosaire, des ailes d’ange, des mains qui prient, une croix, et pour finir cet inventaire à la Prévert, le mot « blessed ». Une inscription qui semble prémonitoire. A 27 ans, le Texan est béni du dieu de la vitesse.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : les femmes sont l’avenir du sprint                        Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/mondiaux-d-athletisme-fred-kerley-le-sprinteur-total-nouveau-champion-du-monde-du-100-metres_6135066_3242.html"},"headline":"Fred Kerley, le\u00a0\u00ab\u00a0sprinteur total\u00a0\u00bb, nouveau champion du\u00a0monde du 100\u00a0m\u00e8tres","dateCreated":"2022-07-17T05:30:36+02:00","datePublished":"2022-07-17T05:30:36+02:00","dateModified":"2022-07-17T12:03:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le Texan, sp\u00e9cialiste du 400 m\u00e8tres, s\u2019est impos\u00e9, samedi \u00e0 Eugene, aux Etats-Unis, en finale de la distance reine. Il devance ses compatriotes Marvin Bracy et Trayvon Bromell.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/111/0/7117/3558/1342/671/60/0/36dc0a1_5726768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-16">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le Français a terminé 4e de la finale samedi à Eugene, aux Etats-Unis, malgré un jet au-delà de 80 m. C’est le Polonais Pawel Fajdek qui remporte un 5e titre mondial, devant son compatriote Wojciech Nowicki et le Norvégien Eivind Henriksen.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : en lancer de marteau, Quentin Bigot échoue au pied du podium      Le Français a terminé 4e de la finale samedi à Eugene, aux Etats-Unis, malgré un jet au-delà de 80 m. C’est le Polonais Pawel Fajdek qui remporte un 5e titre mondial, devant son compatriote Wojciech Nowicki et le Norvégien Eivind Henriksen.          Par Anthony Hernandez(Eugene (Oregon), envoyé spécial)         Publié hier à 01h23, mis à jour hier à 07h45    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quentin Bigot a pris la 4e place de la finale du lancer de marteau, aux Mondiaux d’athlétisme, à Eugene, en Oregon (Etats-Unis), le 16 juillet 2022.  EZRA SHAW / AFP                 Il échoue d’un rien malgré sa constante progression. Après avoir goûté aux joies d’un podium lors des Mondiaux de Doha, en 2019, Quentin Bigot doit cette fois se contenter d’une place d’honneur. Quatrième mondial à Londres en 2017 et cinquième des Jeux olympiques l’an passé, à Tokyo, le lanceur de marteau lorrain retrouve la plus mauvaise place de la finale, quatrième, samedi 16 juillet à Eugene, en Oregon (Etats-Unis).            Dans une discipline en pleine expansion et qui offre une densité rare, il a fallu franchir la barrière des 80 mètres pour prétendre faire partie des trois meilleurs. Quentin Bigot y est parvenu (80,24 m). Mais cela s’est révélé insuffisant, il aurait dû battre son record personnel (80,55 m) pour monter sur un nouveau podium.              « C’est un peu mi-figue, mi-raisin. Forcément, un peu déçu de ne pas avoir ramené une breloque. Par contre, je suis fier du concours, d’une très bonne régularité, a-t-il confié. J’ai lancé à 80 mètres. Il n’y a pas beaucoup de lanceurs de marteau qui ont fait ça dans une finale des championnats du monde. 80 mètres le jour J, c’est costaud. »                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : forte concurrence, mais peu de reconnaissance pour le lancer du marteau                   Comme attendu et comme depuis dix ans, ce sont les lanceurs polonais qui ont dominé la compétition. Pawel Fajdek – quadruple champion du monde – a ajouté un cinquième titre à sa collection (81,98 m) et Wojciech Nowicki – champion olympique en titre – s’est emparé de la médaille d’argent (81,03 m). Le Norvégien Eivind Henriksen complète le podium, quelques dizaines de centimètres devant le lanceur tricolore : 80,87 m contre 80,24 m.            Ejecté du podium au 3e lancer            Vendredi, Bigot avait passé le cap des qualifications avec un jet à 77,95 mètres. Samedi, il avait lancé son concours avec un jet un cran au-dessus, 79,52 mètres. Il n’a occupé la tête qu’après le premier essai, le podium après deux jets et en a été éjecté au troisième. Au cinquième, alors qu’il flirtait avec les 80 mètres, il se prenait la tête entre les mains, conscient que malgré sa régularité à un très haut niveau, la récompense lui échappait.              Quatrième performeur mondial de la saison avant de débarquer en Oregon, le Français avait battu deux fois son record personnel en 2022 en atteignant pour la première fois 80 mètres : par deux fois avec 80,14 m le 29 mai à Forbach, puis 80,55 m le 5 juin à Chorzow (Pologne). En Oregon, il a réussi lors du troisième essai le deuxième meilleur jet de sa carrière.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : Quentin Bigot termine 5e d’une finale très élevée au lancer du marteau                   Avant la compétition, il avait annoncé au Monde : « Une médaille se jouera au-delà des 80 mètres et peut-être autour de 81 ou 82 mètres. » L’ex-vice-champion du monde a eu le nez creux, mais il lui a une nouvelle fois manqué ce petit supplément qui transforme une déception en satisfaction. « Il n’y a pas de remise en question du tout. Le niveau mondial monte d’une manière dingue, mais je suis le niveau. Depuis que je m’entraîne avec Pierre-Jean [Vazel, son coach], je prends 1 mètre à 1,50 mètre par saison. On va continuer, a-t-il insisté. Quand on fait 80 mètres, on se sent bien (rires). »                           Le Polonais Pawel Fajdek, quintuple champion du monde du lancer de marteau, lors de sa victoire aux Mondiaux d’athlétisme, le 16 juillet 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Sa performance de Doha – 78,19 mètres – ne l’aurait positionné que 8e aujourd’hui. « Ma moyenne du concours est de 79,60 mètres. C’est le meilleur concours de ma vie. Il aurait fallu que je batte vraiment bien mon record pour aller chercher une médaille. »            Objectif Paris 2024            Conducteur de train de fret, le Messin ne va pas avoir le temps de ressasser trop longtemps cet échec. En août, il aura l’occasion de briser sa malédiction lors des championnats d’Europe de Munich. Dès l’an prochain, il sera à nouveau l’un des favoris lors des Mondiaux de Budapest, dernière étape avant le rendez-vous d’une carrière, les JO de Paris, en 2024.              Entraîné par Pierre-Jean Vazel depuis six ans, avec qui il forme un duo atypique et soudé depuis son erreur de jeunesse – une suspension pour dopage qui l’a éloigné des compétitions entre 2014 et 2017 –, Bigot ne dévie pas d’un pouce de son ambition. Il vise le titre olympique. « Je n’ai pas de limites à avoir. En 2024, pour les Jeux olympiques de Paris, on aimerait réaliser 83 mètres dans l’année, ce qui pourrait m’assurer le titre de champion olympique », déclarait-il avant les Mondiaux 2022.            L’un des plus petits gabarits du plateau, Quentin Bigot, est reconnu pour sa technique de lancer. Lui et son coach connaissent donc son axe de progression. Peut-être que les centimètres qui le séparent de podiums internationaux réguliers résident dans la prise de force pure.            « On dit parfois dans le milieu que je suis le meilleur technicien mondial. Par contre sur la force, je suis en dessous de tous mes concurrents », confiait-il en conférence de presse avant son entrée en lice. Aucune résignation dans ce constat puisqu’il en est certain : « La force peut s’acquérir jusqu’à 40, 45 ans sans problème. Tous les ans, je gagne en force. »              Pierre-Jean Vazel confirme : « On se projette sur Paris. Le marteau, c’est bien. Il n’y a pas de limite d’âge. Il a une marge de progression physique. Il n’y a rien de plus simple que de gagner en force, mais il faut trouver l’équilibre entre la force et le relâchement. »            L’équipe de France devra attendre pour remporter sa première médaille. Dimanche, sur le 110 mètres haies, Sasha Zhoya et Pascal Martinot-Lagarde représentent les prochaines chances tricolores. Un déclic précoce serait le bienvenu, pour éviter de revivre le cauchemar de Tokyo, où la première médaille olympique tarda à venir. La Fédération française n’échappa au zéro pointé que grâce à la 2e place de Kevin Mayer. Cette année, le décathlonien clôture le programme le dernier jour des Mondiaux, le 24 juillet.                 Anthony Hernandez(Eugene (Oregon), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/mondiaux-d-athletisme-en-lancer-de-marteau-quentin-bigot-echoue-au-pied-du-podium_6135063_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: en lancer de\u00a0marteau, Quentin Bigot \u00e9choue au\u00a0pied du\u00a0podium","dateCreated":"2022-07-17T01:23:31+02:00","datePublished":"2022-07-17T01:23:31+02:00","dateModified":"2022-07-17T07:45:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le Fran\u00e7ais a termin\u00e9 4e de la finale samedi \u00e0 Eugene, aux Etats-Unis, malgr\u00e9 un jet au-del\u00e0 de 80\u00a0m. C\u2019est le Polonais Pawel Fajdek qui remporte un 5e\u00a0titre mondial, devant son compatriote Wojciech Nowicki et le Norv\u00e9gien Eivind Henriksen.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Eugene (Oregon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/621/0/4649/2324/1342/671/60/0/0cd7cfa_5724010-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-17">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Depuis la retraite d’Usain Bolt, et grâce aux performances des Jamaïcaines Shelly-Ann Fraser-Pryce et Elaine Thompson-Herah, le 100 m féminin a éclipsé le 100 m masculin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : les femmes sont l’avenir du sprint      Depuis la retraite d’Usain Bolt, et grâce aux performances des Jamaïcaines Shelly-Ann Fraser-Pryce et Elaine Thompson-Herah, le 100 m féminin a éclipsé le 100 m masculin.          Par Anthony Hernandez         Publié le 16 juillet 2022 à 20h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Aux JO de Tokyo, en août 2021, Elaine Thompson-Herah (deuxième en partant de la gauche) avait remporté le 200 mètres après avoir déjà été sacrée sur 100 mètres.  CHARLIE RIEDEL / AP                 Le roi est mort, vive la reine ! Ou plutôt les reines… Le proverbe prend tout son sens dans l’univers de l’athlétisme mondial : le sprint féminin y a pris l’ascendant, tant sur le plan sportif que sur le plan médiatique, sur le sprint masculin depuis la retraite de la superstar jamaïcaine Usain Bolt, il y a cinq ans. A Eugene (Oregon, Etats-Unis), la course la plus excitante des championnats du monde ne sera pas le 100 m de ces messieurs – samedi 16 juillet –, mais bien, le lendemain, la ligne droite disputée entre les meilleures sprinteuses du moment.            « C’était déjà le cas à Tokyo. Le 100 m féminin est plus attendu que le 100 m masculin, constate Pierre-Jean Vazel, ex-coach de Christine Arron, toujours recordwoman d’Europe de la distance. Chez les hommes, la hiérarchie est un peu floue. Marcell Jacobs [l’Italien, champion olympique surprise en 2021] est diminué par une blessure. Il n’y a pas de performance extraordinaire. Chez les filles, ça a déjà couru très vite. »              Cette année, douze athlètes sont, en l’occurrence, descendues sous 10 s 90. Trois d’entre elles ont couru en moins de 10 s 80 et, parmi celles-ci – toutes Jamaïcaines –, la favorite Shelly-Ann Fraser-Pryce a déjà amené deux fois le chronomètre sous 10 s 70.            En 2021, pour la première fois, deux sprinteuses de la Jamaïque avaient approché de très près un record que l’on pensait inatteignable, celui détenu, depuis le 16 juillet 1988, par l’Américaine Florence Griffith-Joyner (10 s 49) : Elaine Thompson-Herah, triple championne olympique à Tokyo (sur 100, 200 et relais 4 × 100 m), a couru en 10 s 54, deuxième performance de l’histoire ; Shelly-Ann Fraser-Pryce en 10 s 60.            L’impossible devenu réalisable            « Depuis Bolt, personne n’a repris le flambeau chez les hommes. Les filles font des chronos et le 100 m féminin donne envie », relève Muriel Hurtis, médaillée d’or du relais 4 × 100 m aux Mondiaux 2003. « Tous les yeux seront rivés sur les sprinteuses cet été », appuie la Jamaïcaine Juliet Cuthbert, double vice-championne olympique 1992 du 100 et du 200 m.              Rencontrée la veille du meeting de Paris, le 18 juin, Shelly-Ann Fraser-Pryce, 35 ans, neuf fois championne du monde et huit fois médaillée olympique, ne veut pas se contenter de son immense palmarès et de la place honorifique de troisième femme la plus rapide de tous les temps. « Mon but est juste de dépasser les choses que j’ai faites jusqu’à présent pour courir plus vite. Et je crois vraiment que je peux courir plus vite. C’est ce qui me motive vraiment », confie-t-elle au Monde. Et d’insister : « Je suis impatiente d’ajouter une autre médaille d’or à mon palmarès. J’ai eu tous ces succès, mais je pense toujours que je suis capable de courir plus vite. »            La « rocket pocket » (« fusée de poche ») – elle mesure 1,52 mètre – aurait tort de se cacher. Elle part avec une petite marge sur sa principale rivale, Elaine Thompson-Herah, mais aussi face à une troisième prétendante, Shericka Jackson, qui s’est révélée lors des championnats de Jamaïque en s’imposant sur 100 et 200 m (Fraser-Pryce n’a pas couru en finale).                              Lire aussi   Athlétisme : le blues du sprint jamaïcain                   C’est aussi l’avis de sa compatriote Juliet Cuthbert. « Fraser-Pryce a été très régulière tout au long de l’année. Elle est très forte mentalement. Pour moi, elle est la meilleure. Elle me semble un peu plus puissante. Elle va faire de grandes choses, peut-être est-ce elle qui battra le record du monde cette année », prédit-elle.              Et peut-être dès ce mois de juillet sur la piste du stade Hayward Field à Eugene, réputée rapide : c’est là qu’Elaine Thompson-Herah (30 ans), un peu en retrait cette année, s’était rapprochée, le 21 août 2021, à seulement cinq centièmes du record du monde. Cette course a été un déclic, l’impossible est devenu réalisable.            Faveurs du public jamaïcain            « Avant, les sprinteuses disaient que le record était imprenable, rappelle Pierre-Jean Vazel. L’an passé, le record olympique a été égalé. Là, le record du monde est dans leurs cordes. Shelly-Ann Fraser-Pryce et Elaine Thompson l’affichent clairement. »            La compétition promet d’être spectaculaire entre Elaine Thompson-Herah, réputée pour son finish, et Shelly-Ann Fraser-Pryce, qui l’est, à l’inverse, pour ses départs. Mais il ne faudra pas non plus négliger la principale outsider, Shericka Jackson : l’ex-coureuse de 400 m a couru en 10 s 76 dans l’épreuve du 100 m et réalisé un tonitruant 21 s 55 sur 200 m, soit la troisième performance de l’histoire.              Juliet Cuthbert pronostique un triplé jamaïcain : « Ce serait formidable et un énorme exploit si les Jamaïcaines pouvaient battre le record sur le sol de leurs rivales américaines. » Plus extravertie, Shelly-Ann Fraser-Pryce rassemble les faveurs du public jamaïcain. « Elle est la plus populaire en raison de sa personnalité, confirme Juliet Cuthbert. Elle est joviale, sourit beaucoup et possède cette longévité au plus haut niveau. »                               Lire aussi   Polémique sur des chaussures : la fédération d’athlétisme « devrait réfléchir à la manière de traiter l’innovation »                   Malgré la qualité du spectacle offert par ces grandes dames du sprint, leur niveau de reconnaissance n’est pas encore à la hauteur de celui des grands sprinteurs. « C’est dommage que le sprint féminin ne soit suivi que lorsqu’il y a des performances hors norme », déplore Muriel Hurtis.            « Il y a encore une disparité, regrette Juliet Cuthbert, désormais engagée en politique et actuelle ministre de la santé et du bien-être. Les femmes n’obtiennent pas le même niveau de sponsoring qu’Usain Bolt par exemple, qui en reçoit encore beaucoup, même retraité. »               Un record du monde vieux de presque 35 ans effacé lors d’une finale de championnat du monde serait à coup sûr une magnifique publicité pour le sprint féminin. « Si elles battent ce record, j’espère qu’elles auront la reconnaissance qu’elles méritent », lance la ministre.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-les-femmes-sont-l-avenir-du-sprint_6135056_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: les femmes sont l\u2019avenir du sprint","dateCreated":"2022-07-16T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-16T20:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Depuis la retraite d\u2019Usain Bolt, et gr\u00e2ce aux performances des Jama\u00efcaines Shelly-Ann Fraser-Pryce et Elaine Thompson-Herah, le 100 m f\u00e9minin a \u00e9clips\u00e9 le 100 m masculin.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/557/0/5921/2960/1342/671/60/0/a3f9025_0f398db50e534befa93a35a65e87308c-0f398db50e534befa93a35a65e87308c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-18">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ L’Australien s’est imposé, avec la manière, ce samedi à Mende. Cela faisait cinq ans qu’il n’avait pas levé les bras sur un grand Tour.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après      L’Australien s’est imposé, avec la manière, ce samedi à Mende. Cela faisait cinq ans qu’il n’avait pas levé les bras sur un grand Tour.          Par Alexandre Pedro(Mende, Lozère, envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Mende, Lozère, envoyée spéciale)         Publié le 16 juillet 2022 à 19h14 - Mis à jour le 16 juillet 2022 à 19h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Australien Michael Matthews lors de sa victoire dans la 14e étape du Tour de France, à Mende (Lozère), le 16 juillet.  DANIEL COLE / AP                 « Jaja, c’est toi le roi du monde. » Les spectateurs installés, samedi 16 juillet, le long de la côte de la Croix-Neuve, pourront recycler leur banderole pour le prochain passage du Tour de France par l’aérodrome de Mende (Lozère). Vainqueur mémorable un 14 juillet 1995, Laurent Jalabert attend toujours son successeur français sur cette montée de 3 kilomètres (10,2 %) qui porte désormais son nom.            Mais c’est un peu tout le cyclisme français qui est en salle d’attente. Aucun Tricolore n’a, en effet, levé les bras sur le Tour depuis Julian Alaphilippe, en ouverture de la dernière édition, à Landerneau. Trente-quatre étapes blanches, et les possibilités se réduisent désormais comme peau de chagrin. Thibaut Pinot avait un bon profil de sauveur de la nation, mais le grimpeur de la Groupama-FDJ a été trop court (3e) pour suivre le vainqueur du jour, l’Australien Michael Matthews (BikeExchange).                             Revivez la 14e étape :  Tour de France : Michael Matthews s’impose à Mende, Vingegaard ne cède rien à Pogacar                   Dans une échappée de vingt-trois coureurs, Pinot et ses compatriotes Benoît Cosnefroy (AG2R Citroën) et Franck Bonnamour (B & B Hotels-KTM) étaient en infériorité numérique. Il y a les probabilités mathématiques, mais aussi le pedigree des coureurs à l’avant. « C’était tellement dur d’aller chercher cette échappée… Quand je suis arrivé devant, j’étais bien mort, comme les trois quarts de l’échappée. J’ai récupéré un peu au milieu de l’étape, mais c’était du costaud. Quand on prenait les relais, je voyais les noms et il n’y avait que du costaud », constate Benoît Cosnefroy (21e), exténué, à l’arrivée.            Matthews était fatigué des places d’honneur            Il n’est pas le seul à faire ce constat. « Quand on voit le niveau sur ce type d’étape, il n’y a pas trop de place pour des coureurs comme moi, mais ce n’est pas encore fini », glisse, de son côté, Franck Bonnamour. Sur le Tour, les étapes sont devenues des petites classiques.              Saint-Etienne a couronné vendredi un ancien champion du monde (Mads Pedersen), Mende consacre samedi un coureur avec désormais trente-neuf succès en carrière. Pas vraiment du petit gibier. « Toutes les étapes sont bonnes à prendre sur le Tour, poursuit Bonnamour. On se retrouve avec des Matthews. J’ai vu qu’il avait le bon coup de pédale, il est sorti quand tout le monde voulait souffler et il a fait très mal. »                             Lire aussi :  A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie                   Considéré comme le meilleur grimpeur des sprinteurs, Michael Matthews rongeait son frein depuis cinq ans, à empiler les podiums en grand Tour sans jamais atteindre la plus haute marche. Depuis le départ de cette 109e Grande Boucle, l’Australien de 31 ans avait même ajouté deux nouvelles places de dauphin, à Longwy (Meurthe-et-Moselle) et Lausanne (Suisse), battu par ces gloutons de Tadej Pogacar et Wout van Aert.            Alors, ce samedi, le grand copain du Slovène a bataillé sans relâche pour prendre la bonne échappée, puis tenter sa chance en solitaire à 50 kilomètres de l’arrivée. Après tout, il pousse la polyvalence à briller en contre-la-montre. Rattrapé, peu de temps après, par Felix Grossschartner (Bora-Hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal), il repart seul dans la côte de la Croix-Neuve avant de voir le retour d’un bolide italien, Alberto Bettiol. Mais Matthews ne se laisse pas abattre et décide de punir le coureur d’EF Education First dans les derniers hectomètres de la montée.                           L’Italien Alberto Bettiol (ici en tête) tente de distancer l’Australien Michael Matthews dans la dernière montée de l’étape, mais celui-ci le contrera un peu plus tard.  DANIEL COLE / AP                 « Je savais qu’attendre la dernière bosse n’était pas la bonne solution, tout le monde aurait regardé Michael comme le favori, avance Mathew Hayman, son directeur sportif au sein de la formation australienne. Mais, quand Bettiol est revenu au sommet de la dernière bosse, c’était vraiment à celui qui serait le plus fort mentalement. »            Pogacar a encore essayé            La journée de samedi s’annonçait difficile, avec ses 3 400 mètres de dénivelé positif et son parcours de 192,5 kilomètres propice aux attaques. Ajoutez à cela une chaleur étouffante : 35 °C sur le tarmac de l’aérodrome et des zones d’ombre bien trop rares. La recette idéale pour surprendre un prétendant au classement général dans un mauvais jour.              Tadej Pogacar, lui, avait prévu le coup. Las de porter le maillot blanc du meilleur jeune, le double vainqueur du Tour est décidé à récupérer sa tunique jaune des épaules de Jonas Vingegaard. Quand il lance son accélération dans la côte de la Croix-Neuve, Geraint Thomas et Adam Yates (Ineos Grenadiers), 3e et 5e du général, sont distancés, seul le Danois de la Jumbo-Visma peut le suivre.                             Lire aussi :  Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma                   « C’est monté très vite au pied de la Croix-Neuve, c’était vraiment très impressionnant. J’ai eu du mal à trouver mon rythme de croisière, j’avais les jambes qui brûlaient, raconte Romain Bardet, toujours 4e au général, mais désormais à 3 minutes 01 de Vingegaard et 39 secondes de Pogacar. Tous les jours ça bagarre au général pour récupérer quelques secondes, cela va se jouer au mental en troisième semaine. » Un peu comme depuis deux semaines et ce départ de Copenhague.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(Mende, Lozère, envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Mende, Lozère, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-michael-matthews-renoue-avec-la-victoire-les-francais-pedalent-toujours-apres_6135053_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Michael Matthews renoue avec la victoire, les Fran\u00e7ais p\u00e9dalent toujours apr\u00e8s","dateCreated":"2022-07-16T19:14:23+02:00","datePublished":"2022-07-16T19:14:23+02:00","dateModified":"2022-07-16T19:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"L\u2019Australien s\u2019est impos\u00e9, avec la mani\u00e8re, ce samedi \u00e0 Mende. Cela faisait cinq ans qu\u2019il n\u2019avait pas lev\u00e9 les bras sur un grand Tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Mende, Loz\u00e8re, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Mende, Loz\u00e8re, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/882/0/8640/4320/1342/671/60/0/b80db15_0d29a209b4ed44ad95b420c8a679d169-0d29a209b4ed44ad95b420c8a679d169-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-19">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Blessé à la cuisse le 5 juin, le Norvégien, champion olympique et recordman du monde, défend son titre mondial à partir de samedi à Eugene (Etats-Unis).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Karsten Warholm veut « continuer d’inscrire » son « nom dans les annales » du 400 m haies      Blessé à la cuisse le 5 juin, le Norvégien, champion olympique et recordman du monde, défend son titre mondial à partir de samedi à Eugene (Etats-Unis).          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié le 16 juillet 2022 à 17h00 - Mis à jour le 16 juillet 2022 à 17h41    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Karsten Warholm lors d’un meeting d’athétisme à Berlin, en septembre 2021.  MICHAEL SOHN / AP                 En 2021, Karsten Warholm est devenu à Tokyo champion olympique du 400 mètres haies, battant en finale le record du monde (45 s 94). Blessé le 5 juin dans un meeting à Rabat (Maroc), le Norvégien de 26 ans tentera néanmoins de défendre son titre mondial à Eugene dès les séries, prévues samedi 16 juillet. « J’ai l’impression que je n’ai pas encore fait tout ce que je pouvais faire », a-t-il assuré dans un entretien au Monde, réalisé quelques jours avant cette blessure.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : l’incroyable record de Karsten Warholm sur le 400 m haies                   Votre année 2021 a été incroyable avec un titre olympique et deux records du monde. Comment l’avez-vous digérée ?            Tout ce que j’ai toujours désiré s’est concrétisé. C’est beaucoup à digérer mais c’est aussi fantastique. Je n’ai pris qu’une semaine de vacances. Le sport de haut niveau fonctionne ainsi : travailler pour rester au top niveau. 2021 sera une année qui aura défini ma carrière.            Quand on a tout gagné à seulement 26 ans, comment relance-t-on sa motivation ?            Je suis encore jeune. Il y a encore beaucoup d’années où je peux être performant. En même temps, j’ai déjà atteint tous les objectifs possibles. Donc ma motivation actuelle est probablement plus similaire à celle que j’avais lorsque j’ai commencé à pratiquer ce sport. Je veux voir à quel point je peux être bon et j’ai l’impression que je n’ai pas encore fait tout ce que je pouvais faire.            En 2017, à Londres, vous êtes champion du monde pour la première fois avec le temps le plus lent de l’histoire (48 s 35). Quatre ans après, vous passez sous les 46 secondes. Racontez-nous cette progression.            Gagner la médaille d’or à Londres a été un changement dans ma vie et ma carrière. J’ai compris que de grandes choses m’étaient accessibles. Je me souviens qu’après ma victoire, un journal norvégien avait souligné que c’était un chrono lent. Après ça, j’ai commencé à travailler, à travailler et à travailler. Je voulais recréer ce moment. Puis, des concurrents très forts sont arrivés. On s’est mutuellement tirés vers le haut. Il faut aussi savoir qu’avant 2016 je n’avais pas fait de 400 m haies, car j’étais décathlonien. En 2017, j’étais donc très neuf dans cette discipline.            Battre votre rival américain Rai Benjamin à Eugene, sur les terres de Nike, cela serait quelque chose de fort pour un athlète sponsorisé par Puma…            C’est vrai, c’est un championnat du monde Nike. Avec Puma, on a mis au point du bon matériel. Je pense que ça va faire peur à beaucoup de gens. Il est essentiel pour moi d’essayer d’être toujours dans une position où je peux gagner. Si je ne le fais pas, c’est un manque de respect pour mes concurrents. Ce ne sera pas facile pour eux et ce ne sera probablement pas facile pour moi non plus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                   Il y a aussi le Brésilien Alison dos Santos, celui qui a couru le plus vite cette saison. Cette concurrence a-t-elle joué un rôle dans vos exploits ?            C’est une bénédiction. J’en suis reconnaissant. Rai [Benjamin]  m’a poussé vers un meilleur temps. Même s’il y a une rivalité, il y a aussi beaucoup de respect. J’espère que tout le monde est impatient de regarder le 400 m haies à Eugene, parce que ça va être quelque chose !            Vous avez déclaré que vous n’aviez pas besoin de beaucoup courir pour courir vite. Est-ce encore une stratégie que vous allez utiliser cette année ?            Avec l’expérience, on apprend à choisir ces moments. Je suis le genre de gars qui aime courir quand il se sent en forme. Cette année, tout se joue sur les championnats, mondiaux d’abord et ensuite européens [à Munich, en août].            Vous venez d’une petite île au milieu d’un fjord à 500 kilomètres d’Oslo. La footballeuse norvégienne Ada Hegerberg parle de l’influence de son environnement sur son caractère et sa réussite. Qu’en est-il pour vous ?            Ada est une fille formidable. Dans les fjords, vous grandissez dans des conditions difficiles. Il fait froid, il pleut, il y a du vent. Mais nous apprenons à être créatifs dès le très jeune âge. Il y a beaucoup de choses qui m’ont rendu plus fort. Beaucoup de mes concurrents ont grandi avec le soleil et ont toujours eu du beau temps pour s’entraîner. Mais j’ai trouvé d’autres moyens. C’est l’un de mes secrets. C’est une mentalité qui m’amène plus loin. Je cours un peu avec une attitude forgée par le climat rude dans lequel j’ai grandi [sourire].            Dans un entretien à L’Equipe, l’ancien recordman d’Europe du 400 m haies Stéphane Diagana vous a comparé à un chien de traîneau qui ne supporte pas d’être privé d’exercice. Cela vous parle ?            Stéphane a raison. Je ne suis probablement pas le gars le plus rapide mais je suis probablement celui qui peut supporter le plus d’entraînement.            Vous définissez votre style de course comme non académique et plus dans l’efficacité que la technique. Votre entraîneur vous a appris à vous concentrer sur vos points forts. Est-ce l’un de vos secrets ?            Leif [Olav Alnes] est très bon pour ça. M’entraîner sous ses ordres a été une bénédiction parce qu’il sait ce qu’il faut faire. Il me répète : ne te concentre pas trop sur toutes les choses où tu es mauvais car ce sont les choses où tu es bon qui te feront gagner des courses. On travaille bien sûr aussi mes faiblesses, en essayant de les améliorer, mais pas au détriment des points forts.            Comment se sent-on quand on est entré dans l’histoire de l’athlétisme comme Bob Beamon ou Sergueï Bubka ?            C’est un honneur d’être en compagnie de ces gars. Ils ont eu un impact énorme sur le sport et les gens parlent encore de leurs records et de ce qu’ils ont accompli. J’espère que les gens continueront d’apprécier ce que j’ai réalisé pendant des années encore. Je veux faire mon maximum pour continuer d’inscrire mon nom dans les annales.            Est-ce plus difficile d’entrer dans la postérité pour un athlète norvégien qu’un athlète américain ?            Oui et non. Evidemment la Norvège est un petit pays et il y a des avantages à venir d’un pays plus grand. Peu importe le sport que vous pratiquez, je pense que vous êtes toujours plus célèbre dans votre pays d’origine. Mais en Norvège, nous recevons beaucoup d’attention en tant que sportifs. En ce moment, l’athlétisme est probablement l’un des plus grands sports en Norvège. Ça me permet de trouver plus facilement des sponsors.            Depuis la retraite d’Usain Bolt (recordman du monde du 100 et 200 m) et malgré des records comme le vôtre ou celui d’Armand Duplantis (recordman du saut à la perche), aucun athlète ne se dégage comme une superstar. Est-ce injuste ?            L’intérêt est une chose très fascinante. Vous ne pouvez pas forcer les gens à s’intéresser à quelque chose. L’athlétisme est un grand sport : vous pouvez lancer, vous pouvez sauter, vous pouvez courir. Le manque d’intérêt n’est pas juste ou injuste, mais ça nécessite d’y travailler à l’avenir pour changer les choses.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-karsten-warholm-veut-continuer-d-inscrire-son-nom-dans-les-annales_6135046_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Karsten Warholm\u00a0veut \u00ab\u00a0continuer d\u2019inscrire\u00a0\u00bb son \u00ab\u00a0nom dans les annales\u00a0\u00bb du 400 m haies","dateCreated":"2022-07-16T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-16T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:41:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Bless\u00e9 \u00e0 la cuisse le 5\u00a0juin, le Norv\u00e9gien, champion olympique et recordman du monde, d\u00e9fend son titre mondial \u00e0 partir de samedi \u00e0 Eugene (Etats-Unis).","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/240/0/2472/1236/1342/671/60/0/595e1f1_0c12decbe5f34676a2627566c7db529e-0c12decbe5f34676a2627566c7db529e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-20">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Chaque jour, près de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rodé qui échappe aux caméras de télévision.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : une après-midi dans la roue des échappés      Chaque jour, près de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rodé qui échappe aux caméras de télévision.          Par Aude Lasjaunias(Le Bourg-d’Oisans (Isère) - Saint-Etienne, envoyée spéciale)         Publié le 16 juillet 2022 à 16h41 - Mis à jour le 16 juillet 2022 à 18h02    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matteo Jorgenson, Filippo Ganna, Quinn Simmons, Mads Pedersen et Stefan Küng, quelques-uns des échappés de la 13e étape du Tour de France entre Le Bourg-d'Oisans et Saint-Etienne, le 15 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 « Movistar dans l’échappée ; Movistar dans l’échappée… » La voix grésillante qui sort de la radio installée sur le guidon de la moto 22, vendredi 15 juillet, est un peu atténuée par le vent. Il fait très chaud sur la route du Tour. La température dépasse les 30 °C, et les passages à l’ombre sont trop rares.            D’un petit signe de la main, Matteo Jorgensen demande un bidon à la voiture de son équipe. La « chasse à la canette » bat son plein. L’Américain fait partie de l’échappée de sept costauds partie après un bras de fer d’une heure avec le peloton, depuis Le Bourg-d’Oisans (Isère), ville départ d’une 13e étape ayant pour terminus Saint-Etienne (Loire).                             Lire aussi :  A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie                   La scène qui suit échappera à la télévision : l’un des véhicules de la formation espagnole déboîte de la droite, se place au milieu de la deux-voies, pour remonter jusqu’à son coureur, tandis que les motos qui circulent sur le côté gauche de la route zigzaguent pour la laisser passer.              Pour des yeux non avertis, l’entreprise semble un peu périlleuse, avec son enchaînement de coups de klaxon, de coups de frein et d’embardées. Au total, plus de 160 véhicules – motos et voitures de l’organisation, des médias, de la gendarmerie… – arpentent chaque jour les routes de la course. Et, au-delà du chaos apparent et d’un niveau de stress digne du périphérique parisien, la mécanique est en réalité bien huilée.            L’un des ballets secrets du Tour se met en action            Prenez ce vendredi, dont le tracé, sans grande difficulté après le diptyque alpestre, promettait une bataille entre baroudeurs. Le scénario est classique, et plusieurs des vingt-deux équipes ont choisi de placer l’un de leurs véhicules d’assistance le long du parcours : plus simple pour accéder à l’échappée sans avoir à remonter tout le long du peloton.            Dès le départ réel, à 13 h 20, les attaques fusent, mais l’échappée du jour tarde à se dégager. Les trois motos « informations », chargées de rendre compte des différents faits de course et de calculer les écarts, multiplient les annonces. « Nous sommes les yeux de l’épreuve », résume l’un de ses pilotes, Bruno Thibout, ancien coureur chez Castorama et Motorola dans les années 1990.              « 171, Mads Pedersen, Trek-Segafredo. 88, Fred Wright, Bahrain Victorious. 64, Matteo Jorgenson, Movistar. 176, Quinn Simmons, Trek-Segafredo. 24, Filipo Ganna, Ineos Grenadiers. 196, Hugo Houle, Israel-Premier Tech. 94, Stefan Küng, Groupama-FDJ. » Vers 14 h 30, Radio Tour égrène les noms des sept fuyards du jour, suivant un rituel bien précis : numéro de dossard, identité du coureur, puis celle de sa formation.            L’écart entre les hommes de tête et le peloton a atteint le seuil fatidique de la minute. A partir de là, l’un des ballets secrets du Tour se met en action. Le champ est enfin suffisant pour que les motos des journalistes et des photographes, les voitures des directeurs sportifs (dont l’un des protégés est dans l’échappée) ou encore celles des commissaires puissent s’insérer sans risquer de gêner les coureurs.            « Il faut dégager le plus vite possible par l’avant »            Mais attention, les choses ne se font pas n’importe comment, et chaque véhicule doit respecter une place précise. Celle des équipes dans le cortège, par exemple, dépend de la position de son premier coureur au classement général : l’équipe du maillot jaune sera la numéro 1 ; celle de son dauphin, la numéro 2 ; et ainsi de suite. Les véhicules rouges des commissaires veillent au grain, on entend parfois quelques rappels à l’ordre : « Bahrain Victorious, à l’arrière ! »              C’est l’occasion aussi de profiter du public du Tour – dont on n’arrive pas toujours à comprendre la manie d’enfiler des costumes chauds en pleine canicule – ou de croiser au détour d’un virage, le long des 193 kilomètres menant à Saint-Etienne, Didi Senft, le « Diable » du Tour.            Les coups de sifflet des gendarmes munis de fanions jaunes signalant les dangers sur le tracé, comme un terre-plein, atténuent la torpeur de ce vendredi. Quelques minutes plus tard, le patron du Tour, Christian Prudhomme, donne de la voix sur Radio Tour pour rappeler à tout le monde de s’hydrater.            D’un coup, les motos accélèrent puis doublent les coureurs, pour se garer sur le bas-côté quelques kilomètres plus loin. « Quand l’écart redescend en dessous d’une minute, il faut dégager le plus vite possible par l’avant », explique Aurélien, un des pilotes qu’Amaury Sport Organisation (ASO), le gestionnaire de l’épreuve, met à disposition des journalistes et photographes.                           Le Danois Mads Pedersen à l’arrivée de la 13e étape du Tour de France, à Saint-Etienne, le 15 juillet 2022.  DANIEL COLE / AP                 Fausse alerte. L’affaire peut reprendre. La moto toute jaune de l’ardoisière de la Grande Boucle, continue ses allers-retours entre la tête de course et le peloton. L’écart s’est stabilisé : à moins de 30 kilomètres, on devine que le vainqueur est l’un des sept à l’avant.              A 11 kilomètres de la ligne blanche, le Danois Mads Pedersen lance une accélération et prend quelques longueurs d’avance, rapidement rejoint par le Britannique Fred Wright et le Canadien Hugo Houle.            La scène qui suit, cette fois, les spectateurs du Tour y auront assisté. Pas les suiveurs des échappés, faute d’un écart suffisant. A 200 mètres de l’arrivée, tout cet étranger ballet est amené à quitter le parcours et apprend par Radio Tour la victoire du « 171, Mads Pedersen, Trek-Segafredo ».                 Aude Lasjaunias(Le Bourg-d’Oisans (Isère) - Saint-Etienne, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-une-apres-midi-dans-la-roue-des-echappes_6135044_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: une apr\u00e8s-midi dans la roue des \u00e9chapp\u00e9s","dateCreated":"2022-07-16T16:41:55+02:00","datePublished":"2022-07-16T16:41:55+02:00","dateModified":"2022-07-16T18:02:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Chaque jour, pr\u00e8s de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rod\u00e9 qui \u00e9chappe aux cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Le Bourg-d\u2019Oisans (Is\u00e8re) - Saint-Etienne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/81bd625_544d65d9602a4653aeb03de323d15830-544d65d9602a4653aeb03de323d15830-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  
