<FILE-date="2022/07/18/19">

<article-nb="2022/07/18/19-1">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Lors du sommet de l’OTAN fin juin à Madrid, M. Erdogan avait sommé les deux pays nordiques de « prendre leur part » dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes présentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l’accord d’élargissement de l’Alliance atlantique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir lundi 18 juillet à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, salue ses partisans lors d’un rassemblement dans le quartier de Fatih à Istanbul, le 15 juillet 2022, lors de la Journée de la démocratie et de l’unité nationale en Turquie commémorant le coup d’État manqué de 2016.    OZAN KOSE / AFP          Le sud de l’Ukraine a été bombardé, dans la nuit de dimanche à lundi. Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont été entendues jusqu’à présent. »Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publié dimanche 17 juillet au soir des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que le procureur général. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il.Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir lundi 18 juillet à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-18T16:47:43+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T04:47:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","description":"Lors du sommet de l\u2019OTAN fin juin \u00e0 Madrid, M. Erdogan avait somm\u00e9 les deux pays nordiques de \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes pr\u00e9sentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l\u2019accord d\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance atlantique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Erdogan menace de nouveau de « geler » l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors du sommet de l\u2019OTAN fin juin \u00e0 Madrid, M. Erdogan avait somm\u00e9 les deux pays nordiques de \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes pr\u00e9sentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l\u2019accord d\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance atlantique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/1/2998/1999/1342/894/3/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-18T16:47:43+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T04:47:43+00:00"
  Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a de nouveau menac\u00e9 lundi de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 la veille d\u2019un sommet tripartite avec la Russie et l\u2019Iran \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Lors du sommet de l\u2019OTAN fin juin \u00e0 Madrid, M. Erdogan avait somm\u00e9 les deux pays nordiques de \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes pr\u00e9sentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l\u2019accord d\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0Nous avons adopt\u00e9 une attitude extr\u00eamement claire pour la poursuite de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN (\u2026). Je veux rappeler une nouvelle fois que nous g\u00e8lerons le processus si ces pays ne prennent pas les mesures n\u00e9cessaires pour remplir nos conditions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Erdogan devant la presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de son gouvernement. \u00ab\u00a0Nous constatons particuli\u00e8rement que la Su\u00e8de ne renvoie pas une bonne image \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          M. Erdogan doit embarquer lundi soir pour T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 il s\u2019entretiendra mardi avec les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et iranien, Ebrahim Ra\u00efssi, dont il esp\u00e8re obtenir le feu vert pour une intervention arm\u00e9e dans le nord-ouest de la Syrie.                    Lire aussi :  L\u2019OTAN face au chantage turc                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan menace \u00e0 nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OT...","dateModified":"2022-07-18T16:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#583001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T16:04:05+00:00","articleBody":"     Les bless\u00e9s ukrainiens ne seront pas soign\u00e9s en Suisse, le gouvernement n\u2019ayant pas donn\u00e9 suite \u00e0 une demande de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) pour \u00e9viter de se mettre en porte-\u00e0-faux avec le principe de neutralit\u00e9, a confirm\u00e9 lundi le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE), contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0La Suisse, par son aide et son engagement humanitaire, apporte en principe un soutien de meilleure qualit\u00e9 et plus efficace sur place que si les patients \u00e9taient accueillis en Suisse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le DFAE.          Le minist\u00e8re souligne que l\u2019accueil de combattants ukrainiens serait probl\u00e9matique pour la neutralit\u00e9 du pays, pierre angulaire de sa politique \u00e9trang\u00e8re depuis plus de deux si\u00e8cles. Selon l\u2019article\u00a037 de la convention de Gen\u00e8ve de 1949, les bless\u00e9s et malades \u00e9vacu\u00e9s d\u2019une zone de conflit doivent \u00eatre \u00ab\u00a0gard\u00e9s par l\u2019Etat neutre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0qu\u2019ils ne puissent pas de nouveau prendre part aux op\u00e9rations de guerre.\u00a0\u00bb          La demande, qui \u00e9manait d\u2019un organisme de l\u2019OTAN qui coordonne les \u00e9vacuations m\u00e9dicales hors d\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bien accueillie par les cantons avant qu\u2019un avis d\u00e9favorable du DFAE, \u00e0 la mi-juin, y court, selon le quotidien suisse 24\u00a0heures. Apr\u00e8s une concertation \u00ab\u00a0dans l\u2019urgence\u00a0\u00bb de plusieurs minist\u00e8res, \u00ab\u00a0les mesures de pr\u00e9paration d\u00e9j\u00e0 prises en Suisse ont \u00e9t\u00e9 suspendues\u00a0\u00bb, confirme le DFAE.          Berne mise plut\u00f4t sur le soutien aux h\u00f4pitaux ukrainiens, explique le minist\u00e8re, qui rel\u00e8ve \u00e9galement la difficult\u00e9 de \u00ab\u00a0distinguer les patients civils et militaires\u00a0\u00bb parmi les combattants bless\u00e9s.           Les mesures concr\u00e8tes consistent \u00e0 soutenir les principaux h\u00f4pitaux de Lviv, Soumy et Tchernihiv dans la mise \u00e0 disposition d\u2019appareils de traitement, la formation de physioth\u00e9rapeutes et le renforcement g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9\u00e9ducation dans le domaine de la sant\u00e9.           Entre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et sanctions \u00e9conomiques envers la Russie, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a mis en lumi\u00e8re les limites de la neutralit\u00e9 suisse \u2013 dans un pays par ailleurs impr\u00e9gn\u00e9 d\u2019une forte tradition humanitaire. Des difficult\u00e9s accentu\u00e9es, ces derni\u00e8res semaines, par le rapprochement notable avec l\u2019OTAN, mat\u00e9rialis\u00e9 par l\u2019accueil d\u2019une rencontre entre pays membres sur le sol suisse la semaine derni\u00e8re, une premi\u00e8re pour un pays ext\u00e9rieur \u00e0 l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fid\u00e8le \u00e0 son principe de neutralit\u00e9, la Suisse n\u2019accueillera pas de bless\u00e9s de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-07-18T16:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#583081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T15:46:22+00:00","articleBody":"    Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne appelle les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face aux cons\u00e9quences de la guerre         Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9 lundi les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9preuve de r\u00e9sistance pour nos soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que [Vladimir] Poutine compte sur la fatigue des d\u00e9mocrates. Je suis s\u00fbr qu\u2019il croit que les d\u00e9mocraties sont faibles. Les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ne peuvent pas se permettre d\u2019\u00eatre fatigu\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T15:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T15:25:09+00:00","articleBody":"     Diversifier les fournisseurs ne suffira pas\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va devoir r\u00e9duire plus rapidement qu\u2019aujourd\u2019hui sa demande de gaz pour constituer ses stocks, si elle veut tenir l\u2019hiver sans gaz russe, a pr\u00e9venu lundi le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), \u00ab\u00a0inquiet pour les mois qui viennent\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas juste compter sur les ressources gazi\u00e8res non russes\u00a0: celles-ci ne vont tout simplement pas suffire en volume pour remplacer les livraisons de Russie\u00a0\u00bb, souligne Fatih Birol, dans un article publi\u00e9 par son organisation.           Et ce m\u00eame si l\u2019offre de la Norv\u00e8ge et de l\u2019Azerba\u00efdjan afflue au maximum de sa capacit\u00e9, m\u00eame si les livraisons d\u2019Afrique du Nord se rapprochent de leur niveau de l\u2019an dernier, et m\u00eame si la croissance des flux de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) garde son rythme du premier semestre.           Moscou a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 fermer le robinet et les Europ\u00e9ens craignent une rupture totale des livraisons en r\u00e9action aux sanctions prises contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Pour Fatih Birol, c\u2019est \u00ab\u00a0une alerte rouge\u00a0\u00bb pour l\u2019UE. L\u2019\u00e9conomiste constate \u00ab\u00a0des progr\u00e8s\u00a0\u00bb pour s\u2019affranchir de la d\u00e9pendance, \u00ab\u00a0mais pas assez, surtout du c\u00f4t\u00e9 de la demande, pour \u00e9viter que l\u2019Europe ne se retrouve aujourd\u2019hui dans une situation incroyablement pr\u00e9caire\u00a0\u00bb.          Selon une analyse de l\u2019AIE, le continent devrait stocker dans les trois mois 12 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz suppl\u00e9mentaires (de quoi remplir 130 m\u00e9thaniers de GNL) pour se mettre \u00e0 l\u2019abri avec des stocks remplis \u00e0 90 %.          L\u2019AIE pr\u00e9conise en urgence des mesures telles qu\u2019instaurer des syst\u00e8mes d\u2019ench\u00e8re pour la vente de gaz aux industriels, privil\u00e9gier temporairement d\u2019autres sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, y compris le charbon ou le p\u00e9trole, ou encore lisser les pics de consommation de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par le biais d\u2019une coordination europ\u00e9enne accrue. La demande \u00e9lectrique peut \u00eatre r\u00e9duite en fixant des normes dans le domaine de la climatisation par exemple, b\u00e2timents publics en t\u00eate, ajoute Fatih Birol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts de l\u2019UE encore insuffisants pour tenir l\u2019hiver sans gaz russe, selon l\u2019AIE","dateModified":"2022-07-18T15:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T14:27:09+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a condamn\u00e9 \u00e0 21\u00a0milliards de roubles (363\u00a0millions d\u2019euros) d\u2019amende le groupe am\u00e9ricain Google pour ne pas avoir supprim\u00e9 des contenus d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine, a annonc\u00e9 le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9coms, Roskomnadzor.          L\u2019agence pr\u00e9cise que la plate-forme de vid\u00e9os YouTube, propri\u00e9t\u00e9 de Google, n\u2019avait pas bloqu\u00e9 \u00ab\u00a0de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019offensive en Ukraine, ainsi que des contenus \u00ab\u00a0faisant la propagande de l\u2019extr\u00e9misme et du terrorisme\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0appelant des individus mineurs \u00e0 participer \u00e0 des manifestations non autoris\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe inflige 360\u00a0millions d\u2019euros d\u2019amende \u00e0 Google pour des contenus sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-18T14:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T13:24:08+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents russe et turc parleront, mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, de m\u00e9canismes pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, bloqu\u00e9es dans ce pays par l\u2019offensive militaire russe, au risque de provoquer une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le travail dans cette direction, deuxi\u00e8mement, cette th\u00e9matique va \u00eatre discut\u00e9e par les pr\u00e9sidents [Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan]\u00a0\u00bb, a fait savoir le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par les agences russes.          Par la suite, des n\u00e9gociations entre Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019ONU devraient avoir lieu dans les jours \u00e0 venir en Turquie. \u00ab\u00a0Une r\u00e9union \u00e0 ce sujet [les c\u00e9r\u00e9ales] est probable cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e, en \u00e9num\u00e9rant les \u00ab\u00a0questions techniques\u00a0\u00bb qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019installation d\u2019un centre op\u00e9rationnel \u00e0 Istanbul, les contr\u00f4les conjoints aux sorties et entr\u00e9es des ports et la s\u00e9curisation de la navigation le long des couloirs.\u00a0\u00bb          Selon une source officielle ayant requis l\u2019anonymat, cette r\u00e9union pourrait se tenir \u00ab\u00a0mercredi ou jeudi\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le sommet mardi en Iran des pr\u00e9sidents russe, iranien et turc. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision turque NTV affirme que les pourparlers auront lieu \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan parleront mardi des m\u00e9canismes pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukra...","dateModified":"2022-07-18T14:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T13:00:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 \u00e0 surmonter les graves difficult\u00e9s dues aux sanctions privant la Russie des hautes technologies occidentales dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Ayant conscience des difficult\u00e9s colossales qui se trouvent face \u00e0 nous, nous allons chercher intensivement et intelligemment de nouvelles solutions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique, relevant que son pays \u00e9tait face \u00e0 un blocage \u00ab\u00a0presque total\u00a0\u00bb de l\u2019acc\u00e8s aux technologies occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Priv\u00e9e des hautes technologies occidentales, la Russie veut surmonter les \u00ab\u00a0difficult\u00e9s colossales\u00a0\u00bb q...","dateModified":"2022-07-18T13:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T12:38:44+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 lundi ses homologues de l\u2019UE \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 Vladimir Poutine concernant les sanctions contre la Russie, car \u00ab\u00a0reculer et se plier \u00e0 ses exigences ne fonctionnera pas, c\u2019est un pi\u00e8ge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le v\u00e9ritable objectif de Poutine est la paup\u00e9risation de l\u2019Europe. Il veut retourner l\u2019opinion publique contre les gouvernements en place, dans l\u2019espoir de les remplacer par des forces radicales qui seraient plus favorables \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il averti dans une adresse \u00e0 ses homologues r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, avait critiqu\u00e9 vendredi les sanctions impos\u00e9es par l\u2019UE \u00e0 la Russie. Il avait d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, affirmant que ces sanctions n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas atteint leur but\u00a0\u00bb et asphyxiaient l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9der sur les sanctions serait tomber dans le \u00ab\u00a0pi\u00e8ge\u00a0\u00bb de Poutine, avertit Kiev","dateModified":"2022-07-18T12:50:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T12:27:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 lundi un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler les importations de gaz de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) depuis cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase, o\u00f9 elle effectue un d\u00e9placement. \u00ab\u00a0L\u2019UE se tourne vers des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie plus fiables. Je suis aujourd\u2019hui en Azerba\u00efdjan pour signer un nouvel accord. Notre objectif\u00a0: doubler les livraisons de gaz de l\u2019Azerba\u00efdjan \u00e0 l\u2019UE en quelques ann\u00e9es. [Ce pays] sera un partenaire essentiel pour notre s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement et sur la voie de la neutralit\u00e9 climatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE souhaite doubler ses importations de gaz d\u2019Azerba\u00efdjan","dateModified":"2022-07-18T12:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T11:09:21+00:00","articleBody":"     Le sort du cuivre, pl\u00e9biscit\u00e9 par nombre d\u2019industries, est tout particuli\u00e8rement scrut\u00e9 par les observateurs, de par son statut de thermom\u00e8tre de l\u2019\u00e9conomie. Lorsque les troupes russes ont envahi l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, les investisseurs, perdant leur boussole, ont frissonn\u00e9 en \u00e9voquant les \u00e9ventuelles tensions d\u2019approvisionnement.          Cette pouss\u00e9e de fi\u00e8vre survenait sur des march\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e9chauff\u00e9s par la reprise \u00e9conomique, apr\u00e8s les deux ann\u00e9es de crise li\u00e9e au Covid-19. R\u00e9sultat\u00a0: les cours ont flamb\u00e9.                    Lire aussi :  Coup de froid sur le cuivre et les mati\u00e8res premi\u00e8res                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T11:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:42:09+00:00","articleBody":"     Ivan Bakanov et Iryna Venediktova ont \u00e9t\u00e9 suspendus, sans \u00eatre officiellement limog\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi son directeur adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel, Andriy Smyrnov. M.\u00a0Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9 dimanche que M.\u00a0Bakanov et Mme\u00a0Venediktova avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s de leurs fonctions respectives de chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) et de procureure g\u00e9n\u00e9rale en raison de la collaboration avec la Russie de dizaines de membres de leurs services respectifs.          M.\u00a0Smyrnov a d\u00e9clar\u00e9, lundi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qu\u2019Iryna Venediktova avait \u00e9t\u00e9 suspendue et qu\u2019Ivan Bakanov avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0provisoirement relev\u00e9 de ses fonctions\u00a0\u00bb le temps de proc\u00e9der \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications et investigations\u00a0\u00bb. Pri\u00e9 de dire si ces deux responsables pourraient retrouver leurs postes \u00e0 l\u2019issue de ces enqu\u00eates, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons dans un Etat de droit, et bien s\u00fbr je peux envisager cela.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 et la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainiens seulement suspendus","dateModified":"2022-07-18T12:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:33:02+00:00","articleBody":"     Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Toretsk, ville du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 lundi le service d\u2019Etat ukrainien des situations d\u2019urgence.          \u00ab\u00a0Un immeuble a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un obus \u00e0 Toretsk, bombard\u00e9e dans la matin\u00e9e. Les sauveteurs ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cinq corps. Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es des d\u00e9combres dont une est morte \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur la page Facebook accompagn\u00e9 de photos des d\u00e9combres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts dans un bombardement russe \u00e0 Toretsk, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-07-18T09:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:00:35+00:00","articleBody":"                     Des enfants sautent sur un trampoline \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 16 juillet 2022. IONUT IORDACHESCU \/ AFP                 Une fille joue de la guitare sous les instructions de son professeur Tetiana Kryvoche\u00efenko \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 16 juillet 2022. IONUT IORDACHESCU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/cb2e04b_1658134764857-825939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T11:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T08:02:39+00:00","articleBody":"                     Des b\u00e2timents d\u00e9truits par des frappes militaires, dans le nord de Saltivka, l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels les plus endommag\u00e9s de Kharkiv, en Ukraine, le 17\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/b2f9263_1658131300850-2022-07-17t165415z-1342949944-rc2mdv9e4ltr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T08:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:41:57+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur une carte actualis\u00e9e le 17 juillet 2022.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-07-18T07:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:40:40+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant de l\u2019habillement Hennes & Mauritz (H&M), qui avait d\u00e9j\u00e0 suspendu ses ventes en Russie depuis mars, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait se d\u00e9sengager progressivement du pays en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0:           \u00ab\u00a0Apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, nous voyons qu\u2019il est impossible de continuer notre activit\u00e9 en Russie compte tenu de la situation.\u00a0\u00bb           Dans le cadre de son d\u00e9sengagement du march\u00e9 russe, H&M pr\u00e9voit de rouvrir temporairement ses magasins, ferm\u00e9s quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, afin de vendre son inventaire restant. Selon le groupe, ce retrait devrait lui co\u00fbter un total de 2 milliards de couronnes su\u00e9doises (environ 189 millions d\u2019euros), en incluant une r\u00e9duction de ses liquidit\u00e9s d\u2019environ 1 milliard de couronnes. Les pertes seront imput\u00e9es sur les comptes du troisi\u00e8me trimestre, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"H&M va se d\u00e9sengager de Russie","dateModified":"2022-07-18T08:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#582206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:33:53+00:00","articleBody":"           D\u00e9chargement du bl\u00e9 r\u00e9colt\u00e9, dans un hangar de stockage pr\u00e8s de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 15\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP           La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0question de vie ou de mort\u00a0\u00bb et nous avons \u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb qu\u2019un accord soit trouv\u00e9 cette semaine pour d\u00e9bloquer le port d\u2019Odessa, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0La vie de (\u2026) dizaines de milliers de personnes d\u00e9pend de cet accord\u00a0\u00bb en train d\u2019\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le projet d\u2019accord vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou. Il doit aussi faciliter les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, affect\u00e9es par les sanctions occidentales qui frappent les cha\u00eenes logistiques et financi\u00e8res russes. La Russie a annonc\u00e9 un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb pour une r\u00e9union organis\u00e9e cette semaine par la Turquie.          L\u2019Union europ\u00e9enne entend poursuivre sa pression sur Moscou avec de nouvelles sanctions ainsi qu\u2019un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Josep Borrell. \u00ab\u00a0Certains dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9clar\u00e9 que les sanctions \u00e9taient une erreur, une faute. Je ne pense pas que ce soit une erreur, c\u2019est ce que nous devons faire, et nous continuerons \u00e0 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9claration du premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier avait d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions vendredi, y voyant \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0elles n\u2019ont pas atteint leur but, et ont m\u00eame eu un effet contraire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons et est asphyxi\u00e9e\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9 dans une allocution. La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi de nouvelles mesures, dont un embargo sur les achats d\u2019or \u00e0 la Russie.          Les ministres doivent par ailleurs se prononcer sur le d\u00e9blocage d\u2019une cinqui\u00e8me tranche de 500 millions d\u2019euros de la \u00ab\u00a0Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix\u00a0\u00bb pour financer les \u00e9quipements militaires et les armes fournies \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/49e43fb_1658130577655-811004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0une question de vie ou de mort\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T05:55:17+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, qui avait fait irruption en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le 14 mars avec une pancarte critiquant l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi avoir \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e quelques heures apr\u00e8s son interpellation. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 la maison. Tout va bien\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook dans la nuit. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, je sais qu\u2019il vaut mieux quitter la maison avec mon passeport et un sac\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Selon son avocat, Dmitri Zakhvatov, Mme\u00a0Ovsiannikova a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e car elle est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e lors d\u2019une prise de parole devant un tribunal de Moscou, o\u00f9 elle s\u2019\u00e9tait rendue la semaine derni\u00e8re pour soutenir un opposant, Ilia Iachine, \u00e9crou\u00e9 pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Ce chef d\u2019accusation, introduit apr\u00e8s le lancement de l\u2019intervention militaire en Ukraine, est passible d\u2019une lourde peine d\u2019emprisonnement. Pour l\u2019heure, les autorit\u00e9s n\u2019ont pas annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate p\u00e9nale contre la journaliste.          Cette br\u00e8ve interpellation survient \u00e9galement quelques jours apr\u00e8s que Mme\u00a0Ovsiannikova a manifest\u00e9 seule pr\u00e8s du Kremlin en brandissant une pancarte critiquant l\u2019intervention militaire en Ukraine et le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine.          Mme Ovsiannikova est devenue mondialement c\u00e9l\u00e8bre apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal du soir, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait alors avec une pancarte critiquant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste Marina Ovsiannikova rel\u00e2ch\u00e9e apr\u00e8s une br\u00e8ve interpellation","dateModified":"2022-07-18T06:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T05:15:06+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9cole d\u00e9truite lors d\u2019une attaque militaire, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 17\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/9389c03_1658121224108-660518.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T05:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:25:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky limoge la\u00a0procureure g\u00e9n\u00e9rale et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T04:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:15:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une visite dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. Le 8 juillet 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/a8bb29f_8538e52ebbc54e25885f2db9caa06d59-8538e52ebbc54e25885f2db9caa06d59-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Erdogan menace de nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de...","dateModified":"2022-07-18T07:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:00:49+00:00","articleBody":"      Bombardements dans le sud de l\u2019Ukraine, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ 10 ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche\u00a017\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. \u00ab\u00a0Un tel \u00e9ventail de crimes contre les fondements de la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Etat (\u2026) pose de tr\u00e8s s\u00e9rieuses questions aux dirigeants concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Dans le Donbass, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, selon lequel 500\u00a0soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68\u00a0personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 18\u00a0juillet \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-18T06:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html#581729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/18/guerre-en-ukraine-en-direct-ceder-sur-les-sanctions-serait-tomber-dans-le-piege-de-poutine-avertit-kiev_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T03:59:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 145e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-18T04:41:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/1/2998/1999/1342/894/3/0/ee5f21a_5712237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/18/19-2">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans la péninsule ibérique, plus de 25 000 hectares sont partis en fumée depuis le 10 juillet du fait des dizaines d’incendies qui se sont déclarés simultanément aux quatre coins du royaume.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Espagne, des milliers d’hectares de forêt détruits par le feu      Dans la péninsule ibérique, plus de 25 000 hectares sont partis en fumée depuis le 10 juillet du fait des dizaines d’incendies qui se sont déclarés simultanément aux quatre coins du royaume.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un hélicoptère largue de l’eau sur un feu de forêt dans la chaîne de montagnes Sierra de Mijas, dans la province de Malaga, le 15 juillet 2022.  JORGE GUERRERO/AFP               Tolède, Avila, Barcelone, Albacete, Orense… Heure après heure, tout au long de la journée, les fils d’actualité des services de secours n’ont cessé d’annoncer de nouveaux départs de feu dans diverses provinces d’Espagne, dimanche 17 juillet. Et, dans la nuit, la mort d’un pompier qui luttait contre les flammes en Castille-et-Léon. Les incendies ont également provoqué la mort d’un berger dans le nord-ouest du pays, ont annoncé lundi les autorités locales.          Dans cette région, mais aussi en Estrémadure, en Galice et en Catalogne, plus de 25 000 hectares sont partis en fumée depuis qu’a commencé, le 10 juillet, la deuxième vague de chaleur en un mois, du fait des dizaines d’incendies qui se sont déclarés simultanément aux quatre coins du royaume. Ils viennent s’ajouter aux quelque 30 000 hectares qui ont pris feu en juin dans les montagnes de la Sierra de la Culebra en Castille-et-Léon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les feux de forêt, un casse-tête scientifique                 D’une durée inhabituellement longue et battant des records de températures dans plusieurs régions d’Espagne, avec 45 °C à l’ombre à Séville ou à Tolède, 43 °C à Orense, 42 °C à Salamanque, 41 °C à Madrid ou à Saragosse, ce nouvel épisode de canicule devrait commencer à faiblir mardi 19 juillet, selon l’Agence espagnole de météorologie (Aemet). D’ici-là, le bilan provisoire des ravages devrait, lui, continuer à s’allonger, puisque une vingtaine d’incendies étaient encore hors de contrôle, dimanche soir.          Intenable situation des « trois trente »          En Castille-et-Léon, dans les montagnes de la Sierra de Francia, plus de 9 000 hectares ont ainsi été ravagés par un incendie qui dure depuis lundi 11 juillet et ne cesse d’être ravivé par le vent. Au nord-ouest du royaume, en Galice, près de 6 000 hectares ont brûlé à la suite de la foudre tombée lors d’un orage sec, provoquant une cinquantaine de départs de feu et treize incendies sérieux dans les provinces de Lugo, Orense et Pontevedra. En Andalousie, dans les montagnes de la Sierra de Mijas, près de Malaga, 3 000 personnes ont dû être évacuées face à l’avancée des flammes qui ont ravagé 2 000 hectares depuis vendredi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies : « Aujourd’hui, quand un feu démarre, il ne faut pas grand-chose pour qu’il devienne incontrôlable »                 En Catalogne, à 60 kilomètres de Barcelone, un incendie s’est déclaré à Pont de Vilomara, dimanche après-midi, et les flammes ont rapidement atteint une zone pavillonnaire, détruisant en quelques heures plus de 1 200 hectares. En Estrémadure, les incendies ont détruit plus de 6 000 hectares dans la région des Hurdes et aux abords du parc national de Monfragüe (reconnu comme réserve de biosphère par l’Unesco) avant de commencer à ravager le site des Gorges des enfers, dans la vallée du Jerte, connue pour les paysages magnifiques de cerisiers en fleurs qui attirent des milliers de visiteurs espagnols chaque mois de mars.          Il vous reste 54.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/dans-la-peninsule-iberique-des-milliers-d-hectares-de-foret-detruits-par-le-feu_6135199_3210.html"},"headline":"En Espagne, des milliers d\u2019hectares de for\u00eat d\u00e9truits par le feu","dateCreated":"2022-07-18T10:55:12+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:55:12+02:00","dateModified":"2022-07-18T17:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Portugal","International","Europe","Espagne"],"description":"Dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, plus de 25\u00a0000 hectares sont partis en fum\u00e9e depuis le 10\u00a0juillet du fait des dizaines d\u2019incendies qui se sont d\u00e9clar\u00e9s simultan\u00e9ment aux quatre coins du royaume.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/325/0/8256/4128/1342/671/60/0/bdc3e03_1658080974422-817421.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-3">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le métal rouge, thermomètre de l’économie mondiale, a perdu 30 % de sa valeur depuis mars.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Matières premières             Coup de froid sur le cuivre et les matières premières      Le métal rouge, thermomètre de l’économie mondiale, a perdu 30 % de sa valeur depuis mars.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Au London Metal Exchange, à Londres, en septembre 2018.  SIMON DAWSON / REUTERS               Le cuivre a perdu un peu de son éclat. Sur le London Metal Exchange (LME), son cours est même passé sous la barre des 7 000 dollars (6 937 euros) la tonne en séance, vendredi 15 juillet. Un niveau qu’il n’avait plus atteint depuis novembre 2020. A comparer à son plus haut historique, décroché le 7 mars, lorsque la tonne de métal rouge se négociait, en pleine euphorie, à 10 730 dollars. Soit un décrochage de près de 30 % depuis ce record.          Un vrai coup de froid qui ne touche pas uniquement le cuivre. Tous les autres métaux industriels, peu ou prou, sont touchés. De l’aluminium au zinc, en passant par le nickel, la tendance générale est à la baisse. Depuis le début de l’année, le zinc a dévissé de 18 %, l’aluminium, de 16 %, et le nickel, de 7 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »                 Mais le sort du cuivre, plébiscité par nombre d’industries, est tout particulièrement scruté par les observateurs, de par son statut de thermomètre de l’économie. Lorsque les troupes russes ont envahi l’Ukraine, fin février, les investisseurs, perdant leur boussole, ont frissonné en évoquant les éventuelles tensions d’approvisionnement. Une poussée de fièvre qui intervenait sur des marchés déjà échauffés par la reprise économique, après les deux années de crise liée au Covid-19. Résultat, les cours ont flambé.          Inflation, ralentissement chinois, hausse du dollar          Depuis le courant du mois d’avril, le vent semble avoir tourné. Alors que la Chine applique toujours sa stratégie zéro Covid, le sujet sanitaire est revenu sur le devant de la scène. Même devenues plus sporadiques, les mesures de confinement prises par le gouvernement de Pékin inquiètent. Ces restrictions, qui ont touché de grandes métropoles comme Shenzhen ou Pékin, mais surtout Shanghaï, ne peuvent que ralentir le moteur économique chinois et, donc, par extension, l’activité mondiale. Les données publiées par le Bureau national des statistiques, vendredi, le prouvent. Au deuxième trimestre, la croissance, sur un an, de la Chine a été limitée à 0,4 %. Un coup de frein brutal, après un premier trimestre dynamique, à + 4,8 %.            De la crainte de manquer de métal, le sentiment général est passé à l’inquiétude de voir la demande s’éroder. Il est vrai que l’empire du Milieu, premier consommateur de métal rouge, utilise près de 60 % des volumes mondiaux. L’offre de cuivre a ainsi dépassé la demande d’environ 95 000 tonnes pour les quatre premiers mois de 2022, selon le dernier rapport du Groupe international d’étude du cuivre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »                 En parallèle, les investisseurs s’interrogent sur les futurs bulletins de santé de l’Europe et des Etats-Unis. La fièvre de l’inflation s’est déclenchée. Soucieuses de limiter la surchauffe, les banques centrales ont donné un tour de vis monétaire. Le dollar américain s’est apprécié au point même de glisser vers la parité avec l’euro. Un raffermissement du billet vert qui alimente également le courant baissier des matières premières. Enfin, le Vieux Continent est confronté à une flambée des prix de l’énergie et à un risque de pénurie à l’hiver 2022-2023, si les flux de gaz russes sont interrompus.        Il vous reste 28.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/18/coup-de-froid-sur-le-cuivre-et-les-matieres-premieres_6135188_3234.html"},"headline":"Coup de froid sur le cuivre et les mati\u00e8res premi\u00e8res","dateCreated":"2022-07-18T10:15:41+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:15:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"Le m\u00e9tal rouge, thermom\u00e8tre de l\u2019\u00e9conomie mondiale, a perdu 30\u00a0% de sa valeur depuis mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/80/0/6720/3360/1342/671/60/0/b8b9fcc_1658128241753-2022-07-14t173518z-2086322055-rc2sbv9ty7nw-rtrmadp-3-lme-nickel-lawsuit.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-4">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le possible départ du premier ministre italien, Mario Draghi, pourrait fragiliser la zone euro, au bord de la récession, et compliquer l’action de la Banque centrale européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Italie             Les marchés craignent un retour du risque italien      Le possible départ du premier ministre italien, Mario Draghi, pourrait fragiliser la zone euro, au bord de la récession, et compliquer l’action de la Banque centrale européenne.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 10h07, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre italien, Mario Draghi, à Rome, le 12 juillet 2022.  MAURO SCROBOGNA/AP               Les tumultes de la vie politique italienne vont-ils à nouveau plonger la zone euro dans une crise existentielle ? Nous n’en sommes pas encore là, mais, à Bruxelles, le scénario est dans tous les esprits. Arrivé au palais Chigi en février 2021, Mario Draghi a présenté sa démission jeudi 14 juillet, en raison d’un désaccord avec l’un des partis de la coalition qu’il dirige, le Mouvement 5 étoiles (M5S, antisystème). Le président Sergio Mattarella l’a rejetée, refusant pour le moment de le laisser partir, et nul ne sait quelle sera l’issue de cet épisode. « Si elle ne se dénoue pas rapidement, cette crise italienne surgirait au pire moment pour la Banque centrale européenne [BCE] », estime Eric Dor, économiste à l’école de commerce Iéseg.          Depuis la crise des dettes de 2012 et le sauvetage de la Grèce, la Péninsule, avec sa vie politique instable et son imposante dette publique – plus de 150 % du produit intérieur brut –, est considérée comme le maillon faible de la zone euro. Aussi, l’arrivée de Mario Draghi au pouvoir avait-elle été applaudie comme un miracle dans les cénacles européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prise en étau entre l’inflation et le risque de récession, la BCE va relever ses taux                 Ancien président de la BCE (de 2011 à 2019), de réputation solide à l’international, lui seul semblait capable de mettre en œuvre les réformes promises dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros (dont 209 milliards pour l’Italie), et susceptibles de remettre le pays sur les rails de la croissance. Dès son entrée en fonctions, l’écart entre les taux d’emprunt à dix ans italiens et allemands (le spread, considéré comme le baromètre du risque) était tombé sous les 100 points de base (1 point de pourcentage) – du jamais-vu depuis 2015.          « Zone de danger »          Mais le spread n’a pas cessé de remonter depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, et dépasse aujourd’hui les 215 points. « Je ne suis pas un bouclier contre les événements, je suis un être humain », avait déclaré Mario Draghi, en mai, à propos de cette hausse. Le spread a même culminé à 245 points, mi-juin, lorsque la BCE a annoncé la fin programmée de ses soutiens à l’économie. « On approche des 250 points, la zone de danger qui, par le passé, avait contraint la BCE à intervenir verbalement pour faire retomber la tension », soulignent Francesco Pesole et Antoine Bouvet, stratégistes chez ING, dans une note sur le sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les valeurs technologiques sanctionnées en Bourse                 Un éventuel départ de Mario Draghi pourrait déclencher une vague d’inquiétude parmi les investisseurs, tentés de revendre la dette italienne qu’ils détiennent – au risque de faire grimper encore le spread. Mais même s’il reste, des élections législatives doivent se tenir dans le pays avant mars 2023 – et peut-être même dès l’automne. « Le risque qu’un nouveau gouvernement sans M. Draghi adopte une position plus conflictuelle à l’égard de l’Union européenne est élevé », analyse Franziska Palmas, spécialiste du pays chez Capital Economics.        Il vous reste 28.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/18/les-marches-craignent-un-retour-du-risque-italien_6135185_3234.html"},"headline":"Les march\u00e9s craignent un retour du risque italien","dateCreated":"2022-07-18T10:07:00+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:07:00+02:00","dateModified":"2022-07-18T10:07:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse","Indices boursiers","International","Europe","Italie"],"description":"Le possible d\u00e9part du premier ministre italien, Mario Draghi, pourrait fragiliser la zone euro, au bord de la r\u00e9cession, et compliquer l\u2019action de la Banque centrale europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/539/0/4000/2000/1342/671/60/0/cb227e6_f57f56807e504b35a2f1e8b05c89f41b-f57f56807e504b35a2f1e8b05c89f41b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-5">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Des magistrats polonais se sont lancés dans un « tour de la Constitution ». Objectif : promouvoir le droit et la démocratie dans un pays où le pouvoir a fait main basse sur les institutions judiciaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             En Pologne, des juges vont à la rencontre des citoyens pour défendre l’indépendance de la justice      Des magistrats polonais se sont lancés dans un « tour de la Constitution ». Objectif : promouvoir le droit et la démocratie dans un pays où le pouvoir a fait main basse sur les institutions judiciaires.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h07, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors du « tour de la Constitution », Robert Hojda promeut la Constitution polonaise devant des habitants de Gdansk (Pologne), le 17 juillet 2021.  MICHAL FLUDRA / NURPHOTO VIA AFP               En ce dimanche matin de juillet, le soleil se fait timide sur la place centrale d’Olesno. Cette petite ville de 10 000 habitants, dans le sud de la Pologne, sort lentement de sa torpeur en ce jour d’escale du Tour de Konstytucja (« tour de la Constitution »). Robert Hojda, qui sillonne la Pologne au volant de son minibus flambant neuf depuis juin, déplie sièges et drapeaux pendant que son bras droit, Danuta Przywara, ancienne du mouvement Solidarité, tamponne des constitutions disposées sur une table.          Des badauds commencent à pointer le bout de leur nez, peut-être attirés par cette fébrilité inhabituelle à 270 kilomètres de la capitale. Lancé en juin 2021 par Robert Hojda, un entrepreneur impliqué dans la société civile, le Tour de Konstytucja, un clin d’œil au Tour de France, vise à promouvoir la Constitution polonaise et les droits des citoyens. Aux quatre coins de la Pologne, en collaboration avec des organisateurs dans chaque localité, les résidents sont invités à débattre avec des magistrats, des écrivains ou des défenseurs des droits humains. Dans un pays gouverné depuis 2015 par les nationaux-conservateurs du PiS, où l’Etat de droit n’a cessé d’être mis à mal, ces rendez-vous attirent les citoyens avertis, et d’autres parfois moins.            Une trentaine de personnes sont déjà rassemblées en demi-cercle autour de la colonne mariale dominant le rynek (la « grand place ») d’Olesno quand Kacper Piwowar, co-organisateur de 19 ans, déclare l’étape ouverte. Le public écoute religieusement les préambules de la Constitution polonaise et de la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne (UE), diffusés par des baffles. Raie sur le côté, lunettes de soleil opaques et micro en main, Robert Hojda commente : « Contrairement à ce que certains veulent nous faire croire, l’UE n’est pas notre ennemie. Elle n’essaie pas de s’approprier quoi que ce soit. »          « Les politiciens nous ont divisés »          Ce Varsovien, qui manifeste depuis 2015 contre les abus de pouvoir du PiS et a créé une fondation servant de plate-forme aux petits mouvements prodémocratie, fait référence au jugement du tribunal constitutionnel d’octobre 2021, qui avait affirmé la primauté du droit polonais sur le droit européen. « Les politiciens nous ont divisés dans tous les domaines possibles alors que ce sont nous, les citoyens, qui sommes à l’origine de leur pouvoir ! », déclare Robert Hojda avant d’embrayer sur le débat du jour. Celui-ci porte sur l’article 30 de la Constitution polonaise consacré à la dignité, source « des libertés et des droits de l’homme et du citoyen », comme le stipule le texte fondamental.        Il vous reste 61.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/en-pologne-des-juges-vont-a-la-rencontre-des-citoyens-pour-defendre-l-independance-de-la-justice_6135164_3210.html"},"headline":"En Pologne, des juges vont \u00e0 la rencontre des citoyens pour d\u00e9fendre l\u2019ind\u00e9pendance de la justice","dateCreated":"2022-07-18T06:07:48+02:00","datePublished":"2022-07-18T06:07:48+02:00","dateModified":"2022-07-18T12:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"Des magistrats polonais se sont lanc\u00e9s dans un \u00ab\u00a0tour de la Constitution\u00a0\u00bb. Objectif\u00a0: promouvoir le droit et la d\u00e9mocratie dans un pays o\u00f9 le pouvoir a fait main basse sur les institutions judiciaires.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/874/0/5549/2774/1342/671/60/0/727744a_1658082775789-075-fludra-tourdeco210717-npkz8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-6">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Devant les températures record enregistrées dans le pays, menant l’office météorologique britannique à publier une « alerte rouge », le gouvernement multiplie les appels à la vigilance et renforce les services d’urgence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             L’Angleterre redoute une vague de chaleur historique      Devant les températures record enregistrées dans le pays, menant l’office météorologique britannique à publier une « alerte rouge », le gouvernement multiplie les appels à la vigilance et renforce les services d’urgence.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h51, mis à jour à 09h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans le quartier financier de Canary Wharf, à Londres, le 15 juillet 2022.  KEVIN COOMBS / REUTERS               Le Royaume-Uni connaît lui aussi une vague de chaleur sans précédent : les températures pourraient atteindre les 40 °C dans le sud du pays et dans les Midlands, lundi 18 et mardi 19 juillet, et battre le record absolu de 38,7 °C, enregistré, le 25 juillet 2019, au jardin botanique de Cambridge. L’office météorologique national, le Met Office, a, pour la première fois de son existence, publié une « alerte rouge » à la canicule ces derniers jours, signifiant un danger pour la vie des personnes – y compris celles en bonne santé. Le gouvernement a tenu plusieurs réunions de crise (dites « Cobra »), décrétant une « urgence nationale » et appelant aussi la population à la plus grande vigilance.                                            La météorologie est une affaire très sérieuse dans le pays, mais jusqu’à présent, les vagues de chaleur étaient fêtées comme des moments trop rares, dont il fallait profiter au maximum en se ruant sur les plages, les glaces et la crème solaire. Les autorités communiquent très différemment ces derniers jours, multipliant les messages de prudence et les recommandations pratiques. L’agence de sécurité de la santé conseille ainsi de « fermer les rideaux des pièces exposées au soleil », de « boire beaucoup et éviter l’alcool », de « ralentir le rythme d’activité » aux heures les plus chaudes, ou de « faire attention aux autres, spécialement aux personnes âgées et aux jeunes, aux tout-petits et à ceux qui ont déjà des problèmes de santé ».            Sur Twitter, le conseiller médical en chef pour le Royaume-Uni, Chris Whitty, devenu une figure familière pendant l’épidémie de Covid-19, demande aussi à ses concitoyens de « guetter des signes avant-coureurs du coup de chaleur, spécialement pour les plus âgés et les personnes malades. Une intervention rapide pour baisser leur température corporelle et les réhydrater peut sauver des vies ».          Sadiq Khan, le maire de Londres, presse les habitants d’éviter le plus possible de se déplacer, lundi et mardi, et avertit que les transports en commun pourraient être perturbés, car des limitations de vitesse pourraient être décidées afin d’empêcher les échauffements des rails et des trains. La capitale britannique est une des plus vertes d’Europe, avec de nombreux parcs même, en centre-ville et ses lidos (« piscines ») en plein air et plans d’eau étaient pris d’assaut ces derniers jours. Mais comme ailleurs dans le pays, les habitations sont notoirement mal isolées – du froid comme de la chaleur.          Remettre l’urgence climatique au cœur du débat          Le reste du pays pourrait aussi enregistrer des records de chaleur, avec peut-être 29 °C en Irlande du Nord, alors que la température y dépasse rarement les 25 °C en été, et 30 °C à Glasgow, en Ecosse. Atteindre ou dépasser les 40 °C représenterait un « moment historique » et « une situation potentiellement très sérieuse, qui montre à quel point le changement climatique est une réalité », a souligné Grahame Madge, le porte-parole du Met Office. Son collègue, le scientifique Nikos Christidis, précisait sur le site de l’office que la fréquence d’épisodes caniculaires au Royaume-Uni va continuer à augmenter tout au long du siècle avec les températures les plus extrêmes très probablement observées au sud-est de pays.        Il vous reste 39.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/18/l-angleterre-redoute-une-vague-de-chaleur-historique_6135153_3244.html"},"headline":"L\u2019Angleterre redoute une vague de chaleur historique","dateCreated":"2022-07-18T05:51:02+02:00","datePublished":"2022-07-18T05:51:02+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:02:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Devant les temp\u00e9ratures record enregistr\u00e9es dans le pays, menant l\u2019office m\u00e9t\u00e9orologique britannique \u00e0 publier une \u00ab\u00a0alerte rouge\u00a0\u00bb, le gouvernement multiplie les appels \u00e0 la vigilance et renforce les services d\u2019urgence.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/84/0/3322/1661/1342/671/60/0/a91bf9a_pppkjc01-europe-weather-britain-0715-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-7">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, l’ex-ministre des finances Rishi Sunak, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, l’ex-secrétaire d’Etat à l’égalité Kemi Badenoch et le député Tom Tugendhat se sont retrouvés pour un deuxième débat télévisé d’une heure sur la chaîne ITV.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le débat s’anime entre les candidats à Downing Street avant une semaine décisive      La secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, l’ex-ministre des finances Rishi Sunak, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, l’ex-secrétaire d’Etat à l’égalité Kemi Badenoch et le député Tom Tugendhat se sont retrouvés pour un deuxième débat télévisé d’une heure sur la chaîne ITV.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h58, mis à jour à 07h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       De gauche à droite, Kemi Badenoch, Penny Mordaunt, Rishi Sunak, Liz Truss et Tom Tugendhat, avant le premier débat, le 15 juillet 2022.  VICTORIA JONES / AP                 Les candidats pour succéder au premier ministre britannique, Boris Johnson, se sont retrouvés dimanche 17 juillet au soir pour un deuxième débat télévisé plus animé que le précédent, tandis qu’ils entament une semaine décisive dans la course à Downing Street.            Ils sont encore cinq dans la course au pouvoir lancée après l’annonce le 7 juillet de la démission de Boris Johnson, emporté par une avalanche de départs déclenchée par un trop-plein de scandales et de mensonges.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                   La secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, l’ex-ministre des finances Rishi Sunak, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, l’ex-secrétaire d’Etat à l’égalité Kemi Badenoch et le député Tom Tugendhat étaient autour de la table. Ils commencent une semaine décisive dans la course à Downing Street : après plusieurs votes des députés tories, on connaîtra mercredi soir le nom des deux finalistes, qui seront départagés pendant l’été par les membres du Parti conservateur. Le nom du futur premier ministre sera connu le 5 septembre. Le face-à-face s’est avéré bien plus animé que le précédent débat télévisé, vendredi, lors duquel les cinq prétendants au pouvoir s’étaient refusé aux clashs et attaques personnelles.            Liz Truss offensive            Cette fois, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, a donné le ton en attaquant frontalement dès ses premières interventions son ancien collègue au gouvernement Rishi Sunak, l’accusant d’avoir mené le pays à la « récession » en augmentant les taxes quand il était chargé des finances. L’ex-ministre de la défense Penny Mordaunt a aussi attaqué l’ancien chancelier sur le sujet, elle qui a suggéré d’emprunter pour faire face à la crise du coût de la vie qui étrangle les ménages britanniques, avec une inflation record à 9,1 % en mai.                           Liz Truss sur le plateau du premier débat entre les candidats pour la tête du Parti conservateur britannique, le 15 juillet 2022.  VICTORIA JONES / AP                 « C’est du socialisme », a riposté Rishi Sunak. « Même [l’ancien chef de l’opposition] Jeremy Corbyn ne serait pas allé si loin ! » Mme Truss et M. Sunak sont à couteaux tirés depuis le début de la campagne. La candidate de 46 ans est la coqueluche du camp Johnson, qui est convaincu que M. Sunak attendait son heure depuis des mois avant de démissionner le 4 juillet, précipitant la chute du premier ministre. Ce que les partisans de Rishi Sunak démentent. En passant à l’offensive, Liz Truss a tenté de combler son retard au moment où les bookmakers la relèguent à la troisième place, derrière Penny Mordaunt et Rishi Sunak, au coude à coude.              Samedi, un sondage réalisé par le site Conservative Home auprès de son lectorat conservateur positionnait même en tête l’ancienne secrétaire d’Etat Kemi Badenoch, qui plaît à certains tories pour son côté « anti-woke » et ses propos moins langue de bois que la plupart de ses rivaux.            Le réchauffement climatique presque absent du débat            Après des mois de scandales et de mensonges sous Boris Johnson, les questions d’intégrité ont encore une fois été largement abordées. Aucun candidat ne s’est dit disposé à nommer le bientôt ex-premier ministre dans son gouvernement. Lors du précédent débat vendredi, seul Tom Tugendhat avait répondu fermement « non » quand on lui avait demandé si le premier ministre démissionnaire était honnête. Kemi Badenoch s’était contentée d’un « parfois » et les trois autres avaient bafouillé des réponses vagues.            A la fin du face-à-face, les candidats ont dû se positionner sur les questions environnementales. Mais le sujet, relégué au second plan des débats depuis le début de la campagne, a de nouveau été éclipsé en quelques minutes.                             Lire aussi l’éditorial :  Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Si tous les candidats à l’exception de Kemi Badenoch affirment qu’ils maintiendront l’objectif national de neutralité carbone à l’horizon 2050, ils n’en font pas une priorité. Alors que des températures dépassant 40 °C sont attendues en Angleterre en début de semaine, le président et ministre de la COP26, Alok Sharma, a appelé dimanche les candidats à « prendre très au sérieux » les enjeux climatiques, n’excluant pas de quitter son poste si tel n’était pas le cas.              Afin de sélectionner le nouveau premier ministre, les députés conservateurs vont de nouveau voter lundi, mardi et mercredi, pour éliminer un par un les candidats, tandis qu’un troisième débat aura lieu mercredi sur Sky News. Une fois le casting du face-à-face final déterminé, le choix reviendra aux membres du Parti conservateur, qui voteront par correspondance pendant l’été. Le résultat du scrutin est attendu pour le 5 septembre.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Camille Claudel, sculpteur au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/le-debat-s-anime-entre-les-candidats-a-downing-street-avant-une-semaine-decisive_6135146_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le d\u00e9bat s\u2019anime entre\u00a0les candidats \u00e0\u00a0Downing Street avant une semaine d\u00e9cisive","dateCreated":"2022-07-18T02:58:21+02:00","datePublished":"2022-07-18T02:58:21+02:00","dateModified":"2022-07-18T07:38:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat au commerce international, Penny Mordaunt, l\u2019ex-ministre des finances Rishi Sunak, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, l\u2019ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 Kemi Badenoch et le d\u00e9put\u00e9 Tom Tugendhat se sont retrouv\u00e9s pour un deuxi\u00e8me d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 d\u2019une heure sur la cha\u00eene ITV.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/278/0/3500/1750/1342/671/60/0/ed325e6_bdc2bdae416b44ad8ed393ade4130819-bdc2bdae416b44ad8ed393ade4130819-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-8">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le président ukrainien explique avoir écarté Iryna Venediktova et Ivan Bakanov en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres des agences qu’ils dirigeaient.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Zelensky limoge la procureure générale et le chef des services de sécurité      Le président ukrainien explique avoir écarté Iryna Venediktova et Ivan Bakanov en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres des agences qu’ils dirigeaient.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h55, mis à jour à 07h21    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de la justice américain, Merrick Garland, au côté de la procureure générale ukrainienne, Iryna Venediktova, à Krakovets (Ukraine), le 21 juin 2022.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limogé dimanche 17 juillet au soir la procureure générale et le chef des services de sécurité du pays, en raison de soupçons de trahison de certains de leurs subordonnés au profit des Russes, à la veille d’une réunion de l’Union européenne (UE) visant à renforcer les sanctions contre Moscou.            « J’ai pris la décision de relever de leurs fonctions la procureure générale », Iryna Venediktova, « et le chef des services de sécurité » (SBU), Ivan Bakanov, a déclaré M. Zelensky, alors que la Russie poursuit ses bombardements sur plusieurs villes ukrainiennes.              Les ordonnances limogeant Ivan Bakanov, ami d’enfance de Zelensky, et Iryna Venediktova, qui avait engagé des poursuites pour des crimes de guerre commis par l’armée russe en Ukraine, ont été publiés sur le site officiel du président. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. Selon lui, une soixantaine de fonctionnaires des agences de Bakanov et Venediktova travaillent contre l’Ukraine, dans les territoires occupés par la Russie. Ce serait au total 651 cas de trahison et de collaboration qui concerneraient des procureurs et des responsables de l’application des lois.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans les rouages de la machine Zelensky                   « Chacune de ces questions recevra une réponse »            « Un tel éventail de crimes contre les fondements de la sécurité nationale de l’Etat (…) pose de très sérieuses questions aux dirigeants concernés », a déclaré le président ukrainien. « Chacune de ces questions recevra une réponse appropriée », a-t-il ajouté.            Volodymyr Zelensky a nommé Oleksy Symonenko nouveau procureur général dans un décret, qui a également été publié sur le site du président.              Iryna Venediktova a notamment dirigé l’enquête sur les atrocités présumées commises au début de l’invasion par les forces russes dans la ville de Boutcha, banlieue au nord-ouest de Kiev, devenues aux yeux de l’Occident un symbole des « crimes de guerre » russes en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Camille Claudel, sculpteur au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/ukraine-zelensky-limoge-la-procureure-generale-et-le-chef-de-la-securite_6135143_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky limoge la\u00a0procureure g\u00e9n\u00e9rale et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-07-18T00:55:41+02:00","datePublished":"2022-07-18T00:55:41+02:00","dateModified":"2022-07-18T07:21:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien explique avoir \u00e9cart\u00e9 Iryna Venediktova et Ivan Bakanov en\u00a0raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres des agences qu\u2019ils dirigeaient.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/319/3977/3568/1784/1342/671/60/0/85f993f_e606c49883394299a76f43e9fcab8202-e606c49883394299a76f43e9fcab8202-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-9">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Vendredi, Marina Ovsiannikov avait publié sur Telegram des images d’elle brandissant, près du Kremlin, une pancarte condamnant la guerre. Son intervention au journal télévisé en mars lui avait déjà valu des poursuites.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             La journaliste russe ayant critiqué l’offensive en Ukraine à la télévision relâchée après avoir été brièvement interpellée      Vendredi, Marina Ovsiannikov avait publié sur Telegram des images d’elle brandissant, près du Kremlin, une pancarte condamnant la guerre. Son intervention au journal télévisé en mars lui avait déjà valu des poursuites.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h49, mis à jour à 08h13    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La journaliste Marina Ovsiannikova, au second plan, lors de son intervention en direct sur le plateau du journal télévisé de la chaîne Pervi Kanal, le 14 mars 2022.  CAPTURE D’ECRAN DAILYMOTION                 La journaliste russe Marina Ovsiannikova, devenue célèbre pour son irruption en direct à la télévision avec une pancarte critiquant l’offensive de Moscou en Ukraine, a annoncé lundi 18 juillet avoir été relâchée quelques heures après son interpellation. « Je suis à la maison. Tout va bien », a-t-elle déclaré sur Facebook dans la nuit. « Désormais, je sais qu’il vaut mieux quitter la maison avec mon passeport et un sac », a-t-elle ajouté.            Son arrestation survient quelques jours après que Mme Ovsiannikova a manifesté seule près du Kremlin en brandissant une pancarte critiquant l’intervention militaire en Ukraine et le président, Vladimir Poutine. « Marina a été arrêtée. Il n’y a aucune information sur l’endroit où elle se trouve », dit un message publié par son entourage sur le compte Telegram de la journaliste. Ce message est accompagné de trois photos sur lesquelles on voit Mme Ovsiannikova, 44 ans, être emmenée vers un fourgon blanc par deux policiers après avoir visiblement été stoppée alors qu’elle se déplaçait à vélo.                                                Son avocat, Dmitri Zakhvatov, a confirmé l’interpellation à l’agence de presse RIA Novosti, disant ignorer où sa cliente avait été emmenée. « Je présume que cela est lié d’une manière ou d’une autre à son acte de protestation », a-t-il ajouté.            Une journaliste mondialement célèbre            De telles déclarations pourraient en théorie l’exposer à des poursuites pénales pour publication de « fausses informations » et « dénigrement » de l’armée, des chefs d’accusation passibles de lourdes peines d’emprisonnement.              Cette brève interpellation survient également quelques jours après que Mme Ovsiannikova a manifesté seule près du Kremlin en brandissant une pancarte critiquant l’intervention militaire en Ukraine et le président, Vladimir Poutine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un JT ordinaire à la télévision russe                   Mme Ovsiannikova est devenue mondialement célèbre mi-mars après avoir surgi, en plein journal du soir, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait alors avec une pancarte critiquant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir. Brièvement détenue dans la foulée, elle avait été relâchée avec une amende à payer. Les images de son geste ont fait le tour du monde, de nombreuses personnes saluant le courage de la journaliste, dans un contexte de répression de toute voix critique en Russie.            Exemple parmi d’autres du climat répressif, le célèbre opposant russe Ilia Iachine a été placé mercredi en détention provisoire dans l’attente de son procès pour avoir critiqué l’opération en Ukraine.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : la journaliste russe qui a brandi une pancarte contre le conflit lors d’un journal télévisé a été condamnée à une amende et libérée                   Mme Ovsiannikova ne fait toutefois pas l’unanimité au sein de l’opposition russe, certains continuant de lui reprocher les années passées à travailler pour la chaîne Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin. Après avoir travaillé pendant plusieurs mois à l’étranger, notamment pour le journal allemand Die Welt, la journaliste avait annoncé début juillet être rentrée en Russie pour régler un contentieux lié à la garde de ses deux enfants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Camille Claudel, sculpteur au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/17/russie-la-journaliste-ayant-critique-l-offensive-en-ukraine-a-la-tv-interpellee_6135141_3210.html"},"headline":"La journaliste russe ayant critiqu\u00e9 l\u2019offensive en\u00a0Ukraine \u00e0\u00a0la\u00a0t\u00e9l\u00e9vision rel\u00e2ch\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e","dateCreated":"2022-07-17T23:49:01+02:00","datePublished":"2022-07-17T23:49:01+02:00","dateModified":"2022-07-18T08:13:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Vendredi, Marina Ovsiannikov avait publi\u00e9 sur Telegram des images d\u2019elle brandissant, pr\u00e8s du Kremlin, une pancarte condamnant la guerre. Son intervention au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en mars lui avait d\u00e9j\u00e0 valu des poursuites.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/1218/609/1342/671/60/0/2548ccd_1658093979059-capture-d-e-cran-2022-07-17-a-23-39-20.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-10">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Selon lui, 651 cas de trahison et de collaboration concernent des procureurs et des responsables de l’application des lois, et une soixantaine de fonctionnaires de l’agence ukrainienne de sécurité intérieure et des services de la procureure générale travaillent contre l’Ukraine, dans les territoires occupés par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, après des soupçons de trahison et de collaboration Selon lui, 651 cas de trahison et de collaboration concernent des procureurs et des responsables de l’application des lois, et une soixantaine de fonctionnaires de l’agence ukrainienne de sécurité intérieure et des services de la procureure générale travaillent contre l’Ukraine, dans les territoires occupés par la Russie.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           23:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à 23 h 45         Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a publié dimanche 17 juillet au soir des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que le procureur général. Dans un message posté via Telegram, Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. « Un tel éventail de crimes contre les fondements de la sécurité nationale de l’État (…) pose de très sérieuses questions aux dirigeants concernés », a déclaré le président ukrainien.        Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.        L’armée russe a déployé des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs, qu’elle contrôle depuis le début de mars, a dénoncé vendredi soir le patron d’Energoatom, l’opérateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont présents sur le site.        Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, a dénoncé samedi « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.        Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, à des centaines de kilomètres à l’ouest du Donbass, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Serhi Borzov, précisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconnaît aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frappé la « maison des officiers » de Vinnytsia. Un haut responsable américain sous couvert d’anonymat a déclaré ne pas avoir « d’indication sur la présence d’une cible militaire à proximité ».        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.        Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.                     Le 17/07 à 19:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 19 heures          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a « donné les instructions nécessaires pour accroître encore » la pression militaire, a annoncé Moscou samedi, mettant de fait un terme à la « pause opérationnelle » décrétée le 7 juillet. L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) estime « peu probable que la fin de la pause opérationnelle entraîne une augmentation massive des attaques terrestres » dans toute l’Ukraine, mais s’attend dans le Donbass, dans l’est du pays, à « la poursuite d’assauts limités concentrés sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout ».        La Russie « renforce ses positions défensives » dans les zones qu’elle occupe dans le sud de l’Ukraine, déplaçant « des effectifs, de l’équipement et des stocks défensifs entre Marioupol et Zaporijia, et à Kherson » et « accroissant les mesures de sécurité » à Melitopol, affirme le ministère de la défense britannique. Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans la région de Kherson depuis plus d’un mois, et Kiev a averti à plusieurs reprises que la reconquête de son territoire allait monter en puissance instamment. D’après Londres, le « renforcement » des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre « probablement le sérieux avec lequel les commandants russes considèrent la menace » ukrainienne.        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tombée en mai, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Des sources de sécurité occidentales évoquent entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.                     Le 17/07 à 06:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 6 heures         Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.        L’armée russe a déployé des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs, qu’elle contrôle depuis le début de mars, a dénoncé vendredi soir le patron d’Energoatom, l’opérateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont présents sur le site.        Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, a dénoncé samedi « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.        Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, à des centaines de kilomètres à l’ouest du Donbass, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Serhi Borzov, précisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconnaît aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frappé la « maison des officiers » de Vinnytsia. Un haut responsable américain sous couvert d’anonymat a déclaré ne pas avoir « d’indication sur la présence d’une cible militaire à proximité ».        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.        Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.                  Tout le live                05:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci d’avoir suivi ce direct consacré à la guerre en Ukraine                            05:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bombardements massifs dans l’est et dans le sud de l’Ukraine        Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass, a été ciblée par « les Russes (qui) continuent de bombarder les infrastructures civiles, en particulier les établissements d’enseignement », a déclaré le gouverneur de la région, Pavlo Kyrylenko, lundi 18 juillet.          Les séparatistes prorusses qui tiennent une partie de la même région depuis 2014 ont de leur côté accusé les forces ukrainiennes d’avoir tiré 60 roquettes avec des lance-roquettes multiples Grad sur un quartier de la ville de Donetsk.          « Des immeubles d’habitation ont été touchés », ont-ils affirmé, publiant des images de bâtiments réduits en ruines, sans faire état de victimes.          Au nord-est, des missiles ont frappé dans la nuit de samedi à dimanche Kharkiv, la deuxième ville du pays, proche de la frontière russe. D’autres frappes ont visé Mykolaïv, ville du sud proche de la mer Noire, et des villages de la région, selon Vitaliy Kim, le gouverneur local. Dans la nuit de dimanche à lundi, le maire de cette ville, Oleksandr Senkevych, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ 10 ont été entendues jusqu’à présent ».                    02:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Von der Leyen en Azerbaïdjan en vue de sceller un accord sur le gaz        La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, se rend lundi 18 juillet à Baku avec l’objectif d’obtenir davantage de gaz naturel de la part de l’Azerbaïdjan, a fait savoir l’exécutif européen, alors que le bloc communautaire cherche à réduire sa dépendance à l’énergie russe depuis la guerre en Ukraine.          « Sur fond de militarisation continue par la Russie de ses livraisons d’énergie, la diversification de nos importations énergétiques est une priorité pour l’UE », a indiqué la Commission européenne via Twitter. Ursula von der Leyen et la commissaire européenne à l’Energie, Kadri Simson, « seront (lundi) en Azerbaïdjan afin de renforcer la coopération », a-t-elle ajouté.          D’après un projet de document que Reuters a pu consulter la semaine dernière, Bruxelles a proposé aux pays de l’UE un accord avec Bakou afin d’accroître le volume des importations de gaz naturel et d’approuver à cette fin l’extension d’un gazoduc. Aucun commentaire n’a été obtenu dans l’immédiat auprès de la Commission européenne. Les Vingt-Sept sont déjà convenus préalablement de procéder à un embargo graduel sur le pétrole russe.                    01:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine                                 00:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              UE : durcissement des sanctions à venir contre la Russie ?        Ce lundi 18 juillet, les ministres des Affaires étrangères de l’Union européenne vont débattre d’un durcissement des sanctions contre Moscou, les salves successives adoptées jusqu’à présent ayant isolé et durement frappé économiquement la Russie, sans la faire reculer ou renoncer à son invasion lancée le 24 février.          Ils doivent se pencher sur deux proposition de la Commission européenne d’interdire les achats d’or à la Russie pour aligner les sanctions de l’UE sur celles de ses partenaires du G7, et d ’inscrire de nouvelles personnalités russes sur la liste noire de l’UE.          « Moscou doit continuer à payer le prix fort pour son agression », a déclaré vendredi la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, après avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.                    00:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  La journaliste russe ayant critiqué l’offensive en Ukraine à la télévision relâchée après avoir été brièvement interpellée                                 23:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky à Trudeau : « les Ukraniens n’acceptent pas la décision canadienne sur les turbines de Nord Stream »        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a averti dimanche 17 juillet, dans un entretien téléphonique avec le Premier ministre canadien Justin Trudeau, que les Ukrainiens n’accepteraient jamais la décision canadienne de renvoyer des turbines en Allemagne « en violation du régime de sanctions » contre la Russie. Il s’agissait du premier entretien entre les deux dirigeants depuis la décision canadienne, la semaine dernière, de permettre le retour en Europe de turbines réparées au Canada et destinées au gazoduc russe Nord Stream.          M. Zelensky avait vivement critiqué cette décision, la jugeant « inacceptable ». « C’est une question de respect des sanctions. S’il y a une violation maintenant, cela ne tardera pas avant qu’il y en ait d’autres », a ajouté le président en accusant la Russie de pratiquer un chantage au gaz et en soulignant qu’il y avait d’autres moyens d’acheminer le gaz russe en Europe.          Le président ukrainien s’était montré moins précis dans un tweet publié après la conversation indiquant, sans évoquer directement la question des turbines, que la position internationale sur les sanctions devait « être fondée sur les principes » et que la pression sur Moscou devait être accrue plutôt qu’allégée. Il avait aussi remercié M. Trudeau pour l’important soutien canadien en matière de défense.          La vice-Première ministre canadienne Chrystia Freeland, qui a des racines ukrainiennes, avait défendu samedi la position canadienne en soulignant que c’était « la bonne décision », même si elle a été « très difficile » à prendre. Ottawa justifie sa décision, qui exempte ces turbines réparées au Canada des sanctions économiques imposées à la Russie, par la nécessité de ne pas compromettre l’approvisionnement énergétique de l’Europe et de l’Allemagne en particulier.          De son côté, M. Trudeau a « réaffirmé l’appui soutenu du Canada à l’égard de l’Ukraine face à l’agression militaire russe », selon un communiqué de son bureau, qui ne mentionne pas les turbines. Le Premier ministre a aussi souligné dans cette conversation l’importance « de maintenir une forte unité entre les alliés et de continuer à imposer des coûts élevés à la Russie pour l’invasion illégale et injustifiable de l’Ukraine », avant de saluer le courage des Ukrainiens.                    23:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à 23 h 45         Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a publié dimanche 17 juillet au soir des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que le procureur général. Dans un message posté via Telegram, Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. « Un tel éventail de crimes contre les fondements de la sécurité nationale de l’État (…) pose de très sérieuses questions aux dirigeants concernés », a déclaré le président ukrainien.        Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.        L’armée russe a déployé des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs, qu’elle contrôle depuis le début de mars, a dénoncé vendredi soir le patron d’Energoatom, l’opérateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont présents sur le site.        Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, a dénoncé samedi « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.        Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, à des centaines de kilomètres à l’ouest du Donbass, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Serhi Borzov, précisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconnaît aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frappé la « maison des officiers » de Vinnytsia. Un haut responsable américain sous couvert d’anonymat a déclaré ne pas avoir « d’indication sur la présence d’une cible militaire à proximité ».        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.        Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.                     23:26   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a limogé la procureure générale et son chef de la sécurité, le 17 juillet 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP                               23:17   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky limoge sa procureure générale et son chef de la sécurité        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a publié dimanche 17 juillet au soir des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que le procureur général. Les ordonnances limogeant le chef du SBU Ivan Bakanov, ami d’enfance de Zelensky, et le procureur général Irina Venediktova, qui avait engagé des poursuites pour des crimes de guerre russes en Ukraine, ont été publiés sur le site officiel du président. Dans un message posté via Telegram, Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences.          Selon lui, 651 cas de trahison et de collaboration concernent des procureurs et des responsables de l’application des lois, et une soixantaine de fonctionnaires des agences de Bakanov et Venediktova travaillent contre l’Ukraine, dans les territoires occupés par la Russie. « Un tel éventail de crimes contre les fondements de la sécurité nationale de l’État (…) pose de très sérieuses questions aux dirigeants concernés », a déclaré le président ukrainien.          « Chacune de ces questions recevra une réponse appropriée », a-t-il ajouté. Volodymyr Zelensky a nommé Oleksy Symonenko nouveau procureur général dans un décret qui a également été publié sur le site du président.                    Le 17/07 à 19:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 19 heures          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a « donné les instructions nécessaires pour accroître encore » la pression militaire, a annoncé Moscou samedi, mettant de fait un terme à la « pause opérationnelle » décrétée le 7 juillet. L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) estime « peu probable que la fin de la pause opérationnelle entraîne une augmentation massive des attaques terrestres » dans toute l’Ukraine, mais s’attend dans le Donbass, dans l’est du pays, à « la poursuite d’assauts limités concentrés sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout ».        La Russie « renforce ses positions défensives » dans les zones qu’elle occupe dans le sud de l’Ukraine, déplaçant « des effectifs, de l’équipement et des stocks défensifs entre Marioupol et Zaporijia, et à Kherson » et « accroissant les mesures de sécurité » à Melitopol, affirme le ministère de la défense britannique. Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans la région de Kherson depuis plus d’un mois, et Kiev a averti à plusieurs reprises que la reconquête de son territoire allait monter en puissance instamment. D’après Londres, le « renforcement » des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre « probablement le sérieux avec lequel les commandants russes considèrent la menace » ukrainienne.        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tombée en mai, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Des sources de sécurité occidentales évoquent entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.                     Le 17/07 à 18:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une auxiliaire médicale ukrainienne s’occupe d’un soldat blessé lors d’un bombardement sur la ligne de front, le 17 juillet 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     Le 17/07 à 18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev « se bat pour la paix », assure Volodymyr Zelensky         « C’est une guerre en Ukraine que la Russie a commencée, que la Russie continue et à laquelle la Russie ne veut pas mettre fin », a écrit dimanche le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. « L’Ukraine défend sa propre terre, sa souveraineté, son territoire. L’Ukraine se bat pour la paix. C’est un paradoxe cruel du XXIe siècle, pour nous c’est la réalité. »                                        Le 17/07 à 16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les huit membres d’équipage qui ont péri dans le crash d’un avion-cargo Antonov sont Ukrainiens        Le ministère des affaires étrangères ukrainien a confirmé l’identité des huit victimes, toutes ukrainiennes. « La cause préliminaire de l’accident est la défaillance de l’un des moteurs », a déclaré son porte-parole, Oleg Nikolenko, sur Facebook.          Denys Bohdanovytch, directeur général de la compagnie Meridian, a également affirmé à la chaîne de télévision allemande Deutsche Welle que tous les membres de l’équipage étaient ukrainiens.                Des débris après le crash de l’avion-cargo Antonov An-12, près de Kavala, en Grèce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS           Aucun survivant n’a été recensé et, selon des informations de presse, six corps avaient été localisés dimanche.                    Le 17/07 à 16:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une peluche laissée devant des bâtiments détruits par des frappes militaires, alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie se poursuit, à Saltivka, l’un des quartiers résidentiels les plus endommagés de Kharkiv, le 17 juillet 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     Le 17/07 à 15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manifestation contre la « Terrorussie » à Varsovie        Près de deux mille manifestants, selon un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP), Ukrainiens et Polonais, se sont rassemblés dimanche après-midi devant l’ambassade de Russie à Varsovie pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par les forces armées russes.          Portant des drapeaux ukrainiens jaune et bleu et des banderoles dénonçant la « Terrorussie », ils ont réclamé en polonais, en ukrainien et en anglais que le pays agresseur soit reconnu comme « Etat terroriste », reprenant un thème souvent développé par le président Volodymyr Zelensky.          « Assez de morts », ont-ils scandé, demandant également un renforcement des sanctions frappant la Russie et accusant ses dirigeants de vouloir affamer de nombreux pays en bloquant les exportations de céréales ukrainiennes.          L’ambassade de Russie, un imposant bâtiment proche du ministère de la défense et du siège du premier ministre polonais, était protégée par ses immenses grilles et par un dispositif policier qui n’a jamais eu à intervenir lors de nombreuses manifestations du même genre organisées depuis le 24 février.          Le trottoir en face de la mission diplomatique est orné depuis plusieurs mois par l’inscription « Slava Ukraini » (Gloire à l’Ukraine) en caractères géants jaune et bleu.                              Le 17/07 à 15:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune : « Vladimir Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »        « Vladimir Poutine a déçu ses admirateurs. Ce n’est plus le macho brutal à cheval, mais un gnome bouffi tapi derrière une table démesurée », écrit l’écrivain russe Mikhaïl Chichkine. Mais si « l’homme disparaît, ses adorateurs demeurent ».                    Lire aussi :  « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »                                 Le 17/07 à 15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky rend hommage aux 298 passagers du vol MH17 de la Malaysia Airlines, abattu en 2014        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé à l’occasion du huitième anniversaire de la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines, ce vol commercial abattu au-dessus de l’Ukraine alors qu’il assurait la liaison entre Amsterdam et Kuala Lumpur. Les 298 personnes qui se trouvaient à bord avaient perdu la vie dans le crash.          « A l’occasion du 8e anniversaire de l’accident d’avion MH17, nos pensées vont aux parents et aux amis des innocents qui ont été tués par la Russie. Actuellement, la Russie continue de semer le chagrin et la mort sur le sol ukrainien. Mais rien ne restera impuni ! Chaque criminel sera traduit en justice ! », a dit Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter.                    Lire aussi :  Au procès du MH17, le suspect Oleg Poulatov rejette toute implication                                           Le 17/07 à 15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’armée britannique dément les rumeurs sur la santé de Vladimir Poutine        Le chef d’état-major des armées britannique, l’amiral Tony Radakin, s’est inscrit en faux dimanche contre des rumeurs concernant la santé du président russe Vladimir Poutine ou la possibilité qu’il puisse être assassiné.          « Je pense que certains commentaires sur le fait qu’il [Poutine] ne soit pas en bonne santé ou qu’il finisse par se faire assassiner, eh bien je pense que ce sont des vœux pieux », a déclaré vendredi sur la BBC M. Radakin dans une interview publiée dimanche.          Les rumeurs sur la santé de Vladimir Poutine, 70 ans en octobre, sont invérifiables.          « En tant que professionnels militaires, nous voyons un régime relativement stable en Russie, le président Poutine a été en mesure d’étouffer toute opposition (…) et personne au sommet n’a la motivation de le défier », a-t-il soutenu.          Selon lui, « le défi que pose la Russie va durer » potentiellement pendant « des décennies en termes de menace », et le premier ministre qui succédera à Boris Johnson, démissionnaire, devra être conscient que la Russie est « la plus grande menace » pour le Royaume-Uni.                    Le 17/07 à 14:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un incendie dans un champ de blé à la suite d’un bombardement dans la région de Mykolaiv, le 17 juillet 2022 SERVICE DES POMPIERS EN UKRAINE/ AFP                                      Ce qu’il faut savoir à 23 h 45         Le point sur la situation à 19 heures          Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek et Alexandre Priam      Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a limogé la procureure générale et son chef de la sécurité, le 17 juillet 2022.   Andrew Kravchenko / AP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publié dimanche 17 juillet au soir des décrets limogeant le chef du SBU, la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, Ivan Bakanov, ainsi que la procureure générale, Iryna Venediktova. Dans un message posté via Telegram, le chef de l’Etat ukrainien explique avoir écarté ces deux hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. « Un tel éventail de crimes contre les fondements de la sécurité nationale de l’Etat (…) pose de très sérieuses questions aux dirigeants concernés », a déclaré Volodymyr Zelensky.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut pour l’étude de la guerre, l’ISW. Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.L’armée russe a déployé des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs, qu’elle contrôle depuis le début de mars, a dénoncé vendredi soir le patron d’Energoatom, l’opérateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont présents sur le site.Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la région de Dnipropetrovsk, dans le centre de l’Ukraine, a pointé samedi « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, à des centaines de kilomètres à l’ouest du Donbass, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Serhi Borzov, précisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconnaît aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frappé la « maison des officiers » de Vinnytsia. Un haut responsable américain sous couvert d’anonymat a déclaré ne pas avoir « d’indication sur la présence d’une cible militaire à proximité ».Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de 6 millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Factuel. Un citoyen britannique meurt en prison à Donetsk         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival international de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Tribune. Christian Stoffaës, économiste : « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »         Reportage. De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à 23 h 45         Le point sur la situation à 19 heures          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-18T07:49:14+00:00","coverageEndTime":"2022-07-18T07:49:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","description":"Selon lui, 651\u00a0cas de trahison et de collaboration concernent des procureurs et des responsables de l\u2019application des lois, et une soixantaine de fonctionnaires de l\u2019agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et des services de la procureure g\u00e9n\u00e9rale travaillent contre l\u2019Ukraine, dans les territoires occup\u00e9s par la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, après des soupçons de trahison et de collaboration","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon lui, 651\u00a0cas de trahison et de collaboration concernent des procureurs et des responsables de l\u2019application des lois, et une soixantaine de fonctionnaires de l\u2019agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et des services de la procureure g\u00e9n\u00e9rale travaillent contre l\u2019Ukraine, dans les territoires occup\u00e9s par la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-18T07:49:14+00:00"
,"endDate":"2022-07-18T07:49:14+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-18T03:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-18T03:30:15+00:00","articleBody":"     Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e par \u00ab\u00a0les Russes (qui) continuent de bombarder les infrastructures civiles, en particulier les \u00e9tablissements d\u2019enseignement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko, lundi 18\u00a0juillet.          Les s\u00e9paratistes prorusses qui tiennent une partie de la m\u00eame r\u00e9gion depuis 2014 ont de leur c\u00f4t\u00e9 accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 60 roquettes avec des lance-roquettes multiples Grad sur un quartier de la ville de Donetsk.          \u00ab\u00a0Des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, ont-ils affirm\u00e9, publiant des images de b\u00e2timents r\u00e9duits en ruines, sans faire \u00e9tat de victimes.          Au nord-est, des missiles ont frapp\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, proche de la fronti\u00e8re russe. D\u2019autres frappes ont vis\u00e9 Mykola\u00efv, ville du sud proche de la mer Noire, et des villages de la r\u00e9gion, selon Vitaliy Kim, le gouverneur local. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, le maire de cette ville, Oleksandr Senkevych, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ 10 ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements massifs dans l\u2019est et dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-18T03:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-18T00:00:03+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, se rend lundi 18 juillet \u00e0 Baku avec l\u2019objectif d\u2019obtenir davantage de gaz naturel de la part de l\u2019Azerba\u00efdjan, a fait savoir l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, alors que le bloc communautaire cherche \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9nergie russe depuis la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Sur fond de militarisation continue par la Russie de ses livraisons d\u2019\u00e9nergie, la diversification de nos importations \u00e9nerg\u00e9tiques est une priorit\u00e9 pour l\u2019UE\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 la Commission europ\u00e9enne via Twitter. Ursula von der Leyen et la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Energie, Kadri Simson, \u00ab\u00a0seront (lundi) en Azerba\u00efdjan afin de renforcer la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          D\u2019apr\u00e8s un projet de document que Reuters a pu consulter la semaine derni\u00e8re, Bruxelles a propos\u00e9 aux pays de l\u2019UE un accord avec Bakou afin d\u2019accro\u00eetre le volume des importations de gaz naturel et d\u2019approuver \u00e0 cette fin l\u2019extension d\u2019un gazoduc. Aucun commentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 obtenu dans l\u2019imm\u00e9diat aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne. Les Vingt-Sept sont d\u00e9j\u00e0 convenus pr\u00e9alablement de proc\u00e9der \u00e0 un embargo graduel sur le p\u00e9trole russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Von der Leyen en Azerba\u00efdjan en vue de sceller un accord sur le gaz","dateModified":"2022-07-18T00:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T23:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Cor\u00e9e du Nord reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","dateModified":"2022-07-17T23:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T22:45:07+00:00","articleBody":"     Ce lundi 18 juillet, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne vont d\u00e9battre d\u2019un durcissement des sanctions contre Moscou, les salves successives adopt\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ayant isol\u00e9 et durement frapp\u00e9 \u00e9conomiquement la Russie, sans la faire reculer ou renoncer \u00e0 son invasion lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.          Ils doivent se pencher sur deux proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019interdire les achats d\u2019or \u00e0 la Russie pour aligner les sanctions de l\u2019UE sur celles de ses partenaires du G7, et d \u2019inscrire de nouvelles personnalit\u00e9s russes sur la liste noire de l\u2019UE.          \u00ab\u00a0Moscou doit continuer \u00e0 payer le prix fort pour son agression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, apr\u00e8s avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"UE\u00a0: durcissement des sanctions \u00e0 venir contre la Russie\u00a0?","dateModified":"2022-07-17T22:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T22:30:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La journaliste russe ayant critiqu\u00e9 l\u2019offensive en\u00a0Ukraine \u00e0\u00a0la\u00a0t\u00e9l\u00e9vision rel\u00e2ch\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","dateModified":"2022-07-17T22:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T21:51:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a averti dimanche 17 juillet, dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le Premier ministre canadien Justin Trudeau, que les Ukrainiens n\u2019accepteraient jamais la d\u00e9cision canadienne de renvoyer des turbines en Allemagne \u00ab\u00a0en violation du r\u00e9gime de sanctions\u00a0\u00bb contre la Russie. Il s\u2019agissait du premier entretien entre les deux dirigeants depuis la d\u00e9cision canadienne, la semaine derni\u00e8re, de permettre le retour en Europe de turbines r\u00e9par\u00e9es au Canada et destin\u00e9es au gazoduc russe Nord Stream.          M. Zelensky avait vivement critiqu\u00e9 cette d\u00e9cision, la jugeant \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une question de respect des sanctions. S\u2019il y a une violation maintenant, cela ne tardera pas avant qu\u2019il y en ait d\u2019autres\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident en accusant la Russie de pratiquer un chantage au gaz et en soulignant qu\u2019il y avait d\u2019autres moyens d\u2019acheminer le gaz russe en Europe.          Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019\u00e9tait montr\u00e9 moins pr\u00e9cis dans un tweet publi\u00e9 apr\u00e8s la conversation indiquant, sans \u00e9voquer directement la question des turbines, que la position internationale sur les sanctions devait \u00ab\u00a0\u00eatre fond\u00e9e sur les principes\u00a0\u00bb et que la pression sur Moscou devait \u00eatre accrue plut\u00f4t qu\u2019all\u00e9g\u00e9e. Il avait aussi remerci\u00e9 M. Trudeau pour l\u2019important soutien canadien en mati\u00e8re de d\u00e9fense.          La vice-Premi\u00e8re ministre canadienne Chrystia Freeland, qui a des racines ukrainiennes, avait d\u00e9fendu samedi la position canadienne en soulignant que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0la bonne d\u00e9cision\u00a0\u00bb, m\u00eame si elle a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 prendre. Ottawa justifie sa d\u00e9cision, qui exempte ces turbines r\u00e9par\u00e9es au Canada des sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es \u00e0 la Russie, par la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas compromettre l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe et de l\u2019Allemagne en particulier.          De son c\u00f4t\u00e9, M. Trudeau a \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019appui soutenu du Canada \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019agression militaire russe\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de son bureau, qui ne mentionne pas les turbines. Le Premier ministre a aussi soulign\u00e9 dans cette conversation l\u2019importance \u00ab\u00a0de maintenir une forte unit\u00e9 entre les alli\u00e9s et de continuer \u00e0 imposer des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s \u00e0 la Russie pour l\u2019invasion ill\u00e9gale et injustifiable de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avant de saluer le courage des Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky \u00e0 Trudeau\u00a0: \u00ab\u00a0les Ukraniens n\u2019acceptent pas la d\u00e9cision canadienne sur les turbines de Nor...","dateModified":"2022-07-17T21:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T21:45:04+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a publi\u00e9 dimanche 17\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Dans un message post\u00e9 via Telegram, Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. \u00ab\u00a0Un tel \u00e9ventail de crimes contre les fondements de la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019\u00c9tat (\u2026) pose de tr\u00e8s s\u00e9rieuses questions aux dirigeants concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 23\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-07-17T21:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T21:26:32+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a limog\u00e9 la procureure g\u00e9n\u00e9rale et son chef de la s\u00e9curit\u00e9, le 17 juillet 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","dateModified":"2022-07-17T21:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T21:17:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a publi\u00e9 dimanche 17 juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Les ordonnances limogeant le chef du SBU Ivan Bakanov, ami d\u2019enfance de Zelensky, et le procureur g\u00e9n\u00e9ral Irina Venediktova, qui avait engag\u00e9 des poursuites pour des crimes de guerre russes en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur le site officiel du pr\u00e9sident. Dans un message post\u00e9 via Telegram, Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences.          Selon lui, 651 cas de trahison et de collaboration concernent des procureurs et des responsables de l\u2019application des lois, et une soixantaine de fonctionnaires des agences de Bakanov et Venediktova travaillent contre l\u2019Ukraine, dans les territoires occup\u00e9s par la Russie. \u00ab\u00a0Un tel \u00e9ventail de crimes contre les fondements de la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019\u00c9tat (\u2026) pose de tr\u00e8s s\u00e9rieuses questions aux dirigeants concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Chacune de ces questions recevra une r\u00e9ponse appropri\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Volodymyr Zelensky a nomm\u00e9 Oleksy Symonenko nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral dans un d\u00e9cret qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur le site du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky limoge sa procureure g\u00e9n\u00e9rale et son chef de la s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-07-17T21:17:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T17:07:31+00:00","articleBody":"      Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a \u00ab\u00a0donn\u00e9 les instructions n\u00e9cessaires pour accro\u00eetre encore\u00a0\u00bb la pression militaire, a annonc\u00e9 Moscou samedi, mettant de fait un terme \u00e0 la \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e le 7\u00a0juillet. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) estime \u00ab\u00a0peu probable que la fin de la pause op\u00e9rationnelle entra\u00eene une augmentation massive des attaques terrestres\u00a0\u00bb dans toute l\u2019Ukraine, mais s\u2019attend dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, \u00e0 \u00ab\u00a0la poursuite d\u2019assauts limit\u00e9s concentr\u00e9s sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout\u00a0\u00bb.          La Russie \u00ab\u00a0renforce ses positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb dans les zones qu\u2019elle occupe dans le sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9pla\u00e7ant \u00ab\u00a0des effectifs, de l\u2019\u00e9quipement et des stocks d\u00e9fensifs entre Marioupol et Zaporijia, et \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0accroissant les mesures de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson depuis plus d\u2019un mois, et Kiev a averti \u00e0 plusieurs reprises que la reconqu\u00eate de son territoire allait monter en puissance instamment. D\u2019apr\u00e8s Londres, le \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre \u00ab\u00a0probablement le s\u00e9rieux avec lequel les commandants russes consid\u00e8rent la menace\u00a0\u00bb ukrainienne.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tomb\u00e9e en mai, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19\u00a0heures ","dateModified":"2022-07-17T17:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T16:15:31+00:00","articleBody":"                     Une auxiliaire m\u00e9dicale ukrainienne s\u2019occupe d\u2019un soldat bless\u00e9 lors d\u2019un bombardement sur la ligne de front, le 17 juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/bc2c376_1658074462039-2022-07-17t130959z-2058806081-rc2mdv9cllla-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","dateModified":"2022-07-17T21:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T16:04:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une guerre en Ukraine que la Russie a commenc\u00e9e, que la Russie continue et \u00e0 laquelle la Russie ne veut pas mettre fin\u00a0\u00bb, a \u00e9crit dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9fend sa propre terre, sa souverainet\u00e9, son territoire. L\u2019Ukraine se bat pour la paix. C\u2019est un paradoxe cruel du XXIe\u00a0si\u00e8cle, pour nous c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0se bat pour la paix\u00a0\u00bb, assure Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-07-17T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T14:44:25+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a confirm\u00e9 l\u2019identit\u00e9 des huit victimes, toutes ukrainiennes. \u00ab\u00a0La cause pr\u00e9liminaire de l\u2019accident est la d\u00e9faillance de l\u2019un des moteurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole, Oleg Nikolenko, sur Facebook.          Denys Bohdanovytch, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie Meridian, a \u00e9galement affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande Deutsche Welle que tous les membres de l\u2019\u00e9quipage \u00e9taient ukrainiens.                Des d\u00e9bris apr\u00e8s le crash de l\u2019avion-cargo Antonov An-12, pr\u00e8s de Kavala, en Gr\u00e8ce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS           Aucun survivant n\u2019a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9 et, selon des informations de presse, six corps avaient \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s dimanche.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e4091cd_1658070165980-2022-07-17t060741z-674969318-rc2idv958v86-rtrmadp-3-greece-aircraft-crash.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les huit membres d\u2019\u00e9quipage qui ont p\u00e9ri dans le crash d\u2019un avion-cargo Antonov sont Ukrainiens","dateModified":"2022-07-17T16:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T14:19:32+00:00","articleBody":"                     Une peluche laiss\u00e9e devant des b\u00e2timents d\u00e9truits par des frappes militaires, alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, \u00e0 Saltivka, l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels les plus endommag\u00e9s de Kharkiv, le 17 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/263cf11_1658067330790-2022-07-17t133901z-1809471118-rc2kdv9xm919-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","dateModified":"2022-07-17T16:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:58:53+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de deux mille manifestants, selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP), Ukrainiens et Polonais, se sont rassembl\u00e9s dimanche apr\u00e8s-midi devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Varsovie pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces arm\u00e9es russes.          Portant des drapeaux ukrainiens jaune et bleu et des banderoles d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0Terrorussie\u00a0\u00bb, ils ont r\u00e9clam\u00e9 en polonais, en ukrainien et en anglais que le pays agresseur soit reconnu comme \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb, reprenant un th\u00e8me souvent d\u00e9velopp\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Assez de morts\u00a0\u00bb, ont-ils scand\u00e9, demandant \u00e9galement un renforcement des sanctions frappant la Russie et accusant ses dirigeants de vouloir affamer de nombreux pays en bloquant les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          L\u2019ambassade de Russie, un imposant b\u00e2timent proche du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et du si\u00e8ge du premier ministre polonais, \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9e par ses immenses grilles et par un dispositif policier qui n\u2019a jamais eu \u00e0 intervenir lors de nombreuses manifestations du m\u00eame genre organis\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le trottoir en face de la mission diplomatique est orn\u00e9 depuis plusieurs mois par l\u2019inscription \u00ab\u00a0Slava Ukraini\u00a0\u00bb (Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine) en caract\u00e8res g\u00e9ants jaune et bleu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation contre la \u00ab\u00a0Terrorussie\u00a0\u00bb \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-07-17T14:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:57:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a d\u00e9\u00e7u ses admirateurs. Ce n\u2019est plus le macho brutal \u00e0 cheval, mais un gnome bouffi tapi derri\u00e8re une table d\u00e9mesur\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9crivain russe Mikha\u00efl Chichkine. Mais si \u00ab\u00a0l\u2019homme dispara\u00eet, ses adorateurs demeurent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Poutine dispara\u00eetra, mais les aspirations qu\u2019il projette ne se volatiliseront pas avec lui\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: \u00ab\u00a0Vladimir Poutine dispara\u00eetra, mais les aspirations qu\u2019il projette ne se volatiliseront p...","dateModified":"2022-07-17T14:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:43:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du huiti\u00e8me anniversaire de la destruction du vol\u00a0MH17 de la Malaysia Airlines, ce vol commercial abattu au-dessus de l\u2019Ukraine alors qu\u2019il assurait la liaison entre Amsterdam et Kuala Lumpur. Les 298\u00a0personnes qui se trouvaient \u00e0 bord avaient perdu la vie dans le crash.          \u00ab\u00a0A l\u2019occasion du 8e\u00a0anniversaire de l\u2019accident d\u2019avion MH17, nos pens\u00e9es vont aux parents et aux amis des innocents qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la Russie. Actuellement, la Russie continue de semer le chagrin et la mort sur le sol ukrainien. Mais rien ne restera impuni\u00a0! Chaque criminel sera traduit en justice\u00a0!\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter.                    Lire aussi :  Au proc\u00e8s du MH17, le suspect Oleg Poulatov rejette toute implication                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky rend hommage aux 298\u00a0passagers du vol\u00a0MH17 de la Malaysia Airlines, abattu en\u00a02014","dateModified":"2022-07-17T13:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:03:51+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es britannique, l\u2019amiral Tony Radakin, s\u2019est inscrit en faux dimanche contre des rumeurs concernant la sant\u00e9 du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ou la possibilit\u00e9 qu\u2019il puisse \u00eatre assassin\u00e9.          \u00ab\u00a0Je pense que certains commentaires sur le fait qu\u2019il [Poutine] ne soit pas en bonne sant\u00e9 ou qu\u2019il finisse par se faire assassiner, eh bien je pense que ce sont des v\u0153ux pieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi sur la BBC M.\u00a0Radakin dans une interview publi\u00e9e dimanche.          Les rumeurs sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine, 70\u00a0ans en octobre, sont inv\u00e9rifiables.          \u00ab\u00a0En tant que professionnels militaires, nous voyons un r\u00e9gime relativement stable en Russie, le pr\u00e9sident Poutine a \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019\u00e9touffer toute opposition (\u2026) et personne au sommet n\u2019a la motivation de le d\u00e9fier\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.          Selon lui, \u00ab\u00a0le d\u00e9fi que pose la Russie va durer\u00a0\u00bb potentiellement pendant \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies en termes de menace\u00a0\u00bb, et le premier ministre qui succ\u00e9dera \u00e0 Boris Johnson, d\u00e9missionnaire, devra \u00eatre conscient que la Russie est \u00ab\u00a0la plus grande menace\u00a0\u00bb pour le Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e britannique d\u00e9ment les rumeurs sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-07-17T13:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T12:27:32+00:00","articleBody":"                     Un incendie dans un champ de bl\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la r\u00e9gion de Mykolaiv, le 17 juillet 2022 SERVICE DES POMPIERS EN UKRAINE\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/151a7b8_1658060540849-821385.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","dateModified":"2022-07-17T12:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T11:15:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s pr\u00e8s de trente-huit heures \u00e0 lutter contre les flammes, 90\u00a0pompiers ont finalement \u00e9teint l\u2019incendie qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 dans une usine de Dnipro apr\u00e8s qu\u2019un missile russe l\u2019eut touch\u00e9 vendredi, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche Valentyn Reznichenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, sur sa page Facebook.          Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 16\u00a0personnes bless\u00e9es dans l\u2019attaque. Les autorit\u00e9s sont toujours \u00e0 la recherche d\u2019un homme port\u00e9 disparu lors de l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une usine de Dnipro apr\u00e8s un tir de missible vendredi finalement ma...","dateModified":"2022-07-17T11:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:41:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe poursuivait dimanche le pilonnage de plusieurs villes en Ukraine, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 entrer dans son sixi\u00e8me mois de guerre.          Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays dans le nord-est, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes de missiles au cours de la nuit, selon le gouverneur de la r\u00e9gion Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Vers 3\u00a0heures du matin, dans le district de Kharkiv, l\u2019un des \u00e9tages d\u2019un b\u00e2timent industriel de cinq \u00e9tages a pris feu \u00e0 la suite de deux frappes de missiles. Une femme de 59\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e et hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vitali Kim, chef de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, proche de la mer Noire, a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 dimanche plusieurs frappes men\u00e9es la veille au sud de cette r\u00e9gion et sur la ville elle-m\u00eame dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Vers 3 h 5, Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements massifs. A l\u2019heure actuelle, nous avons connaissance d\u2019un incendie dans deux entreprises industrielles\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Il a ajout\u00e9 que les villages de Chevtchenkove, Zoria et Novoruske ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement bombard\u00e9s la veille. \u00ab\u00a0Trois personnes sont mortes et trois ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Chevtchenkove\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant qu\u2019une femme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi dans un bombardement sur Shyrokiv o\u00f9 un \u00ab\u00a0un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\u00a0\u00bb.          La r\u00e9gion de Donetsk (est) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e par \u00ab\u00a0les Russes, [qui] continuent de bombarder les infrastructures civiles, en particulier les \u00e9tablissements d\u2019enseignement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Trois missiles ont touch\u00e9 la communaut\u00e9 de Toretsk\u00a0: un a touch\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, deux \u00e0 Zalizne\u00a0, o\u00f9 une \u00e9cole et un jardin d\u2019enfants ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. A Kostiantynivka, les Russes ont bombard\u00e9 une facult\u00e9 de m\u00e9decine. Aucune information sur les victimes pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes touch\u00e9es par des frappes","dateModified":"2022-07-17T10:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:27:16+00:00","articleBody":"     La Russie a perdu plus de 30\u00a0% de son efficacit\u00e9 au combat terrestre, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche l\u2019amiral sir Tony Radakin, chef d\u2019\u00e9tat-major de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, lors de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Sunday Morninng\u00a0\u00bb de la BBC.           Ils [les Ukrainiens] sont absolument s\u00fbrs de planifier la restauration de l\u2019ensemble de leur territoire et ils voient une Russie qui se d\u00e9bat, une Russie qui, selon nous, a perdu plus de 30\u00a0% de son efficacit\u00e9 au combat terrestre. Ce que cela signifie en r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que 50 000\u00a0soldats russes sont morts ou ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans ce conflit, pr\u00e8s de 1 700\u00a0chars russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, pr\u00e8s de 4 000\u00a0v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s appartenant \u00e0 la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. La Russie a lanc\u00e9 cette invasion avec l\u2019ambition de prendre toute l\u2019Ukraine, de s\u2019emparer des villes dans les trente premiers jours, de cr\u00e9er des fractures et de faire pression sur l\u2019OTAN, comme un d\u00e9fi \u00e0 l\u2019ordre mondial. La Russie \u00e9choue dans toutes ces ambitions. La Russie est une nation plus diminu\u00e9e qu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait au d\u00e9but de\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas moins de 50\u00a0000 soldats russes sont morts ou ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le chef de la d\u00e9fense britann...","dateModified":"2022-07-17T10:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#581036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:02:43+00:00","articleBody":"                     Des parents et amis rendent un dernier hommage \u00e0 Liza, une fillette de 4 ans tu\u00e9e par une attaque russe, \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, le 17 juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/fe0f583_1658052061530-470590.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","dateModified":"2022-07-17T12:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:34:34+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou d\u00e9clare que ses forces vont intensifier les op\u00e9rations militaires dans \u00ab\u00a0toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, la Russie renforce d\u00e9sormais ses positions d\u00e9fensives dans les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine, a dit dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien sur la situation.          Les forces russes d\u00e9placent leurs troupes et leurs armes entre\u00a0Marioupol et\u00a0Zaporijia, et \u00e0 Kherson, tout en renfor\u00e7ant les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0\u00a0Melitopol.          \u00ab\u00a0Les mouvements d\u00e9fensifs russes sont probablement une r\u00e9ponse aux offensives ukrainiennes, aux demandes formul\u00e9es par le ministre de la d\u00e9fense (Serge\u00ef Cho\u00efgou) lors d\u2019une r\u00e9cente visite dans le Donbass, ainsi qu\u2019aux attaques que l\u2019Ukraine lance contre les postes de commandement, les n\u0153uds logistiques et les concentrations de troupes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re sur Twitter.          \u00ab\u00a0Compte tenu des pressions exerc\u00e9es sur les troupes russes, ce renforcement dans le sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, indique probablement le s\u00e9rieux avec lequel les commandants russes consid\u00e8rent la menace\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses positions d\u00e9fensives dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-17T12:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:31:13+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es ukrainiennes, cit\u00e9es par le Kyiv Independent, estiment que depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a perdu au moins 38\u00a0300\u00a0soldats, 1\u00a0684\u00a0chars et 220\u00a0avions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tablit un bilan des pertes russes","dateModified":"2022-07-17T12:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:22:52+00:00","articleBody":"     Samedi, un avion cargo Antonov 12, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une compagnie ukrainienne meridian LTD, s\u2019est \u00e9cras\u00e9 pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Paleochori Kavalas, dans le nord de la Gr\u00e8ce. Les huit membres d\u2019\u00e9quipage ont p\u00e9ri dans le crash, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le ministre de la d\u00e9fense serbe, Nebojsa Stefanovic.          L\u2019avion transportait environ 11 tonnes d\u2019armement, notamment des mines de mortier \u00e9clairantes, \u00e0 destination du Bangladesh, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre. L\u2019exporteur de ces armements est la compagnie serbe priv\u00e9e Valir.                Une vue du site du crash de l\u2019avion cargo Antonov An-12 appartenant \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, pr\u00e8s de Kavala, en Gr\u00e8ce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Quant \u00e0 l\u2019identit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipage, je pense qu\u2019ils sont aussi ukrainiens, mais nous n\u2019avons pas d\u2019informations \u00e0 ce sujet, ils ne sont pas serbes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Stefanovic lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le ministre a insist\u00e9 sur le fait qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une transaction convenue avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Bangladesh \u00ab\u00a0en accord avec les r\u00e8gles internationales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Malheureusement certains m\u00e9dias ont sp\u00e9cul\u00e9 sur le fait que ce vol transportait pr\u00e9tendument des armements \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, ce qui est compl\u00e8tement faux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon le ministre, la majorit\u00e9 des avions cargo qui transportent des armements sont de production sovi\u00e9tique et en possession de la Russie, la Bi\u00e9lorusssie et l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A par le fait qu\u2019ils sont la propri\u00e9t\u00e9 de compagnies ukrainiennes, aucun autre lien n\u2019existe entre ces marchandises et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/497e01f_1658050230234-660018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Antonov qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 en Gr\u00e8ce\u00a0ne transportait pas d\u2019armement \u00e0 destination de l\u2019Ukraine...","dateModified":"2022-07-17T09:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T08:29:48+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine d\u00e9nonce une Ukraine en proie au nazisme en instrumentalisant l\u2019histoire. A l\u2019image du site ukrainien de Babi Yar vid\u00e9 de ses cadavres, la m\u00e9moire de la Shoah en URSS a longtemps gomm\u00e9 la jud\u00e9it\u00e9 des victimes des nazis, souvent \u00e9paul\u00e9s par les populations locales.                    Lire aussi :  Comment la propagande a effac\u00e9 les juifs sovi\u00e9tiques de la Shoah         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La propagande poutinienne r\u00e9p\u00e8te que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb a pour but essentiel de d\u00e9nazifie...","dateModified":"2022-07-17T08:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T07:11:45+00:00","articleBody":"                     Raisa Shapoval, 83 ans, pleure ses voisins morts, devant le site d\u2019une frappe militaire \u00e0 Tchouhou\u0457v, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                 Tetiana Pashko, devant sa maison endommag\u00e9e, \u00e0 la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette, dans la banlieue de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 16 juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e70411f_1658041721457-659406.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky limoge des hauts dirigeants, apr\u00e8s des soup\u00e7ons de tra...","dateModified":"2022-07-17T07:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:30:04+00:00","articleBody":"     La r\u00e9union des ministres des finances et des banquiers centraux du G20 s\u2019est achev\u00e9e samedi 16\u00a0juillet sans communiqu\u00e9 conjoint en raison de divergences entre les pays concernant l\u2019offensive russe en Ukraine. En lieu et place de ce communiqu\u00e9, l\u2019Indon\u00e9sie, qui tente de concilier sa neutralit\u00e9 dans le conflit et le fait qu\u2019elle est l\u2019h\u00f4te du G20 cette ann\u00e9e, a publi\u00e9 dimanche une d\u00e9claration en son propre nom, dans laquelle elle fait \u00e9tat de ces divergences.          \u00ab\u00a0De nombreux membres sont convenus que la reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale a ralenti et est confront\u00e9e \u00e0 un revers majeur en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e, et ils ont appel\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre\u00a0\u00bb, dit cette d\u00e9claration. \u00ab\u00a0Un membre a exprim\u00e9 l\u2019opinion selon laquelle les sanctions aggravent les difficult\u00e9s actuelles\u00a0\u00bb, ajoute le texte, apparemment en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie.          La d\u00e9claration fait \u00e9galement \u00e9tat de l\u2019absence de consensus concernant la crise alimentaire mondiale, exacerb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des membres sont convenus qu\u2019il existe une aggravation alarmante de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de nombreux membres se d\u00e9clarent pr\u00eats \u00e0 agir promptement\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          La semaine derni\u00e8re, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait claqu\u00e9 la porte d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues du G20 \u00e0 Bali apr\u00e8s une pluie de condamnations de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. La prochaine r\u00e9union financi\u00e8re du G20 est pr\u00e9vue en octobre \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie, dans sa d\u00e9claration conclusive du G20, fait \u00e9tat des \u00ab\u00a0condamnations fermes\u00a0\u00bb de la Ru...","dateModified":"2022-07-17T05:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:15:01+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne vont d\u00e9battre lundi d\u2019un durcissement des sanctions contre la Russie. Ils devront se pencher entre autres sur une proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019interdire les achats d\u2019or \u00e0 la Russie pour aligner les sanctions de l\u2019UE sur celles de ses partenaires du G7. Une autre proposition vise \u00e0 inscrire de nouvelles personnalit\u00e9s russes sur la liste noire.          \u00ab\u00a0Moscou doit continuer \u00e0 payer le prix fort pour son agression\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, apr\u00e8s avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.          Le plus important acheteur d\u2019or russe est le Royaume-Uni avec 290\u00a0tonnes en 2020 pour un montant de 16,9\u00a0milliards de dollars, selon les douanes russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE veut durcir ses sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-07-17T05:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:00:07+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5 000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-17T04:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html#580929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-collaboration-volodymyr-zelensky-limoge-des-hauts-dirigeants_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T03:59:07+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 143e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/81/0/3000/1500/1342/671/60/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-17T03:59:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/44e29b6_9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-9eaaf4f4a8e941fc96cb7ec3920fd8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/18/19-11">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, Pyongyang soutient Moscou, son principal allié au Conseil de sécurité de l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Corée du Nord             La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, Pyongyang soutient Moscou, son principal allié au Conseil de sécurité de l’ONU.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié hier à 22h26, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ambassadrice de la République autoproclamée de Donetsk (DNR) en Russie, Olga Makeyeva, recevant la lettre de reconnaissance de l’ambassadeur de la Corée du Nord en Russie, Sin Hong-chul, à  l’ambassade de la DNR à Moscou, le 13 juillet 2022.  HANDOUT / AFP               Désireuse de renforcer ses liens avec la Russie, la Corée du Nord maintient sa décision de reconnaître l’indépendance des Républiques populaires de Donetsk et de Louhansk et fustige celle, prise par Kiev en guise de rétorsion, de mettre fin à leurs relations diplomatiques.          La République populaire démocratique de Corée (RPDC, nom officiel du Nord) a déploré, vendredi 15 juillet, l’alignement de l’Ukraine « sur la politique hostile, déraisonnable et illégale des Etats-Unis » envers elle et lui a dénié le droit de s’opposer à un « exercice légitime de souveraineté ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord renoue avec sa politique de défi                 Annoncée le 14 juillet par la ministre nord-coréenne des affaires étrangères, Choe Son-hui, la reconnaissance des deux régions séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine s’accompagnait du souhait « de développer les relations étatiques ».            Kiev avait immédiatement réagi en qualifiant la reconnaissance des territoires « temporairement occupés par la Russie » de tentative de « porter atteinte à la souveraineté et à l’intégrité territoriale de l’Ukraine ». L’Ukraine entretenait des relations diplomatiques avec la RPDC depuis 1992.          Décision discutée depuis mai          La Corée du Nord est le troisième pays, après la Russie et la Syrie, à reconnaître les deux républiques. La décision est discutée depuis le mois de mai et une rencontre entre l’ambassadeur nord-coréen à Moscou, Sin Hong-chul, et des représentants de Donetsk et de Louhansk. Le diplomate avait alors salué la volonté « d’intensifier la coopération mutuelle » et proposé de futurs « contacts de travail ».          « En ne reconnaissant que ces deux républiques et non d’autres Etats autoproclamés soutenus par la Russie, comme l’Ossétie du Sud ou la Transnistrie, la Corée du Nord témoigne de sa volonté d’exploiter les questions d’actualité les plus sensibles pour renforcer ses liens avec la Russie », explique au site spécialisé NK News Anthony Rinna, du centre de recherche Sino-NK.                           Lire aussi :  La Corée du Nord nomme une femme à la tête de sa diplomatie                 Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, Pyongyang soutient Moscou, qui, de son côté rejette régulièrement les décisions onusiennes ciblant la Corée du Nord. La RPDC s’est opposée à la résolution de l’Assemblée générale de l’ONU condamnant l’offensive. Elle voit dans ce conflit une opposition non pas entre la Russie et l’Ukraine mais entre la Russie et les pays occidentaux, dont son ennemi américain.          Exercices conjoints          La reconnaissance par Pyongyang de l’indépendance des républiques séparatistes survient alors que les tensions montent dans la péninsule coréenne. Pyongyang aurait terminé les préparatifs d’un septième essai nucléaire et les armées de l’air sud-coréenne et américaine ont procédé, du 10 au 14 juillet, à des exercices conjoints avec des avions furtifs F-35. Des F-35 américains n’avaient pas été déployés au Sud depuis décembre 2017, quand ils avaient participé à l’exercice Vigilant Ace sur fond de tensions après le sixième essai nucléaire de la Corée du Nord de septembre 2017.        Il vous reste 9.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/17/la-coree-du-nord-reconnait-l-independance-des-territoires-prorusses-de-l-est-de-l-ukraine_6135139_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-07-17T22:26:18+02:00","datePublished":"2022-07-17T22:26:18+02:00","dateModified":"2022-07-18T16:22:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Pyongyang soutient Moscou, son principal alli\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/162/0/1280/640/1342/671/60/0/6932d83_5695771-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-12">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Cette vague de chaleur est la deuxième en à peine un mois en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Climat       Planète             Grèce, Espagne, Royaume-Uni, Portugal : une bonne partie de l’Europe subit la vague de chaleur      Cette vague de chaleur est la deuxième en à peine un mois en Europe.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h15, mis à jour hier à 22h14    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un bombardier d’eau Air Tractor AT-802 vole près de Bustelo, dans le nord du Portugal, le 16 juillet 2022.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 Plusieurs pays d’Europe occidentale, dont la France, continuaient de lutter, dimanche 17 juillet, contre des feux de forêt dévastateurs, conséquence d’une vague de chaleur qui pourrait faire tomber plusieurs records de température au début de la semaine prochaine.            La multiplication de ces phénomènes est une conséquence directe du réchauffement climatique selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leur fréquence.              Dans le sud-ouest de la France, la mobilisation des pompiers ne faiblissait pas dimanche soir en Gironde, plus de 11 000 hectares de forêts ont brûlé depuis mardi. Météo-France a placé quinze départements de l’ouest du pays en vigilance rouge « canicule ». La journée de lundi pourrait être l’une des plus chaudes jamais enregistrées en France. « Dans certaines zones du sud-ouest, ce sera une apocalypse de chaleur » qui pourrait atteindre 44° par endroits lundi, suivie d’une « nuit torride », selon l’institut météorologique.                             Lire aussi :  La France sous la canicule : 15 départements en vigilance rouge, « une apocalypse de chaleur » prévue lundi                   Un maximum de 43,4 °C en Espagne            En Espagne, une vingtaine d’incendies de forêt font toujours rage et restent hors de contrôle dans différentes parties du pays, du sud jusqu’à l’extrême nord-ouest en Galice, où les feux ont détruit environ 4 400 hectares cette semaine, selon les autorités.            Dans l’extrême sud, un feu s’est déclaré dans les montagnes des Mijas, près de la ville côtières de Malaga et a jusqu’ici ravagé près de 2 000 hectares. Il a provoqué l’évacuation de plus de 3 000 habitants, mais 2 000 ont pu depuis regagner leurs maisons.              Dimanche, le thermomètre a atteint 39 °C à Madrid, 39,7 °C à Séville (sud), et un maximum de 43,4 °C à Don Benito près de Badajoz (est). Un homme de 50 ans est mort, victime d’un coup de chaleur, alors qu’il marchait dans la rue à Torrejon de Ardoz, près de Madrid, selon les services d’urgence. Quand les secours sont arrivés, l’homme était en « arrêt cardiorespiratoire » avec une température corporelle de 40 °C. Un employé de la voirie de 60 ans est mort la veille dans la capitale espagnole après un coup de chaleur également.                           Un pompier lutte contre le feu dans une forêt près du village d’Eiriz, au Portugal, le 15 juillet 2022.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 Accalmie au Portugal            Le Portugal connaissait lui une accalmie : dimanche, pour la première fois depuis le 8 juillet, les températures n’y ont pas dépassé les 40 °C, selon le service national météorologique (IPMA), après avoir atteint jeudi un record historique pour juillet de 47°.            Accalmie également sur le front des incendies : un seul foyer important, près de Chaves à l’extrême nord du pays, était considéré comme actif et « pratiquement maîtrisé » sur 90 % de son périmètre, selon la protection civile portugaise. Néanmoins, la quasi-totalité du territoire portugais présentait dimanche un risque « maximal », « très élevé » ou « élevé » aux incendies, en particulier les régions centre et nord.              Selon le dernier bilan connu des autorités portugaises, les incendies de la dernière semaine ont fait deux morts et une soixantaine de blessés. Ils ont ravagé entre 12 000 et 15 000 hectares de forêt et broussailles depuis le début de la canicule.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quatre Français sur cinq convaincus de l’importance d’agir contre le changement climatique                   Alerte « rouge » au Royaume-Uni                           Le réservoir de Scammonden, dans le nord de l’Angleterre, le 17 juillet.  OLI SCARFF / AFP                 Au Royaume-Uni, l’agence météorologique nationale a émis la toute première alerte « rouge » pour chaleur extrême, mettant en garde contre un « risque pour la vie ». Le Met Office a déclaré que dans le sud de l’Angleterre, les températures pourraient dépasser les 40 °C pour la première fois lundi ou mardi.            Le gouvernement britannique a été accusé dimanche de ne pas prendre au sérieux cette vague de chaleur, après que le premier ministre démissionnaire, Boris Johnson, a raté une réunion de crise sur le sujet à Downing Street, et que son adjoint Dominic Raab a semblé se réjouir d’avoir pour la première fois plus de 40 °C en Angleterre.                             Lire aussi :  Climat : garantir un avenir vivable                   Aux Pays-Bas, l’Institut néerlandais pour la Santé publique et l’Environnement (RIVM) a annoncé dimanche un Plan National Chaleur et une alerte au smog en vigueur à partir de lundi sur l’ensemble du pays, prévoyant une hausse des températures dans les prochains jours, jusque 35 °C lundi dans le sud et jusqu’à 38 °C à certains endroits mardi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/07/17/l-europe-occidentale-encore-aux-prises-avec-les-incendies-sous-les-effets-de-la-canicule_6135102_1652612.html"},"headline":"Gr\u00e8ce, Espagne, Royaume-Uni, Portugal\u00a0: une bonne partie de l\u2019Europe subit la vague de chaleur","dateCreated":"2022-07-17T15:15:49+02:00","datePublished":"2022-07-17T15:15:49+02:00","dateModified":"2022-07-17T22:14:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Plan\u00e8te"],"keywords":["Europe","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Cette vague de chaleur est la deuxi\u00e8me en \u00e0 peine un mois en Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/125/0/4000/2000/1342/671/60/0/c8aa74c_5728187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-13">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ « Poutine a déçu ses admirateurs. Ce n’est plus le macho brutal à cheval, mais un gnome bouffi tapi derrière une table démesurée », écrit l’écrivain russe Mikhaïl Chichkine. Mais si « l’homme disparaît, ses adorateurs demeurent ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Tribune        Mikhaïl Chichkine   Ecrivain        « Poutine a déçu ses admirateurs. Ce n’est plus le macho brutal à cheval, mais un gnome bouffi tapi derrière une table démesurée », écrit l’écrivain russe Mikhaïl Chichkine. Mais si « l’homme disparaît, ses adorateurs demeurent ».   Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 15h14    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il en a été ainsi pendant des années : partout dans le monde, dès qu’un chauffeur de taxi apprenait que j’étais russe, la réaction était la même : un grand sourire, un pouce levé et un tonitruant « Poutine ! » Cet amour des chauffeurs de taxi pour Poutine m’a toujours laissé perplexe. Une seule chose était claire à mes yeux : nous ne parlions pas du même Poutine. Il était impossible d’aimer le mien. Et le chauffeur de taxi créait un Poutine à son image.          Les raisons que l’on a de détester mon Poutine sont limpides. L’agent du KGB a inauguré sa carrière présidentielle par le sacrifice sanglant de ses compatriotes : pour fournir un prétexte à la guerre de Tchétchénie, des Moscovites ont péri dans l’explosion de leurs immeubles. Tout s’est poursuivi dans le même sens, jusqu’à l’agression contre l’Ukraine du 24 février. Pourtant, durant toutes ces années, d’autres Poutine ont suscité l’admiration de bien des gens à travers le monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons à en payer le prix »                 Au milieu du chaos des années 1990, la population russe meurtrie a souhaité que l’ordre revienne enfin et que la patrie à genoux « se relève ». Elle s’est mise à espérer l’avènement d’un nouveau dirigeant à la poigne de fer. Plusieurs générations d’esclaves s’identifiaient à la grandeur de leur empire et Poutine leur promettait de panser les plaies nationales : le temps du chaos était révolu, la Russie retrouverait sa place à la tête du monde.          Le rédempteur de son peuple          Ainsi a vu le jour l’image de propagande du maître tout-puissant, du rédempteur de son peuple. L’Occident malfaisant voulait nous exterminer et seul le bon tsar pourrait sauver notre « Rousski Mir », le « monde russe ». Si le « retour » de la Crimée dans le giron de la sainte Russie n’a pas réparé les routes ni apporté l’eau courante et les toilettes intérieures dans les villages, il a permis à la population d’être fière de son Poutine.            L’expression-clé de l’idéologie poutinienne est « Rousski Mir », mais il faut se rappeler que le mot « Mir » désignait initialement la communauté villageoise russe. Or, la mentalité du village médiéval est encore ancrée dans la psyché de vastes couches de la population de Russie. Il suffisait que quelqu’un crie : « On brutalise les nôtres ! », pour que tous se précipitent, brandissant fourches et gourdins, sans se demander si « les nôtres » ont raison ou tort. C’est ainsi que, depuis des années, la propagande poutinienne crie : « On brutalise les nôtres en Ukraine ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Histoire de l’Ukraine : l’ukrainisation à marche forcée, ou l’empire de la discrimination positive                 La singularité de cette « mentalité villageoise » explique aussi que tant de Russes établis à l’étranger soutiennent Poutine et sa guerre. Physiquement, on réside à Berlin, à Zurich ou à Larnaca, mais, mentalement, on vit dans le « Rousski Mir ». Le célèbre acteur Sergueï Bodrov, une figure culte en Russie − dans le blockbuster Le Frère 2, il joue le rôle d’un bon truand russe qui part pour les Etats-Unis et tue des Américains par dizaines −, l’a clairement exprimé dans une interview : « Pendant la guerre, on ne peut pas parler négativement des siens. Même s’ils ont tort. »        Il vous reste 66.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/17/mikhail-chichkine-poutine-disparaitra-mais-les-aspirations-qu-il-projette-ne-se-volatiliseront-pas-avec-lui_6135088_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine dispara\u00eetra, mais les aspirations qu\u2019il projette ne se volatiliseront pas avec lui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-17T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-17T11:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-17T15:14:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Russie","Vladimir Poutine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"\u00ab\u00a0Poutine a d\u00e9\u00e7u ses admirateurs. Ce n\u2019est plus le macho brutal \u00e0 cheval, mais un gnome bouffi tapi derri\u00e8re une table d\u00e9mesur\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9crivain russe Mikha\u00efl Chichkine. Mais si \u00ab\u00a0l\u2019homme dispara\u00eet, ses adorateurs demeurent\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mikha\u00efl Chichkine ","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/391/0/5610/2805/1342/671/60/0/c434a02_1658063618150-000-328u4uk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-14">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Face aux destructions délibérées que la Russie inflige au patrimoine urbain d’Ukraine, l’enseignant-chercheur Maxime Forest et l’écrivain Owen Hatherley, dans une tribune au « Monde », exhortent la communauté internationale à prendre des mesures fortes pour assurer la protection de ces biens culturels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »   Tribune        Maxime Forest   Enseignant-chercheur à Sciences Po          Owen Hatherley  Ecrivain        Face aux destructions délibérées que la Russie inflige au patrimoine urbain d’Ukraine, l’enseignant-chercheur Maxime Forest et l’écrivain Owen Hatherley, dans une tribune au « Monde », exhortent la communauté internationale à prendre des mesures fortes pour assurer la protection de ces biens culturels.   Publié hier à 09h00, mis à jour à 00h55    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   A la mi-juillet, l’Unesco recensait 160 sites culturels partiellement ou totalement détruits en Ukraine, parmi lesquels 70 édifices religieux, 30 bâtiments historiques, ainsi que des musées ou des bibliothèques. Sa directrice générale, Audrey Azoulay, n’a pas manqué de souligner que ces atteintes répétées aux sites culturels devaient cesser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                 Mais pour l’organisation, fondée en 1945 et dont la mission porte notamment sur la protection et la valorisation du patrimoine matériel et immatériel de l’humanité, le retour de la guerre totale en Europe constitue un défi majeur. Lancée en violation de la légalité internationale, la guerre menée par la Russie en Ukraine poursuit des buts idéologiques peu susceptibles de négociation et inversement favorables à la commission de crimes de guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Près de 30 % des routes, ponts, ports, chemins de fer, aéroports ont été détruits »                 Elle s’accompagne de la négation systématique des spécificités culturelles du peuple ukrainien, constitutives de son identité collective, et présente ainsi de nombreuses similitudes avec les circonstances ayant précédé la fondation de l’Unesco. De plus, le régime de sanctions imposé à la Russie suscite des réalignements sans précédent depuis la guerre froide, affaiblissant les mécanismes de sécurité collective et les enceintes multilatérales.          Préserver les sites profanes          Théâtre de ces tensions, les menaces de boycott qui ont conduit au report de la 45e réunion du Comité du patrimoine mondial initialement prévue à Kazan sous présidence russe. Mais l’Unesco n’entend pas pour autant abdiquer sa mission. Celle-ci s’appuie en premier lieu sur la Convention pour la protection des biens culturels lors des conflits armés de 1954 et la Convention de 1970 sur la prohibition du trafic des biens culturels. Outre le précédent créé en 2016 par la condamnation d’un membre du groupe terroriste Ansar Dine pour la destruction de sites religieux à Tombouctou, ce cadre permet de documenter les destructions commises, de procéder à des classements d’urgence ou de prévenir la vente de biens spoliés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer                 Le second fondement de l’action de l’Unesco est d’ordre technique et repose sur la mobilisation d’experts et d’instruments tels que les ressources satellitaires de l’Institut des Nations unies pour la formation et la recherche (Unitar) et du centre satellitaire des Nations unies (Unosat), permettant de répertorier les sites affectés, comme aujourd’hui dans les régions de Kyiv ou Kharkiv.          Héritage architectural du XXe siècle le plus touché          Cet aspect passe également par la mise à disposition de l’expertise des grands musées nationaux, dont certains, à l’image du Louvre, fournissent déjà une assistance technique à leurs homologues ukrainiens. Enfin, l’organisation a élaboré, à l’épreuve de divers conflits, une méthode de coordination entre acteurs locaux, nationaux et internationaux pour éviter la dispersion des efforts, et assure ainsi agir avec les autorités ukrainiennes pour identifier les biens culturels susceptibles de bénéficier de son assistance.        Il vous reste 55.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/17/le-patrimoine-urbain-de-l-ukraine-est-gravement-mis-en-danger-par-le-retour-de-la-guerre-totale_6135083_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le patrimoine urbain de l\u2019Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-17T09:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-17T09:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-18T00:55:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Guerre en Ukraine","Tribunes","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","Culture","International"],"description":"Face aux destructions d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es que la Russie inflige au patrimoine urbain d\u2019Ukraine, l\u2019enseignant-chercheur Maxime Forest et l\u2019\u00e9crivain Owen Hatherley, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, exhortent la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre des mesures fortes pour assurer la protection de ces biens culturels.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Forest ","description":"Enseignant-chercheur \u00e0 Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Owen Hatherley","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/3200/1600/1342/671/60/0/3837e46_5709407-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-15">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Plusieurs habitants ont filmé, dans la nuit, la fin du vol de l’Antonov, déjà en feu avant de percuter le sol, près de la ville de Kavala. L’appareil était en route pour le Bangladesh.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Grèce             Un avion-cargo serbe transportant « des produits de l’industrie de défense serbe » s’écrase dans le nord de la Grèce      Plusieurs habitants ont filmé, dans la nuit, la fin du vol de l’Antonov, déjà en feu avant de percuter le sol, près de la ville de Kavala. L’appareil était en route pour le Bangladesh.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 08h16, mis à jour hier à 21h40    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une vue aérienne du site du crash de l’avion serbe Antonov, près de la ville grecque de Kavala, dimanche 17 juillet.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Un avion-cargo Antonov s’est écrasé, samedi 16 juillet en soirée, dans des champs de la commune de Paleochori Kavalas, au nord-est de la Grèce. L’avion parti de Serbie venait, selon des informations de presse, de demander une autorisation d’atterrissage d’urgence sur l’aéroport grec de Kavala, mais n’a pas réussi la manœuvre à temps.            Le ministre de la défense serbe, Nebojsa Stefanovic, a confirmé, dimanche matin, que l’appareil était exploité par une entreprise ukrainienne, Meridian, et a annoncé que les huit membres de l’équipage étaient morts dans le crash. « Je pense qu’ils sont aussi ukrainiens mais nous n’avons pas d’informations à ce sujet. Ils ne sont pas serbes », a précisé M. Stefanovic lors d’une conférence de presse.              L’appareil « transportait des produits de l’industrie de défense serbe », a-t-il écrit dans un message publié sur Twitter. Onze tonnes de matériel d’armement de l’entreprise Valir, notamment des mines de mortier éclairantes, étaient en cours de livraison au gouvernement du Bangladesh. L’Antonov devait se rendre à Dacca après une escale technique à Amman, en Jordanie, puis à Ahmedabad, en Inde.            Dimanche matin, des images de drones tournées par la chaîne de télévision grecque ENA montrait la longue traînée de débris laissée par l’appareil après son crash, suivi, selon plusieurs témoins et les autorités locales, d’incendies ponctués d’explosion. Face à l’incertitude de la cargaison transportée par l’Antonov, dans l’attente d’explications du côté serbe, des experts de l’armée et de la Commission grecque de l’énergie atomiques s’approchaient encore très prudemment du lieu de l’incident, aidés par un drone et munis d’instruments de mesure. Le général de division des pompiers, Marios Apostolidis, a mentionné auprès de la télévision publique ERT une « substance blanche » s’échappant de la carcasse de l’avion.                           Une partie des débris de l’Antonov An-12BK dans des champs près de Kavala, dans le nord-ouest de la Grèce, dimanche 17 juillet.  STRINGER / REUTERS                 « Je suis sorti et j’ai vu un avion en feu »            Selon les autorités locales, sept véhicules de pompiers ont été déployés sur les lieux du crash, mais sans pouvoir approcher de l’appareil, qui continuait d’être secoué par des explosions. Tôt dimanche, deux pompiers ont été emmenés à l’hôpital en raison de difficultés respiratoires dues aux fumées toxiques.              Utilisé par la Serbie, l’avion était exploité par une compagnie aérienne ukrainienne, Meridian. Son parcours samedi, tel qu’enregistré par la plate-forme FlightRadar, montre un départ de la ville serbe de Nis vers 20 h 30 (heure de Paris) en direction du sud-ouest. Peu après avoir dépassé le littoral grec au-dessus de la mer Egée, l’appareil effectue un demi-tour rapide pour revenir vers la terre, contourne le massif du Pangée en direction de Kavala avant de s’écraser.            Plusieurs habitants ont filmé, dans la nuit, la fin du vol de l’Antonov, déjà en feu avant de percuter le sol. « A 22 h 45 j’ai été surpris par le bruit d’un moteur d’avion. Je suis sorti et j’ai vu un avion en feu », a confié Giorgos Archontopoulos à la télévision publique ERT. Samedi soir, les personnes vivant dans un rayon de 2 kilomètres autour du site du crash ont été invitées à rester chez elles et à porter des masques.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Camille Claudel, sculpteur au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/17/un-avion-cargo-antonov-s-ecrase-dans-le-nord-de-la-grece-les-pompiers-prudents-face-a-une-cargaison-inconnue_6135080_3210.html"},"headline":"Un avion-cargo serbe transportant \u00ab\u00a0des produits de l\u2019industrie de d\u00e9fense serbe\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9crase dans le nord de la Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-07-17T08:16:01+02:00","datePublished":"2022-07-17T08:16:01+02:00","dateModified":"2022-07-17T21:40:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Plusieurs habitants ont film\u00e9, dans la nuit, la fin du vol de l\u2019Antonov, d\u00e9j\u00e0 en feu avant de percuter le sol, pr\u00e8s de la ville de Kavala. L\u2019appareil \u00e9tait en route pour le\u00a0Bangladesh.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/273504a_ppp-ako308-greece-aircraft-crash-0717-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-16">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le conflit russo-ukrainien, qui mobilise les médias depuis le 24 février, s’est tout naturellement invité à la 7ᵉ édition du Festival international de journalisme de Couthures-sur-Garonne, organisé par le groupe Le Monde jusqu’à dimanche soir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Médias       Festival international de journalisme de Couthures             Au Festival de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?      Le conflit russo-ukrainien, qui mobilise les médias depuis le 24 février, s’est tout naturellement invité à la 7ᵉ édition du Festival international de journalisme de Couthures-sur-Garonne, organisé par le groupe Le Monde jusqu’à dimanche soir.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié le 16 juillet 2022 à 20h59 - Mis à jour le 16 juillet 2022 à 21h12    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Festivaliers regardant l'exposition « Guerre épaisse » du photographe Guillaume Chauvin, le 15 juillet 2022.  CAMILLE MILLERAND                 Parce qu’elle est revenue frapper à nos portes, qu’elle a repris ses aises en Europe, le Festival international de journalisme (FIJ) de Couthures-sur-Garonne ne pouvait pas faire l’impasse sur la guerre. La guerre et son traitement par les médias.            Comment la montre-t-on sans voyeurisme ? Comment photographier la mort ou la souffrance sans offrir une image dégradée des victimes ? Comment démêler le vrai du faux quand l’information est bel et bien une arme de guerre ? Au FIJ, les visiteurs sont venus avec leurs questions, leurs incompréhensions aussi, espérant trouver là un peu du dessous des cartes et discuter de l’approche de ce sujet trop sérieux pour être laissé aux seules conférences de rédaction des journaux.              Dimanche, l’historien spécialiste de la propagande David Colon devait débattre des manipulations de l’opinion avec Elena Volochine, une reporter, cinéaste à ses heures. Car une guerre se gagne d’abord par les mots. Un adage qui se vérifie chaque jour depuis le 24 février et le début des bombardements. Alors que la communication du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et celle du président russe, Vladimir Poutine, s’invitent plus puissantes que les canons les plus modernes, difficile de trouver meilleur exemple à analyser…                             Lire aussi :  Festival international de journalisme : trois jours pour revenir sur une folle année d’actualité                   Enquêter sur le Web aussi            A Couthures, ces 15, 16 et 17 juillet, la narration de la guerre ne s’est pas arrêtée au travail des grands reporters de terrain. Avec Liselotte Mas, journaliste à France Télévisions, les festivaliers ont pu suivre au plus près ce que signifie « enquêter en ligne en temps de guerre ». Débusquer des témoignages inédits, la preuve d’actes répréhensibles ou de mensonges… La journaliste, spécialiste l’Osint – « open source intelligence », ce qui signifie en français « renseignement de source ouverte » – explique que les renseignements en source ouverte consistent en tout ce que « l’on peut trouver sur Internet, disponible à tous. Des éléments qui, une fois vérifiés, analysés, recoupés, peuvent servir d’informations ». Une nouvelle compétence journalistique de plus en plus utilisée et développée dans les rédactions, véritable travail d’investigation en ligne mené par des journalistes dédiés.                           Festivaliers dans le centre du village de Couthures-sur-Garonne, le 16 juillet 2022.  CAMILLE MILLERAND                 Fouiller derrière pour entendre le non-dit, capter les signaux faibles, c’est bien l’ADN du métier, selon Elena Volochine, correspondante de France 24 pendant dix ans en Russie. La journaliste est venue à Couthures expliquer que son départ de Moscou en février ne l’empêche en rien de continuer à « analyser la propagande, pour la déconstruire ».              Comme Denis Kataev, un journaliste russe qui a, lui aussi, quitté son pays natal au même moment, parce que son métier y était devenu impossible. Présentateur du journal télévisé sur la chaîne indépendante russe Dojd TV, il a été contraint au départ, a pris le dernier vol pour Chypre, puis la France, où il est désormais en résidence à Radio France. Chaque semaine, sur la chaîne YouTube de Dojd TV, Denis Kataev recrée une émission pour « continuer à informer les Russes de Russie, et combattre la propagande officielle », précise-t-il. S’il parvenait encore, jusqu’au début du conflit à « contourner les règles et les lois » et pouvait continuer à informer librement – malgré l’interdiction formelle, par exemple, de parler de certaines organisations comme celle de l’opposant russe Alexeï Navalny –, la loi contre la liberté d’expression adoptée par le Parlement en début d’année a mis définitivement fin à toute liberté de parole dans les médias, comme il l’a longuement rappelé aux festivaliers. Et, qu’il s’agisse de presse écrite ou d’image, le même filet s’est resserré sur l’information en Russie ces derniers mois.            « La subjectivité responsable »            Le photographe Guillaume Chauvin, lui, a choisi un autre parti pris. Celui de se placer du côté de Moscou. Sur les murs de l’église de Couthures-sur-Garonne, son travail, baptisé « Guerre épaisse », raconte la guerre du Donbass vue du côté des séparatistes prorusses. Depuis 2015, ce journaliste documente la guerre là-bas et l’expose ici. Originales par la mise en scène qu’il propose et par la « subjectivité responsable » qu’il met en avant, ses images du terrain posent la question de l’objectivité du journaliste. Quelle position doit-il adopter ? Peut-il accepter d’être « embedded » (embarqué avec l’armée), comme le disent les Américains, ou doit-il rester extérieur, se privant d’assister aux affrontements ?            Ces heures d’échanges, trois jours durant à Couthures, ne permettront pas de trancher ce sujet, qui n’a sans doute pas une seule réponse mais une longue liste argumentée. Le tout étant de savoir d’où parle le journaliste, d’où photographie le reporter.                              Lire aussi   « Demandez “Le P’tit Monde” ! » : place aux journalistes en herbe à Couthures-sur-Garonne                        Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/07/16/au-festival-de-journalisme-de-couthures-la-guerre-un-sujet-trop-serieux-pour-les-seuls-journalistes_6135058_3236.html"},"headline":"Au Festival de journalisme de Couthures\u00a0: la guerre, un sujet trop s\u00e9rieux pour les seuls journalistes\u00a0?","dateCreated":"2022-07-16T20:59:46+02:00","datePublished":"2022-07-16T20:59:46+02:00","dateModified":"2022-07-16T21:12:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Festival international de journalisme de Couthures"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","Festival international de journalisme de Couthures"],"description":"Le conflit russo-ukrainien, qui mobilise les m\u00e9dias depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, s\u2019est tout naturellement invit\u00e9 \u00e0 la 7\u1d49\u00a0\u00e9dition du Festival international de journalisme de Couthures-sur-Garonne, organis\u00e9 par le groupe Le Monde jusqu\u2019\u00e0 dimanche soir.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/236/0/2835/1417/1342/671/60/0/2c7ba6f_1657996136046-12-img-2838camille-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival international de journalisme de Couthures","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-international-de-journalisme-de-couthures/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-17">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le gouverneur de la région de Dnipro a par ailleurs dénoncé « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Le point sur la situation militaire         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Marie Slavicek      Image de couverture :  Des employés des services communaux travaillent autour d’un cratère asuite à une frappe de missile russe dans la ville de Konstantinovka, dans la région de Donetsk, le 16 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées sur ce suivi en direct.         Des missiles russes ont frappé, tard vendredi, la ville de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, tuant trois personnes et en blessant quinze, a annoncé sur les réseaux sociaux le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko.L’attaque de la place centrale de Kramatorsk n’a pas fait de victimes, car elle s’est produite après le couvre-feu, selon un responsable de la 81e brigade d’assaut aérien ukrainienne. Auparavant, au moins trois frappes avaient touché le sud de Kramatorsk, ainsi que Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk également convoitée par les Russes.Les autorités séparatistes de Donetsk ont fait état, vendredi matin, de quatre personnes tuées et seize blessées en vingt-quatre heures par des bombardements ukrainiens dans la zone sous leur contrôle. Les forces séparatistes ont également affirmé continuer à progresser et être en train de prendre le contrôle complet de la ville de Siversk.A Vinnytsia, une ville très éloignée des lignes de front, située à l’ouest de Kiev, bombardée jeudi par la Russie, le dernier bilan était, vendredi soir, de vingt-trois morts, dont trois enfants, quatre disparus et plus de deux cents blessés, dont quatre dans un état critique.Kiev a annoncé avoir reçu, vendredi, de la part du Royaume-Uni, sa première livraison de lance-roquettes multiples M270 d’une portée de 80 kilomètres, s’ajoutant à un arsenal d’artillerie de longue portée fourni par l’Occident.Le Britannique Paul Urey, capturé en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en détention le 10 juillet, ont annoncé les autorités séparatistes, vendredi, qui le qualifient de mercenaire. L’ONG britannique Presidium Network avait annoncé, à la fin d’avril, que deux travailleurs humanitaires, dont M. Urey, avaient été capturés dans le sud de l’Ukraine alors qu’ils cherchaient à évacuer une femme et deux enfants.Le ministère de la défense russe a dit, vendredi, qu’un « document final » serait prêt sous peu pour permettre l’exportation de céréales d’Ukraine, après des négociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l’Organisation des Nations unies (ONU).L’Union européenne (UE) va viser les exportations d’or russe dans son prochain train de sanctions, comme l’avaient décidé les pays du G7 à la fin de juin, a annoncé à l’Agence France-Presse le commissaire européen Maros Sefcovic, vendredi. Meilleur allié de Moscou en Europe, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a appelé les dirigeants de l’UE à revenir sur leur politique de sanctions, qu’il a qualifiée d’« erreur ».Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de cinq mille morts confirmés, dont plus de trois cents enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre quinze mille et vingt mille soldats russes tués. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique indépendante n’est disponible.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell         Tribune. Christian Stoffaës, économiste : « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »         Factuel. Maksym Boutkevytch, militant des droits de l’homme ukrainien, capturé par les forces russes         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation militaire         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-16T19:57:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-17T03:00:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et déploie des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3500/2371/1342/909/3/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-07-16T19:57:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-17T03:00:18+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-17T02:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-17T01:36:54+00:00","articleBody":"     La r\u00e9union des ministres des finances et des banquiers centraux du G20 s\u2019est achev\u00e9e samedi 16\u00a0juillet sans communiqu\u00e9 conjoint en raison de divergences entre les pays concernant l\u2019offensive russe en Ukraine. En lieu et place de ce communiqu\u00e9, l\u2019Indon\u00e9sie, qui tente de concilier sa neutralit\u00e9 dans le conflit et le fait qu\u2019elle est l\u2019h\u00f4te du G20 cette ann\u00e9e, a publi\u00e9 dimanche une d\u00e9claration en son propre nom, dans laquelle elle fait \u00e9tat de ces divergences.          \u00ab\u00a0De nombreux membres sont convenus que la reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale a ralenti et est confront\u00e9e \u00e0 un revers majeur en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e, et ils ont appel\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre\u00a0\u00bb, indique cette d\u00e9claration. \u00ab\u00a0Un membre a exprim\u00e9 l\u2019opinion selon laquelle les sanctions aggravent les difficult\u00e9s actuelles\u00a0\u00bb, ajoute le texte, apparemment en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie.          La d\u00e9claration fait \u00e9galement \u00e9tat de l\u2019absence de consensus concernant la crise alimentaire mondiale, exacerb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des membres sont convenus qu\u2019il existe une aggravation alarmante de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de nombreux membres se d\u00e9clarent pr\u00eats \u00e0 agir promptement\u00a0\u00bb, indique-t-elle.          La semaine derni\u00e8re, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov avait claqu\u00e9 la porte d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues du G20 \u00e0 Bali apr\u00e8s une pluie de condamnations de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. La prochaine r\u00e9union financi\u00e8re du G20 est pr\u00e9vue en octobre \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie, dans sa d\u00e9claration conclusive du G20, fait \u00e9tat des \u00ab\u00a0condamnations fermes\u00a0\u00bb de la Ru...","dateModified":"2022-07-17T01:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T16:18:30+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien. \u00ab\u00a0La situation [\u00e0 la centrale] est extr\u00eamement tendue et la tension s\u2019accro\u00eet de jour en jour\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram Petro Kotin, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, selon lequel 500 soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire","dateModified":"2022-07-16T18:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T15:53:48+00:00","articleBody":"                     Un march\u00e9 d\u00e9truit par un tir de missile russe dans la ville de Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 16\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/4067710_1657986719540-817297.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T16:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T14:20:38+00:00","articleBody":"                     Une femme dans sa maison apr\u00e8s un tir de missile russe dans la ville de Konstantinovka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 16\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/302a389_1657981048363-817273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T14:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T13:17:18+00:00","articleBody":"     Des responsables russes se sont rendus en Iran au moins deux fois cet \u00e9t\u00e9 afin d\u2019inspecter des drones de combat que devrait livrer T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 la Russie, englu\u00e9e dans son offensive en Ukraine, a affirm\u00e9 samedi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan.                Un drone est lanc\u00e9 depuis un navire de guerre iranien, lors d\u2019un exercice men\u00e9 dans l\u2019oc\u00e9an Indien. L\u2019arm\u00e9e iranienne a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la marine du pays avait d\u00e9voil\u00e9 son premier escadron naval capable de transporter et de lancer des drones, le 15\u00a0juillet 2022. ARMEE IRANIENNE \/ AP           L\u2019arm\u00e9e iranienne a pr\u00e9sent\u00e9 ses drones \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation russe le 8\u00a0juin et le 5\u00a0juillet sur la base a\u00e9rienne de Kachan, \u00e0 200 kilom\u00e8tres au sud de T\u00e9h\u00e9ran, selon des images satellites d\u00e9voil\u00e9es par le gouvernement am\u00e9ricain, la Russie cherchant \u00e0 muscler son arsenal face \u00e0 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Nous publions ces images prises en juin montrant les drones iraniens que la d\u00e9l\u00e9gation russe a pass\u00e9s en revue ce jour-l\u00e0. Cela sugg\u00e8re un int\u00e9r\u00eat soutenu des Russes pour acqu\u00e9rir des drones de combat iraniens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Sullivan. \u00ab\u00a0De ce que nous savons, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation russe visite cette base a\u00e9rienne pour une telle pr\u00e9sentation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/80aa393_1657978308047-465487.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9l\u00e9gation russe s\u2019est rendue au moins deux fois en Iran pour inspecter des drones, rapporte la Ma...","dateModified":"2022-07-16T13:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T13:06:28+00:00","articleBody":"                     Un homme cherche les documents de son ami bless\u00e9 dans les d\u00e9bris d\u2019un immeuble d\u00e9truit dans un bombardement russe dans un quartier de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/de3cc1f_1657976602878-467991.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T13:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T12:53:37+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union des ministres des finances et gouverneurs de banques centrales du G20 en Indon\u00e9sie s\u2019est achev\u00e9e samedi, sans communiqu\u00e9 conjoint faute de consensus entre les pays membres en raison de d\u00e9saccords portant sur l\u2019offensive russe en Ukraine.          Pendant les deux jours de r\u00e9union, sur l\u2019\u00eele de Bali, les grands argentiers ont cherch\u00e9 des r\u00e9ponses aux crises alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique mondiales et \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation. Mais une nouvelle confrontation entre les Occidentaux, qui d\u00e9noncent l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur l\u2019\u00e9conomie, et la Russie, qui accuse les sanctions occidentales d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9t\u00e9rioration de la conjoncture, a rendu un accord impossible.          La secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, avait accus\u00e9, vendredi, la guerre men\u00e9e par la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0envoy\u00e9 une onde de choc [affectant] l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, et plusieurs ministres occidentaux ont accus\u00e9 les responsables \u00e9conomiques russes de complicit\u00e9 dans les atrocit\u00e9s commises en Ukraine.          A la place d\u2019un communiqu\u00e9 conjoint, l\u2019Indon\u00e9sie, qui organise le G20 cette ann\u00e9e, a propos\u00e9 une d\u00e9claration au nom de la pr\u00e9sidence, a dit la ministre des finances indon\u00e9sienne, Sri Mulyani Indrawati. \u00ab\u00a0Nous allons publier un r\u00e9sum\u00e9 de la pr\u00e9sidence qui d\u00e9crira ce que nous avons pu obtenir (\u2026) de ce G20\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse de cl\u00f4ture.          La guerre en Ukraine a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans les discussions, de par son impact sur les march\u00e9s, et son r\u00f4le dans la crise alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019Indon\u00e9sie, qui m\u00e8ne une politique \u00e9trang\u00e8re non align\u00e9e, n\u2019avait pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions occidentales pour \u00e9carter la Russie des r\u00e9unions du G20. Le ministre des finances russe, Anton Silouanov, a particip\u00e9 virtuellement tandis que deux responsables russes \u00e9taient pr\u00e9sents sur place. Son homologue ukrainien, Sergii Marchenko, s\u2019est aussi exprim\u00e9 en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grands argentiers du G20 se quittent sans publier de communiqu\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9saccords sur l\u2019Ukrain...","dateModified":"2022-07-16T13:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T12:21:51+00:00","articleBody":"                     Devant le Palais de la culture et de la technologie sur la place Myrou, \u00e0 Kramatorsk, des agents nettoient les d\u00e9bris autour d\u2019un crat\u00e8re apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne, le 16\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/df53d8b_1657973932910-816941.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T12:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:23:05+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans le ciel \u00e0 la suite de bombardements sur la ville d\u2019Odessa, en Ukraine, le 16\u00a0juillet\u00a02022. NINA LYASHONOK \/ AP                 Des passants observent des nuages de fum\u00e9e, \u00e0 Odessa, le 16\u00a0juillet\u00a02022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/fa451ba_4b2b7930b26c4bb3b336f3b5e3d6722e-4b2b7930b26c4bb3b336f3b5e3d6722e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T10:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:20:29+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re et une \u00e9cole endommag\u00e9e par un bombardement russe dans une zone r\u00e9sidentielle de Tchouhou\u0457v, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 16\u00a0juillet\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/f757a77_1657966710133-467974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T10:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:05:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, doit annoncer, samedi, pour sa derni\u00e8re journ\u00e9e en Arabie saoudite, une enveloppe de 1\u00a0milliard de dollars en soutien \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00ab\u00a0\u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb au Moyen-Orient et en Afrique du Nord, menac\u00e9e par la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de la Maison Blanche \u00e0 des journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont allouer 1\u00a0milliard de dollars \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-07-16T10:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:38:50+00:00","articleBody":"     Les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti, samedi, \u00e0 Kiev, alors que la Russie a intensifi\u00e9 ses bombardements contre des villes d\u2019Ukraine, causant la mort d\u2019au moins trente-quatre personnes au cours des trois derniers jours.          Des missiles russes ont frapp\u00e9, tard vendredi, la ville de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, tuant trois personnes et en blessant quinze, a annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko.          Huit personnes ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et treize autres bless\u00e9es dans des bombardements sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, Pavlo Kyrylenko, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.          Une frappe de l\u2019arm\u00e9e russe contre Vinnytsia, ville du centre de l\u2019Ukraine \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, a fait au moins vingt-trois morts, jeudi, selon Kiev.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que la frappe sur Vinnytsia visait un b\u00e2timent dans lequel des responsables des forces arm\u00e9es ukrainiennes rencontraient des fournisseurs d\u2019armes \u00e9trangers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes contre la ville de Dnipro font trois morts et quinze bless\u00e9s","dateModified":"2022-07-16T09:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:32:58+00:00","articleBody":"                     Des ch\u00e8vres marchent dans la rue, \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. Un couvre-feu est en vigueur quotidiennement de 23 heures \u00e0 5 heures dans tout le pays. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/928968f_2aacdc459a304f83838ac75e69d62fa2-2aacdc459a304f83838ac75e69d62fa2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T09:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:22:45+00:00","articleBody":"     Une frappe russe a touch\u00e9 dans la nuit la ville de Tchouhou\u00efv, situ\u00e9e au sud-est de Kharkiv, tuant trois personnes, dont une femme de 70\u00a0ans, et en blessant trois autres, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le gouverneur r\u00e9gional, cit\u00e9 par l\u2019agence Reuters.          La frappe a endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, une \u00e9cole et un magasin, et les sauveteurs fouillent actuellement les d\u00e9combres, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, sur Telegram.          La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, nie syst\u00e9matiquement cibler des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe russe tue trois personnes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-07-16T09:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T08:21:31+00:00","articleBody":"     Le Monde\u00a0a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le tarmac de la base a\u00e9rienne du nord de Kiev, prise par les Russes puis lib\u00e9r\u00e9e par les Ukrainiens. Un \u00e9pisode-cl\u00e9 du d\u00e9but de la guerre qui n\u2019a pas livr\u00e9 tous ses secrets.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La base militaire d\u2019Hostomel a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier","dateModified":"2022-07-16T08:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T08:15:04+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a annonc\u00e9, samedi, avoir officiellement demand\u00e9 au groupe allemand Siemens de lui remettre une turbine r\u00e9par\u00e9e au Canada afin d\u2019assurer les op\u00e9rations du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe.          Le sort de cette turbine, pr\u00e9sent\u00e9e par Gazprom comme essentielle au fonctionnement d\u2019une station de compression de gaz de Nord Stream, jette depuis plusieurs semaines le doute sur l\u2019avenir des livraisons russes vers l\u2019Europe. Cet \u00e9quipement avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par Siemens au Canada pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9. Malgr\u00e9 les sanctions qui visent Moscou compte tenu de son offensive en Ukraine, Ottawa a annonc\u00e9 qu\u2019il renverrait bien la turbine en Allemagne, Siemens devant la remettre \u00e0 Gazprom. Mais le groupe russe dit n\u2019avoir aucune garantie de pouvoir la r\u00e9cup\u00e9rer.          \u00ab\u00a0Le 15\u00a0juillet, Gazprom a officiellement soumis une requ\u00eate \u00e0 Siemens pour obtenir les documents qui (\u2026) permettront l\u2019exportation vers la Russie du moteur de turbine \u00e0 gaz de la station de compression Portovo\u00efe, une infrastructure essentielle de Nord Stream\u00a0\u00bb, a dit l\u2019entreprise russe dans un communiqu\u00e9, samedi. \u00ab\u00a0Gazprom compte sur le groupe Siemens pour remplir de mani\u00e8re inconditionnelle ses obligations relatives \u00e0 la r\u00e9paration et \u00e0 la maintenance des moteurs de turbines \u00e0 gaz, dont d\u00e9pendent la fiabilit\u00e9 des op\u00e9rations du gazoduc Nord Stream et les livraisons de gaz naturel aux consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que le gazoduc Nord Stream est actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des raisons de maintenance, les pays europ\u00e9ens craignant que Moscou pr\u00e9texte un motif technique pour ne pas reprendre ses livraisons et ainsi faire pression sur eux dans le contexte du conflit en Ukraine. Avant l\u2019arr\u00eat de Nord Stream, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duit les livraisons ces derni\u00e8res semaines en les justifiant par le manque de turbines Siemens. Ces difficult\u00e9s autour des livraisons par Nord Stream arrivent au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: Gazprom demande \u00e0 Siemens le retour d\u2019une turbine r\u00e9par\u00e9e au Canada","dateModified":"2022-07-16T08:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T07:11:47+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent endommag\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019une frappe a\u00e9rienne a touch\u00e9 la place Myrou, devant le Palais de la culture et de la technologie, \u00e0 Kramatorsk, le 15\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/c7fb4e3_1657955221971-812862.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T07:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T04:30:05+00:00","articleBody":"           Un soldat russe monte la garde dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, en mai\u00a02022. AP           L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, gr\u00e2ce auxquels elle pilonne notamment la r\u00e9gion de Nikopol, a affirm\u00e9 Petro Kotinee, pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, vendredi.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ont install\u00e9 des syst\u00e8mes de tirs de missiles sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de production \u00e9lectrique de Zaporijia et frappent le district de Nikipol \u00e0 partir de cet endroit\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Kotine sur Telegram apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne United News. \u00ab\u00a0La situation est extr\u00eamement tendue et la tension s\u2019accro\u00eet de jour en jour. Les occupants y am\u00e8nent leur machinerie, y compris des syst\u00e8mes de missiles avec lesquels ils ont d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et sur le territoire de Nikopol\u00a0\u00bb, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Zaporijia, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon lui, jusqu\u2019\u00e0 cinq cents soldats russes se trouvent toujours sur le site de la centrale. Ils \u00ab\u00a0contr\u00f4lent le site\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipements lourds, des occupants et des camions charg\u00e9s d\u2019armement et d\u2019explosifs restent stationn\u00e9s sur le site de la centrale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Kotine, estimant \u00ab\u00a0insuffisante\u00a0\u00bb la pression pour les faire partir et critiquant en particulier l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0(AIEA). Celle-ci \u00ab\u00a0m\u00e8ne des jeux politiques, oscillant entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019AIEA a plein d\u2019employ\u00e9s russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant le chiffre d\u2019une centaine \u00ab\u00a0et m\u00eame le premier adjoint du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA [Rafael Grossi] est de Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que cela d\u00e9termine leur position r\u00e9serv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.         Une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb         Selon le site de l\u2019AIEA, M.\u00a0Grossi compte six adjoints, parmi lesquels le Russe Mikhail Chudakov, nomm\u00e9 en\u00a02015. L\u2019organisme pr\u00e9cise employer deux mille cinq cents personnes de plus de cent pays. Son directeur g\u00e9n\u00e9ral a insist\u00e9, jeudi, sur \u00ab\u00a0l\u2019importance\u00a0\u00bb pour l\u2019AIEA de pouvoir se rendre dans la centrale afin de mener \u00ab\u00a0des op\u00e9rations essentielles de s\u00e9curit\u00e9, de s\u00fbret\u00e9 et de protection de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. L\u2019agence n\u2019a pas pu s\u2019y rendre depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019opposent \u00e0 une telle visite, consid\u00e9rant qu\u2019elle l\u00e9gitimerait l\u2019occupation russe du site aux yeux de la communaut\u00e9 internationale, avait fait valoir Energoatom il y a plusieurs semaines. Le site est occup\u00e9 par les forces russes, mais le personnel ukrainien continue de travailler, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9, \u00e9voquant une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 cause de la \u00ab\u00a0pression constante sur le personnel\u00a0\u00bb.          En\u00a02021, la centrale fournissait 20\u00a0% de la production annuelle ukrainienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et 47\u00a0% de celle produite par le parc nucl\u00e9aire ukrainien.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/3a9fc58_319ae33b53554dcbadf31855d7b58cf2-319ae33b53554dcbadf31855d7b58cf2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La Russie accus\u00e9e de tirer des missiles de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-07-16T05:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T04:00:07+00:00","articleBody":"      Une frappe sur la place centrale de Kramatorsk n\u2019a pas fait de victime car elle est intervenue apr\u00e8s le couvre-feu, selon un responsable de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la 81e\u00a0brigade ukrainienne. Auparavant, au moins trois frappes avaient touch\u00e9 le sud de Kramatorsk, ainsi que Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk \u00e9galement convoit\u00e9e par les Russes.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk ont fait \u00e9tat, vendredi matin, de quatre personnes tu\u00e9es et seize bless\u00e9es en vingt-quatre heures par des bombardements ukrainiens dans la zone sous leur contr\u00f4le. Les forces s\u00e9paratistes ont \u00e9galement affirm\u00e9 continuer \u00e0 progresser et \u00eatre en train de prendre le contr\u00f4le complet de la ville de Siversk.          A Vinnytsia, une ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, bombard\u00e9e jeudi par la Russie, le dernier bilan \u00e9tait vendredi soir de vingt-trois morts, dont trois enfants, quatre disparus et plus de deux cents bless\u00e9s, dont quatre dans un \u00e9tat critique.          Vendredi soir, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 que des missiles russes Kh-101 avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers 22\u00a0heures de la mer Caspienne sur Dnipro, dont quatre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits mais plusieurs ont atteint un site industriel sans faire de victime a priori.          Kiev a annonc\u00e9 avoir re\u00e7u, vendredi, de la part du Royaume-Uni, sa premi\u00e8re livraison de lance-roquettes multiples M270 d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, s\u2019ajoutant \u00e0 un arsenal d\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e fourni par l\u2019Occident.          Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en d\u00e9tention le 10\u00a0juillet, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, vendredi, qui le qualifient de mercenaire. L\u2019ONG britannique Presidium Network avait annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que deux travailleurs humanitaires, dont M.\u00a0Urey, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dit, vendredi, qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de juin, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic, vendredi. Meilleur alli\u00e9 de Moscou en Europe, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a appel\u00e9 les dirigeants de l\u2019UE \u00e0 revenir sur leur politique de sanctions, qu\u2019il a qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de cinq mille morts confirm\u00e9s, dont plus de trois cents enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre quinze mille et vingt mille soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-16T05:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T02:51:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 143e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-16T05:12:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3500/2371/1342/909/3/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/18/19-18">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le Parlement du pays a approuvé samedi un accord, négocié par la France, pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine. Ce conflit bloquait jusque-là l’ouverture des négociations alors que Skopje est candidat à l’UE depuis 2005.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Europe             La Macédoine du Nord fait un pas de plus vers le processus d’adhésion à l’Union européenne      Le Parlement du pays a approuvé samedi un accord, négocié par la France, pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine. Ce conflit bloquait jusque-là l’ouverture des négociations alors que Skopje est candidat à l’UE depuis 2005.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié le 16 juillet 2022 à 17h54, mis à jour hier à 06h45    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des législateurs célèbrent le vote de l’accord mettant un terme au différend du pays avec la Bulgarie voisine, au Parlement à Skopje (Macédoine du Nord), le 16 juillet 2022.  ROBERT ATANASOVSKI / AFP               C’était un de ces conflits historiques et identitaires dont les Balkans ont le secret. Samedi 16 juillet, le Parlement de Macédoine du Nord a approuvé un accord, longuement négocié par la France, pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine, qui empêchait depuis des années l’ouverture des négociations préalables à l’adhésion à l’Union européenne de ce petit pays de 1,8 million d’habitants. Les deux pays se divisent notamment sur l’identité de leurs personnages historiques communs ou la nature des différences entre leurs deux langues.          Après trois jours de débats dans une atmosphère rendue électrique par les vives protestations des oppositions de droite et de gauche radicale et par la présence de manifestants nationalistes réunis devant le siège du Parlement à Skopje, la capitale, 68 députés sur 120 ont adopté différentes résolutions valant reconnaissance de la « proposition française » négociée depuis quelques mois par Emmanuel Macron, lorsque la France occupait la présidence tournante du Conseil européen. « Merci aux députés qui ont voté pour l’avenir européen du pays », a salué Dimitar Kovachevski, le premier ministre (social-démocrate) macédonien, qui soutenait cet accord.          Ursula von der Leyen à Skopje          L’ensemble des dirigeants de l’UE ont aussi immédiatement salué ce vote. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’était déplacée à Skopje, jeudi 14 juillet, pour appeler les députés à adopter la proposition. En cas de vote favorable, elle leur avait promis de réunir « dès les prochains jours » une conférence intergouvernementale européenne marquant l’ouverture des négociations d’adhésion avec Skopje, mais aussi avec l’Albanie voisine ; deux pays candidats dont le destin est lié par Bruxelles. Une fois ouvertes, les négociations devraient encore durer des années avant d’aboutir à une adhésion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne                 Le 24 juin, la Bulgarie avait levé son veto après avoir réussi à imposer comme condition que la Macédoine du Nord modifie sa Constitution pour reconnaître l’existence d’une minorité bulgare sur son territoire. Linguistiquement et historiquement proche de la Bulgarie, la Macédoine du Nord est toujours considérée comme une partie intégrante de leur pays par les nationalistes bulgares, même si à peine plus de trois mille Macédoniens se sont déclarés d’ethnie bulgare lors du dernier recensement.            L’accord avait d’abord déclenché les vives critiques des autorités macédoniennes, jusqu’à ce que la France présente une version du texte légèrement atténuée. La Macédoine du Nord devra toutefois modifier sa Constitution avant d’adhérer à l’UE, une étape qui s’annonce d’autant plus difficile à franchir qu’elle requiert l’adhésion de la majorité des deux tiers. « Le problème est que l’UE nous a beaucoup menti. Même les intellectuels et les experts proeuropéens comme moi doutent de cette proposition et n’ont plus forcément confiance », explique Zoran Nechev, de l’Institut pour la démocratie de Skopje.        Il vous reste 35.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/la-macedoine-du-nord-approuve-un-accord-avec-la-bulgarie-pour-debloquer-sa-candidature-a-l-ue_6135049_3210.html"},"headline":"La Mac\u00e9doine du Nord fait un pas de plus vers le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-07-16T17:54:08+02:00","datePublished":"2022-07-16T17:54:08+02:00","dateModified":"2022-07-17T06:45:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Bulgarie","Europe","International","Union europ\u00e9enne","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord"],"description":"Le Parlement du pays a approuv\u00e9 samedi un accord, n\u00e9goci\u00e9 par la France, pour mettre un terme \u00e0 son diff\u00e9rend avec la Bulgarie voisine. Ce conflit bloquait jusque-l\u00e0 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations alors que Skopje est candidat \u00e0 l\u2019UE depuis 2005.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/689/0/4503/2251/1342/671/60/0/58c714d_5721312-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-19">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des déchets organiques en méthane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Tribune        Robert Bell   Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York        Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des déchets organiques en méthane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.   Publié le 16 juillet 2022 à 14h00 - Mis à jour le 16 juillet 2022 à 15h54    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis le jour où les Russes ont envahi l’Ukraine, le 24 février 2022, l’Union européenne (UE) a versé à la Russie plus de 28 milliards d’euros en échange de son gaz (Financing Putin’s war : Fossil fuel imports from Russia during the invasion of Ukraine, Centre for Research on Energy and Clean Air, CREA). Parallèlement, l’UE recherche d’autres sources d’approvisionnements pour remplacer les 155 milliards de mètres cubes (mmc) de gaz naturel importé de Russie. Or, l’UE pourrait produire localement, selon diverses modalités, suffisamment de biométhane pour remplacer ce gaz importé.          Rappelons que le biogaz est produit par la décomposition, en l’absence d’oxygène, de matières organiques (fumier, eaux usées humaines, résidus agricoles, etc.). Le biogaz se compose de 50 à 70 % de méthane et de 30 à 50 % de CO2. En éliminant ce dernier et les traces de sulfure d’hydrogène (qui produit la mauvaise odeur d’« œuf pourri ») par un processus facile et peu coûteux, il reste le méthane pur, substitut parfait au gaz naturel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vrais défis de l’économie circulaire en milieu urbain                 Le biométhane produit dans les grands centres de production coûte souvent un tiers de moins que le prix désormais élevé du gaz naturel. Dans les petits centres de production, les coûts sont plus comparables au gaz russe, mais au moins l’argent reste sur place, il ne va pas en Russie ! Le biométhane circule dans les mêmes canalisations et installations de stockage que le gaz naturel.          Un moyen de stocker l’énergie          Dès lors, pourquoi ne pas le substituer au gaz russe ? Simplement parce qu’on en produit bien peu, environ 3 mmc, comme l’indique l’Association européenne du biogaz (EBA). Cette même source indiquait également, qu’en utilisant ses propres déchets, l’UE pourrait produire 35 mmc de biométhane d’ici à 2030, soit plus de 20 % des importations de gaz russe.            Cette estimation a été retenue dans la stratégie officielle de la Commission européenne, REPowerEU. Installer l’infrastructure de production de ce biométhane coûterait, selon l’EBA, quelque 80 milliards d’euros. Cela semble beaucoup, mais c’est peu comparé aux 28 milliards versés aux envahisseurs russes en seulement quatre mois !                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Bretagne, les projets de méthanisation suscitent de plus en plus de crispations                 De plus, le CO2 extrait du biogaz d’origine peut être valorisé pour obtenir plus de biométhane : combiné avec de l’hydrogène dans un réacteur, en présence d’un catalyseur au nickel, il ressort sous forme de gaz méthane pur. Ce serait un moyen de stocker l’énergie pour pallier les pertes de production intermittentes des parcs éolien et photovoltaïque.          L’UE doit agir de manière déterminée        Il vous reste 54.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/16/l-ue-pourrait-produire-suffisamment-de-biomethane-pour-remplacer-le-gaz-russe_6135036_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019UE pourrait produire suffisamment de biom\u00e9thane pour remplacer le gaz russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-16T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-16T14:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-16T15:54:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des d\u00e9chets organiques en m\u00e9thane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Bell ","description":"Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/464/0/5616/2808/1342/671/60/0/8c5fc63_1657885912194-juihyju.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-20">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le texte adopté après un vote serré au Parlement proclame « illégal » le régime instauré par le général Franco et rend l’Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Espagne, une nouvelle loi durcit la condamnation du franquisme      Le texte adopté après un vote serré au Parlement proclame « illégal » le régime instauré par le général Franco et rend l’Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié le 16 juillet 2022 à 11h40, mis à jour à 05h28    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des manifestants franquistes lors d’un rassemblement devant le cimetière de Mingorrubio, où les restes de Francisco Franco ont été transférés, dans la périphérie de Madrid, le 24 octobre 2019.  MANU FERNANDEZ / AP               En octobre 2019, l’Espagne transférait le cercueil de Francisco Franco de son mausolée du Valle de los Caídos (« la vallée de ceux qui sont tombés »), immense basilique construite à sa gloire par des milliers de prisonniers politiques et renfermant les ossements de plus de 33 000 victimes des deux camps de la guerre civile, vers un petit cimetière municipal. « L’hommage public au dictateur était plus qu’un anachronisme ou une anomalie, c’était un affront à la démocratie espagnole », déclarait alors le chef de l’exécutif, le socialiste Pedro Sanchez, bien décidé à panser les blessures du royaume héritées de quarante ans de dictature. Loin d’en rester là, trois ans plus tard, le gouvernement espagnol continue d’avancer dans la politique de restauration de la mémoire des victimes de la guerre civile (1936-1939) et de la dictature.          Après un vote serré – 166 voix pour, 153 contre et 14 abstentions – marqué par de vives controverses, le Parlement espagnol a approuvé, jeudi 14 juillet, le projet de loi de « mémoire démocratique », une nouvelle loi mémorielle durcissant la condamnation du franquisme. Après un dernier passage au Sénat, celle-ci remplacera la loi de « mémoire historique », qu’avait approuvée en 2007 le gouvernement socialiste de José Luis Rodriguez Zapatero, en comblant certaines lacunes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’encombrante dépouille de Francisco Franco                 Alors que la loi de 2007 déclarait « illégitimes » les tribunaux franquistes, le nouveau texte proclame le régime instauré par Franco « illégal » et annule toutes les sentences dictées par ses tribunaux pour des délits politiques ou de conscience. Rendant l’Etat responsable de la recherche, l’identification et l’exhumation des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature, il prévoit la création d’une liste de victimes, d’une carte nationale des fosses communes ou d’une banque ADN centralisée et l’élaboration de plans pluriannuels visant à accélérer les ouvertures de fosses communes.          Loin d’avoir fait consensus          La loi reconnaît publiquement le rôle des femmes dans la lutte contre le franquisme, la « répression » des langues régionales catalane, basque et galicienne et le « droit à la vérité » des victimes républicaines. Elle élimine trente-trois titres nobiliaires concédés entre 1948 et 1978 par le dictateur aux plus proches collaborateurs du régime, à commencer par le « duché de Franco », pénalise l’exaltation du franquisme, et modifie la loi de secrets officiels pour garantir l’accès aux archives de l’Etat. Elle impose aussi l’étude de la répression franquiste dans les programmes scolaires.          Il vous reste 57.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/en-espagne-une-nouvelle-loi-durcit-la-condamnation-du-franquisme_6135029_3210.html"},"headline":"En Espagne, une nouvelle loi durcit la condamnation du franquisme","dateCreated":"2022-07-16T11:40:39+02:00","datePublished":"2022-07-16T11:40:39+02:00","dateModified":"2022-07-18T05:28:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Le texte adopt\u00e9 apr\u00e8s un vote serr\u00e9 au Parlement proclame \u00ab\u00a0ill\u00e9gal\u00a0\u00bb le r\u00e9gime instaur\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Franco et rend l\u2019Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/25/248/0/3170/1585/1342/671/60/0/a2101ae_EwvD-ti8-piYp3NMr_WzQEFV.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  
