<FILE-date="2022/07/18/19">

<article-nb="2022/07/18/19-1">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Depuis « le bruit et l’odeur » de Jacques Chirac jusqu’aux ouvrières « illettrées » des abattoirs Gad pointées du doigt par Emmanuel Macron, décryptage de propos présidentiels qui ont heurté les Français.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Culture       Télévisions & Radio             « Petites phrases, grandes conséquences », sur LCP : l’effet papillon du « bon mot » en politique      Depuis « le bruit et l’odeur » de Jacques Chirac jusqu’aux ouvrières « illettrées » des abattoirs Gad pointées du doigt par Emmanuel Macron, décryptage de propos présidentiels qui ont heurté les Français.          Par Catherine Pacary         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jacques Chirac dans « Petites phrases, grandes conséquences. La droite en dérapage contrôlé », un documentaire de Thomas Raguet.  10.7 PRODUCTIONS                  LCP – À LA DEMANDE – DOCUMENTAIRE            De l’effet papillon cher au chanteur Bénabar appliqué à la dialectique politique. C’est ce que propose Petites phrases, grandes conséquences, en deux documentaires à visionner à la suite : le premier consacré à la droite ; le second à la gauche. Selon un clivage droite-gauche qui peut paraître dépassé ? Cette scission correspond, en tout cas, à la chronologie des faits.              La Droite en dérapage contrôlé se focalise sur « le bruit et l’odeur » (des immigrés) de Jacques Chirac (président de 1995 à 2007), puis sur « le Kärcher » et « les racailles » de Nicolas Sarkozy (2007-2012). Mardi, dans La Gauche contre le peuple, François Hollande (2012-2017) et son ancien ministre et successeur, Emmanuel Macron, seront sur la sellette, avec les « sans-dents » du premier, les « illettrées » (des abattoirs Gad) ou le « je traverse la rue et je vous en trouve ! » lancé par le second à un jeune chômeur diplômé en recherche d’un job.            C’est la popularisation de ces « petits phrases », réseaux sociaux aidant, qui intéresse le réalisateur. Thomas Raguet a pioché dans les archives pour remettre en situation chaque déclaration, et il a retrouvé divers politiques ou acteurs-clés du moment, afin de reconstituer l’enchaînement plus ou moins orchestré qui a conduit à un tel impact national.            Liberté de ton            Il faut prendre en compte l’« effet banquet », estime le politologue Pascal Perrineau à propos du fameux « Si vous ajoutez le bruit et l’odeur… », lâché par Jacques Chirac, alors maire de Paris, en racontant sa visite de la Goutte-d’Or, à Paris, à des sympathisants en 1991, lors d’une soirée à Orléans.              La liberté de ton des intervenants est, pour beaucoup, dans l’attrait de ces documentaires. Parmi eux, Azouz Begag, ministre de l’égalité des chances de 2005 à 2007, touchant de sincérité ; Magyd Cherfi, du groupe Zebda, épatant ; Marylise Lebranchu, ministre sous Chirac et Hollande ; ou encore Georges Mothron, maire (UMP) d’Argenteuil (Val-d’Oise), qui dit s’être fait « cramer » sa voiture dans l’indifférence et évoque la « gêne olfactive indésirable » des sans-abri.            Mams Yaffa, habitant de la Goutte-d’Or et élu municipal (EELV), souligne le plus étonnant : MM. Chirac et Sarkozy seront élus, malgré leurs propos polémiques – ou grâce à eux ? Le documentaire eut peut-être dû s’appeler Petites phrases, grands destins… La conclusion sinueuse de l’ensemble aurait mérité d’être peaufinée.            Ainsi, nul n’a entendu François Hollande parler publiquement des « sans-dents », sinon son ex-compagne Valérie Trierweiler, qui le relate dans son livre-pamphlet Merci pour ce moment (Les Arènes), fin août 2014. Quant à Emmanuel Macron, champion autoproclamé du « parler vrai », l’ultime séquence du deuxième épisode lève le voile sur l’improbable retournement de situation, un épilogue apaisé et souriant entre les salariées de Gad et l’actuel président – après que celui-ci, alors simple ministre, se fut excusé.                              Petites phrases, grandes conséquences. La droite en dérapage contrôlé et La gauche contre le peuple, de Thomas Raguet (Fr., 2021, 2 × 52 min). Diffusé samedi 23 juillet à 10 h 45 et sur jusqu’au 7 janvier 2023 sur LCP. fr                   Catherine Pacary           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Camille Claudel, sculpteur au féminin  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/18/petites-phrases-grandes-consequences-sur-lcp-l-effet-papillon-du-bon-mot-en-politique_6135250_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Petites phrases, grandes cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, sur LCP\u00a0: l\u2019effet papillon du \u00ab\u00a0bon mot\u00a0\u00bb en politique","dateCreated":"2022-07-18T18:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-18T18:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Politique","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Depuis \u00ab\u00a0le bruit et l\u2019odeur\u00a0\u00bb de Jacques Chirac jusqu\u2019aux ouvri\u00e8res \u00ab\u00a0illettr\u00e9es\u00a0\u00bb des abattoirs Gad point\u00e9es du doigt par Emmanuel Macron, d\u00e9cryptage de propos pr\u00e9sidentiels qui ont heurt\u00e9 les Fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Pacary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/1429/714/1342/671/60/0/9e351b6_1658140893840-petites-phrases-grandes-consequences-la-droite-en-derapage-controle-documentaire-de-thomas-raguet-1.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-2">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les parlementaires du camp présidentiel et des oppositions marquent leurs différences, dès le premier article du texte porté par le gouvernement, quant à la pertinence de donner à la priorité au développement des primes au sein des entreprises.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’Assemblée nationale en direct : prime ou augmentation des salaires ? Les députés débattent du projet de loi sur le pouvoir d’achat Les parlementaires du camp présidentiel et des oppositions marquent leurs différences, dès le premier article du texte porté par le gouvernement, quant à la pertinence de donner à la priorité au développement des primes au sein des entreprises.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi sur le pouvoir d’achat veut inciter les branches tardant à relever leurs minima salariaux à négocier        Quand l’Etat pousse le secteur privé à négocier sur les salaires, il a du mal à être pris au sérieux. Démonstration en est faite, une fois de plus, avec le projet de loi « pour la protection du pouvoir d’achat », que l’Assemblée nationale examine en séance publique depuis aujourd’hui. Le texte cherche à mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent à ajuster leurs grilles de rémunération en fonction de l’évolution du smic. Mais son efficacité est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une « menace en peau de lapin », selon la formule de Pierre Dharréville, député communiste des Bouches-du-Rhône.          Retrouvez l’analyse de notre journaliste Bertrand Bissuel juste ici :                    Lire aussi :  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                       19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : débat entre les députés sur la différence entre augmentation des salaires et versement de primes        « Les primes sont du pouvoir d’achat. C’est un projet de loi sur le pouvoir d’achat, pas sur les salaires. Il faudra des lois sur les salaires », a fait valoir le député du camp présidentiel Eric Woerth, alors que le débat s’est installé dans l’Hémicycle autour de l’article 1, prévoyant le triplement du plafond de la « prime Macron » – prime annuelle exceptionnelle défiscalisée et exonérée de cotisations sociales pour les entreprises qui la versent.                    Les députés « insoumis » ont déposé un amendement pour renommer ce dispositif en « prime enfumage », s’opposant au principe du passage par la prime pour augmenter le pouvoir d’achat des Français. Adrien Quatennens a défendu la position de l’intergroupe de la Nupes en plaidant plutôt pour une hausse des salaires et du smic afin que tous les Français bénéficient d’une hausse « réelle » de leur pouvoir d’achat. Il a argumenté en faveur du partage de la plus-value de manière durable et élargie : « Nous sommes là sur l’essentiel, le partage de la valeur. Ça n’est pas des primes, ce sont des augmentations de salaires, offrir les conditions aux travailleurs d’une vie digne et de vivre de leur travail. »          Le député du RN Jean-Philippe Tanguy s’est lui dit favorable à ce genre de dispositif, même s’il est insuffisant, et s’est attaqué aux députés La France insoumise ne défendant pas, selon lui, une hausse du pouvoir d’achat des Français, même avec « des petits pas » comme cette prime. Il a lancé, au sujet de l’amendement déposé par le groupe de gauche visant à rebaptiser la prime : « Honte à vous (…). Vous êtes les bouffons rouges du roi Macron ! » Marine Le Pen a argumenté selon les mêmes termes, quand bien même une prime n’est pas la mesure « idéale », a-t-elle reconnu.          L’amendement déposé par La France insoumise a ainsi été rejeté par une partie des députés d’opposition et ceux du camp présidentiel.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Etats généraux de la justice : Eric Dupond-Moretti a lancé ce lundi les consultations        Le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, a lancé lundi ses consultations avec les citoyens et les acteurs du monde judiciaire dans leur ensemble, dix jours après la remise à Emmanuel Macron du rapport sur les Etats généraux de la justice, jugée « au bord de la rupture ».          Après avoir accueilli, ce lundi, une dizaine de citoyens ayant participé aux Etats généraux, le ministre doit recevoir à partir de mardi les chefs de la Cour de cassation – les plus hauts magistrats de France –, les conférences professionnelles de magistrats, les organisations syndicales et tous les professionnels du droit. Il doit rencontrer, par la suite, les associations d’élus et les représentants des forces de sécurité intérieure avec le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avant de présenter, à l’automne, un « plan d’action » et une loi de programmation pour la justice.          Le rapport du comité des Etats généraux, piloté par Jean-Marc Sauvé, vice-président honoraire du Conseil d’Etat, a formulé une série de recommandations pour remédier au « délabrement avancé » de l’institution judiciaire, notamment en renforçant les moyens dévolus à la justice. Avec cette « large consultation », « il ne s’agit pas de refaire les Etats généraux, il s’agit d’avoir l’assentiment des uns et des autres » sur les recommandations du rapport Sauvé, a déclaré à la presse Eric Dupond-Moretti.          « Une fois que ces propositions auront été discutées, viendra la phase d’arbitrages. (…) Nous prendrons le temps qu’il faudra prendre », a assuré le garde des sceaux. A l’issue des consultations, « nous choisirons un certain nombre de mesures que nous proposerons au président de la République et à la première ministre », a précisé M. Dupond-Moretti.          Des citoyens ont plaidé lundi devant lui et le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, pour une simplification du langage judiciaire, mais aussi pour un enseignement dès l’école primaire, voire dès la maternelle, de la justice et du droit. M. Ndiaye a annoncé qu’un module nommé « passeport éduc droit » allait être expérimenté dès septembre dans des classes de 3e de cinq académies, avec « l’objectif d’une généralisation » à la rentrée 2023, « en fonction des résultats » de cette expérimentation.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond aux critiques des oppositions à propos du projet de loi sur le pouvoir d’achat              La députée du Pas-de-Calais, Marine Le Pen (Rassemblement national), réagit aux propos du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, répond aux députés après leurs commentaires sur le projet de loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La députée La France insoumise du Val-de-Marne, Clémence Guetté, lors de la discussion préalable à l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés LR eux aussi à l’épreuve de leur unité avec le projet de loi sur le pouvoir d’achat        Les soixante et un députés du parti de droite au Palais-Bourbon ne sont pas tous alignés quant à l’attitude à adopter vis-à-vis des dispositions proposées par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se côtoient au sein du groupe.          Décryptage par notre journaliste Sarah Belouezzane :                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : les élus Les Républicains vont tester leur unité à l’Assemblée nationale                       18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Début des débats sur l’article 1er du projet de loi sur le pouvoir d’achat        Après la conduite de la discussion générale du texte, les députés ont entamé leurs échanges sur l’article 1er du projet de loi sur le pouvoir d’achat sur la « valorisation du travail et partage de la valeur », et les amendements déposés le concernant.          François Ruffin a pris la parole pour le groupe La France insoumise. Fustigeant les propos de Bruno Le Maire, en le qualifiant de « meilleur des menteurs », le député a regretté qu’il n’y ait « rien sur les salaires » dans cet article, alors que le gouvernement comme le président de la République ont répété ces derniers jours leur attachement à la valeur travail. « Vous jouez les Ponce Pilate en revoyant ça à la négociation des branches, mais la négociation de branches, ça fait deux ans dans tous ces métiers-là qu’elle patine et que vous n’avez rien fait pour la faire avancer » , a-t-il dénoncé.          Le député Les Républicains (LR) Thibaut Bazin a pour sa part défendu les amendements déposés par son groupe afin de faciliter l’accès à la prime exceptionnelle dite prime Macron, dont le projet de loi prévoit de tripler le plafond – actuellement fixé à 2 000 euros –, alors que pour l’instant, le versement moyen de cette prime défiscalisée et exonérée de cotisations sociales est « seulement de 500 euros ». Il a également plaidé pour que cette prime puisse être versée en plusieurs fois au cours d’une année et non pas en une seule fois comme c’est le cas actuellement, comme le défend LR.          La rapporteure du texte Charlotte Parmentier-Lecocq et le ministre Olivier Dussopt se sont dit défavorables à cette proposition de versement en plusieurs fois de la « prime Macron ». Les amendements proposés par la droite allant en ce sens ont ensuite été rejetés par les députés.          Les discussions se poursuivent sur les amendements suivants.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire, très critique, répond aux commentaires des groupes d’opposition        Après sa réponse fournie à La France insoumise, Bruno Le Maire a continué de réagir aux autres représentants des groupes s’étant exprimé concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat.           A propos de l’intervention de Thibault Bazin (Les Républicains) : les dépenses supplémentaires engagées depuis plusieurs mois « profitent à tous les Français, sans exception, classe moyenne comprise », a lancé Bruno Le Maire. « Nous sommes prêts aussi à travailler sur les fraudes. Mais ayons l’honnêteté de reconnaître que ce n’est pas le durcissement des mesures contre la fraude qui permettra de financer l’intégralité des mesures de pouvoir d’achat », a pointé le ministre.        A propos de l’intervention de Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts) : Bruno Le Maire a décrit la méthode de la députée écologiste, de son point de vue. « Je crois avoir compris la philosophie de Sandrine Rousseau et la solution radicale qu’elle défendait pour le pouvoir d’achat : on coupe le gaz, on coupe le pétrole à tout le monde, on coupe l’essence, on coupe l’électricité tout de suite. » « Mme Rousseau, à écouter vos discours, mais ce n’est pas le premier, je vous dirai simplement que l’apocalypse ne fait pas un projet politique pour la nation française », a-t-il ajouté.        A propos de l’intervention de Marine Le Pen (Rassemblement national) : « Pour commencer, que cela vous plaise ou non, vous êtes la minorité, nous sommes la majorité », a commencé Bruno Le Maire. Le ministre lui a ensuite répondu quant à la proposition de son camp d’effectuer une baisse de la TVA : « Pourquoi est-ce que nous n’engageons pas des baisses de TVA ? Pour une raison simple : c’est inefficace et c’est coûteux pour les finances publiques. Ces quelques centimes d’euro pour le consommateur, ce sont des milliards d’euros pour le Trésor public. »                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond à Clémence Guetté : « La vérité économique, c’est qu’il vaut mieux créer des richesses avant de les redistribuer »        « Je vois des espaces de compromis (…), je vois aussi des compromis sans aucun espace », a répondu le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, descendu de la tribune pour répondre, depuis le banc des ministres, aux prises de parole successives des députés de l’Assemblée nationale commentant le texte du gouvernement. M. Le Maire a commencé par une anaphore, rejetant les critiques portées par Clémence Guetté, députée du Val-de-Marne, concernant les salaires et le climat. « Vous nous dites que nous ne faisons rien… », a lancé plusieurs fois le ministre, répondant sur ces deux points en présentant les mesures prises par le gouvernement : la prime d’activité, les taxes d’intéressement, l’incitation des branches professionnelles à revoir leurs grilles salariales, le développement du nucléaire « pour réduire nos émissions de CO2 ».          « Vos propositions, Mme Guetté, c’est dépenser sans compter, raser gratis, augmenter toujours plus les dépenses publiques, toujours moins de travail. La réalité, c’est que cette solution économique n’en est pas une », a-t-il affirmé. « La vérité économique, c’est qu’il vaut mieux créer des richesses avant de les redistribuer. La vérité économique, c’est que nous ne pouvons pas dépenser sans compter. La vérité économique, c’est qu’il n’y a rien de plus précieux pour une nation que de valoriser le travail et de récompenser le travail comme nous le faisons », a poursuivi M. Le Maire, symbolisant ainsi l’opposition idéologique frontale dans le champ économique entre le gouvernement et La France insoumise. Le ministre a conclu sa réponse en citant George Orwell, mentionné par Clémence Guetté quelques minutes auparavant : « “Dans les temps de tromperie généralisée, le seul fait de dire la vérité est révolutionnaire”. Les révolutionnaires, c’est nous ! », a soutenu Bruno Le Maire.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Cette loi sur le pouvoir d’achat est l’épreuve de vérité : au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera sévèrement jugé par les Français », lance Marine Le Pen              La député du Pas-de-Calais Marine Le Pen lors de son intervention à la tribune de l’Assemblée nationale lors de la discussion générale du projet de loi pouvoir d’achat, le 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Que de temps perdu pour le pouvoir d’achat des Français ! » : c’est par ces mots que Marine Le Pen a commencé sa prise de parole pour le groupe des députés du Rassemblement national (RN) lors de la discussion générale du projet de loi pouvoir d’achat dans l’Hémicycle. La finaliste de l’élection présidentielle a estimé que les élus de son parti « ét[aient] bien seuls [au lendemain de la présidentielle] à faire passer l’urgence sociale avant le calendrier électoral ».          Dans une longue diatribe, l’élue d’extrême droite a critiqué fortement le texte présenté par le gouvernement, ainsi que le chef de l’Etat :           Finalement, la pauvreté du texte que vous nous présentez démontre que cette posture n’était que du cynisme. Vos mesures, simple transposition du programme présidentiel d’Emmanuel Macron, apparaissent donc injustes, inefficaces, et déjà obsolètes. Obsolètes, à l’image d’Emmanuel Macron, qui souffre d’une forme grave de déni présidentiel. Prisonnier d’un palais où il pense encore tout commander, alors que le peuple l’a mis en minorité à l’Assemblée. Obsolètes, à l’image des précieuses semaines gaspillées en fausses consultations avec les oppositions, y compris celles qui vous ont permis de rester au pouvoir.           « Emmanuel Macron n’a pas changé »,  « ce gouvernement n’a rien appris », a-t-elle assené, avant d’arguer pourquoi les députés de son parti voteront quand même le texte : « Nous, députés du Rassemblement national, nous avons clairement entendu les Français. Ils ne veulent pas d’obstruction, mais du travail constructif. Ils ne veulent pas de postures, mais des résultats. Ainsi, nous voterons l’essentiel des mesures que vous proposez, mais nous les voterons en disant toute la vérité aux Français et en faisant des propositions concrètes pour améliorer le texte. »          Mme Le Pen a poursuivi en affirmant « tend[re] la main » à toutes les oppositions pour, notamment, « faire baisser le prix du carburant et du chauffage », « augmenter les salaires réels sans ruiner les entreprises » ou encore « déconjugaliser l’AAH, augmenter les petites retraites » et « sauver EDF ». « Cette loi sur le pouvoir d’achat est l’épreuve de vérité : au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera sévèrement jugé par les Français », a-t-elle conclu.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité au plus près et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde » !                        17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Sandrine Rousseau, le meilleur moyen de lutter contre l’augmentation des prix de l’énergie serait de « prendre de l’argent aux entreprises climaticides »        « Ce projet aurait dû se nommer “quelques miettes et beaucoup de carbone” », a tancé la députée écologiste de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Sandrine Rousseau, à la tribune de l’Assemblée nationale. L’élue de Paris a appelé à un changement de système radical, regrettant que « l’occasion unique de revoir notre modèle de consommation » que constituait le texte sur le pouvoir d’achat présenté par le gouvernement se traduise, selon elle, en « bla-bla-bla ».          Pour Sandrine Rousseau, la solution ne consiste pas en des mesures de protection temporaires mais en des changements durables. « Il n’y a qu’un seul moyen : prendre de l’argent aux entreprises climaticides, aux profiteurs de crise et aux plus riches pour permettre à ceux qui n’ont rien ou pas grand-chose de passer le cap dignement », a-t-elle estimé en souhaitant une taxe sur les profits exceptionnels, visant les grands groupes pétroliers et les plates-formes numériques, et un impôt sur la fortune et la redistribution – « Vous savez, celui que vous avez supprimé au nom du ruissellement ».                La députée de Paris écologiste Sandrine Rousseau à la tribune, lors de la discussion générale sur le projet de loi pouvoir d’achat, lundi 18 juillet à l’Assemblée nationale. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Comble du comble, a poursuivi la députée d’Europe Ecologie-Les Verts, ce projet de loi sur le pouvoir d’achat contient la construction d’un terminal méthanier permettant l’importation de gaz de schiste américain, tout en appelant l’article concerné “souveraineté énergétique”. La bonne blague. » Sandrine Rousseau estime que cette mesure aura d’autres effets : « Ce que nous allons faire concrètement est d’augmenter notre dépendance énergétique envers les Etats-Unis, et mettre les ménages américains vivant sur les zones d’exploitation de gaz de schiste dans une sacrée situation, puisqu’ils ne pourront plus ouvrir leurs robinets sans crainte d’incendier leur maison. »          La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, avait relevé à ce sujet que la France était engagée dans une « course contre la montre » pour « sécuriser nos approvisionnements en énergie pour l’hiver prochain » et a dit se « préparer au scénario du pire ». Elle a défendu le projet de terminal méthanier flottant au Havre, contesté par la gauche, qu’elle juge « nécessaire pour remplacer le gaz russe ».                    17:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sentiment de déclassement des classes moyennes, un puissant levier politique        Si aucune statistique n’étaye la thèse d’une disparition de cette « France du milieu », un sentiment de déclassement existe chez les classes moyennes. La civilisation héritée des « trente glorieuses », avec sa foi dans la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?          Décryptage d’Elsa Conesa à retrouver ici :                    Lire aussi :  Pourquoi le déclin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de « payer pour tout le monde », est un puissant levier politique                       17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Arrêtez de dire que nos solutions coûtent cher », lance le député des Républicains, Thibault Bazin, en réponse à Bruno Le Maire        Le député des Républicains Thibault Bazin (Meurthe-et-Moselle) a défendu la position de la droite à propos du projet de loi du pouvoir d’achat du gouvernement, en considérant qu’avec le ciblage des aides ambitionné, le gouvernement « fracture la société entre ceux qui touchent les chèques et ceux qui n’y ont pas droit ». « A quoi aboutissent vos mesures ? », s’est interrogé M. Bazin, avant de donner sa réponse : « A ne pas aider ceux qui travaillent, qui se lèvent le matin, mais à soutenir plutôt ceux qui préfèrent vivre des allocations sociales, ayant fait le calcul des aides auxquelles ils n’ont plus droit en travaillant alors qu’ils doivent payer l’essence pour aller travailler », a-t-il estimé, évoquant notamment le sort des classes moyennes et des retraités, selon lui lésées par le texte de l’exécutif.          Le député a ensuite reconnu « quelques bonnes dispositions », dont certaines revalorisations, « la protection des consommateurs et la nécessité de se prémunir contre les approvisionnements difficiles en matière énergétique », et s’est félicité de la fin d’une « ineptie » avec l’accord de la majorité pour déconjugaliser l’allocation aux adultes handicapés.          A la suite de ces critiques, Thibault Bazin a avancé les propositions de son camp : « Défiscaliser les heures supplémentaires », « baisser vraiment les taxes, notamment sur les carburants et les taxes sur les taxes comme la TVA sur la [taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques] », « la suppression de la hausse de la CSG ». « Arrêtez de dire que nos solutions coûtent cher », a asséné M. Bazin, en réponse à l’avertissement de Bruno Le Maire dans son discours liminaire, avant de conclure : « Vous savez que nous proposons en parallèle les réformes structurelles courageuses que vous n’avez pas su prendre depuis cinq ans. Il y a tant d’économie juste à faire en parallèle, par exemple en luttant davantage contre les fraudes sociales et fiscales. »                    17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Dans ce projet de loi, en vérité, vous organisez sciemment, méthodiquement, la diminution du pouvoir d’achat des Français », dénonce la députée « insoumise » Clémence Guetté        A la suite de plusieurs figures du camp présidentiel – notamment les ministres concernés par le texte et la députée rapporteuse générale du texte, Charlotte Parmentier-Lecocq –, la députée La France insoumise (LFI) Clémence Guetté a été la première élue d’opposition à prendre la parole, en ouverture de la discussion générale concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat.          Elle a notamment dénoncé le « double discours » du gouvernement sur le contenu du texte : « Officiellement, il faut augmenter les salaires, mais en coulisses on nous dit de faire attention. Qui révèle ici votre double discours ? Qui dévoile votre imposture ? C’est Geoffroy Roux de Bézieux, le patron des patrons, le président du Medef », a-t-elle argué depuis la tribune.          Au sujet de la formule utilisée par le gouvernement en titre du projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat », la députée a poursuivi en l’attaquant sur ses intentions :           Comme chez Orwell, il faut lire vos mots à l’envers. Mesdames et messieurs, dans ce projet de loi, en vérité, vous organisez sciemment, méthodiquement, la diminution du pouvoir d’achat des Français. Votre projet est dangereux, car il donne un blanc-seing aux entreprises pour ne pas augmenter les salaires. Vous préférez des petites primes défiscalisées une fois de temps en temps, ça serait suffisant.           « Quels compromis faites-vous ? Quel compromis bâtissez- vous avec [les syndicats] ? Aucun compromis. Les salaires ? Leur hausse ? Jamais vous n’acceptez d’en parler », a-t-elle ensuite asséné. Au sujet des revalorisations des minima sociaux, des aides au logement ou des pensions de retraite, Clémence Guetté a estimé, comme le dénoncent ses collègues de la Nupes depuis plusieurs jours, qu’elles ne « couvrent même pas l’inflation de la dernière année », et qu’il en découle une perte de pouvoir d’achat pour les Français.          « On est chez Orwell toujours, car votre bouclier est en carton », a-t-elle fustigé, ajoutant : « Jamais les salariés n’auront perdu autant, jamais les actionnaires n’auront atteint ce niveau de rendement, grâce à vous. Votre projet est dangereux. »          Mme Guetté a enfin fait valoir que le projet de loi du gouvernement, « en pleine canicule, alors que le pays brûle, nous rapproche autant de la fin du mois que de la fin du monde » par certaines de ses mesures ou de ses angles morts.                La députée La France insoumise du Val-de-Marne, Clémence Guetté, lors de la discussion préalable à l’examen du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 100 branches professionnelles n’ont pas adapté leurs minima salariaux à l’augmentation du smic, selon Olivier Dussopt        Le ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, Olivier Dussopt, a évoqué lors de son intervention à la tribune de l’Assemblée nationale la mesure, souhaitée par le gouvernement, d’incitation des branches professionnelles à relever leurs minima salariaux en cohérence avec l’augmentation du smic et de l’inflation.          Le dispositif consiste à fusionner avec d’autres branches celles qui ne seraient pas en mesure de se mettre d’accord pour adapter leur grille de rémunération. Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqué les enjeux dans l’article ci-dessous. Olivier Dussopt a actualisé, lundi 18 juillet, les chiffres jusqu’ici communiqués par la direction générale du travail :           Je voudrais dire qu’après la revalorisation du smic du 1er mai dernier, 145 des 171 principales branches observées par la direction générale [du travail] présentaient au moins un niveau inférieur [dans leur grille de rémunération] au smic. A l’heure où je m’exprime devant vous, ce sont moins de 100 branches qui présentent un niveau inférieur au smic et la quasi-totalité d’entre elles ont ouvert des négociations pour permettre la mise en conformité.                     Lire aussi :  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                       16:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi les deux textes sur le pouvoir d’achat examinés dans l’Hémicycle cette semaine représentent un test pour le camp présidentiel ?         Avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui débute lundi 18 juillet, puis celui sur le budget rectificatif pour financer, entre autres, ces mesures, jeudi 21, les députés vont aborder les deux textes les plus importants de ce début de législature sur un thème qui a monopolisé les discours et les programmes de la présidentielle et des législatives.          Une semaine après l’épisode du projet de loi sur le Covid-19 où la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ont mis en minorité le gouvernement – qualifié par la suite de « coup de chaud nocturne » par Emmanuel Macron –, il s’agit d’un véritable test pour la coalition présidentielle. L’enjeu est d’autant plus fort que les deux textes étudiés à l’Assemblée cette semaine reprennent les promesses du candidat Macron.          Nos journalistes parlementaires Mariama Darame et Jérémie Lamothe décryptent pour vous les enjeux autour de ces deux textes :                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle                       16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les députés en ouverture de séance               Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les députés pour présenter le projet de loi pouvoir d’achat, avant sa discussion dans l’Hémicycle, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Les députés examinent dès lundi 18 juillet en séance publique le projet de loi pouvoir d’achat du gouvernement et les 535 amendements qu’ils ont déposés. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de la moitié des amendements jugés recevables pour un examen en séance publique        Sur les 1 100 amendements déposés par les députés, seuls 535 ont été déclarés recevables et seront donc étudiés pour ce projet de loi pouvoir d’achat. Ils ont notamment été rétoqués sur la base de l’article 40 de la Constitution (qui interdit toute nouvelle charge financière) et de l’article 45 (l’amendement n’a aucun rapport avec le texte étudié).        Jérémie Lamothe (à l’Assemblée nationale)            16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Dussopt affirme que ce projet de loi doit « garantir aux Françaises et aux Français de mieux vivre de leur travail »        Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a pris la parole depuis la tribune à la suite de M. Le Maire, pour présenter les mesures du projet de loi qui concerne son portefeuille. Il a affirmé que, si le texte présenté visait à répondre aux urgences en matière de pouvoir d’achat pour les Français, face à une inflation galopante, il devait également « garantir aux Françaises et aux Français de mieux vivre de leur travail ».          M. Dussopt a égrainé plusieurs mesures défendues par le gouvernement dans ce texte qui vont selon lui dans ce sens, de la facilitation du « partage de la valeur » en entreprise par l’intéressement salarial (le triplement du plafond de la « prime Macron ») à l’exonération des cotisations maladie payées par les travailleurs indépendants, en passant par la revalorisation des minima sociaux.          « Je pense que la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé, jusqu’aux heures supplémentaires et à un certain nombre de sujets, ce sont autant de propositions qui sont de nature à permettre des convergences et des compromis », a-t-il également plaidé devant les députés.          Comme son homologue de Bercy, le ministre s’est par ailleurs félicité que la France soit, selon lui, l’Etat « qui, en Europe, agit le plus pour protéger le pouvoir d’achat des citoyens avec un niveau d’inflation qui est beaucoup plus bas qu’ailleurs ».                    16:24   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour , pourquoi Mme Braun Pivet n'est elle pas au perchoir ? Merci     Eve         Bonjour,          La présidence des séances de l’Assemblée nationale est tournante puisque la présidente, compte tenu de ses autres missions, n’est pas en capacité de diriger l’intégralité des débats (à titre d’exemple, ceux-ci ont duré 626 heures pour la session 2021-2022). Les six vice-présidents de l’Assemblée nationale ont donc la responsabilité, chacun leur tour, d’assurer son remplacement. Aujourd’hui, c’est la députée Rassemblement national du Lot-et-Garonne, Hélène Laporte, qui dirige la séance.                                         Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le projet de loi sur le pouvoir d’achat, véritable test pour la coalition présidentielleA Pithiviers, Emmanuel Macron s’attaque à l’antisémitisme contemporain et vise Eric ZemmourEmmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »Reportage à Douelle, village de 840 habitants, où les piscines sont plus nombreuses que les enfants de moins de 10 ans         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-18T17:14:05+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T05:14:05+00:00","headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","description":"Les parlementaires du camp pr\u00e9sidentiel et des oppositions marquent leurs diff\u00e9rences, d\u00e8s le premier article du texte port\u00e9 par le gouvernement, quant \u00e0 la pertinence de donner \u00e0 la priorit\u00e9 au d\u00e9veloppement des primes au sein des entreprises.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’Assemblée nationale en direct : prime ou augmentation des salaires ? Les députés débattent du projet de loi sur le pouvoir d’achat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les parlementaires du camp pr\u00e9sidentiel et des oppositions marquent leurs diff\u00e9rences, d\u00e8s le premier article du texte port\u00e9 par le gouvernement, quant \u00e0 la pertinence de donner \u00e0 la priorit\u00e9 au d\u00e9veloppement des primes au sein des entreprises.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-18T17:14:05+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T05:14:05+00:00"
  Quand l\u2019Etat pousse le secteur priv\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier sur les salaires, il a du mal \u00e0 \u00eatre pris au s\u00e9rieux. D\u00e9monstration en est faite, une fois de plus, avec le projet de loi \u00ab\u00a0pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, que l\u2019Assembl\u00e9e nationale examine en s\u00e9ance publique depuis aujourd\u2019hui. Le texte cherche \u00e0 mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent \u00e0 ajuster leurs grilles de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution du smic. Mais son efficacit\u00e9 est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une \u00ab\u00a0menace en peau de lapin\u00a0\u00bb, selon la formule de Pierre Dharr\u00e9ville, d\u00e9put\u00e9 communiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne.          Retrouvez l\u2019analyse de notre journaliste Bertrand Bissuel juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat veut inciter les branches tardant \u00e0 relever leurs minima salari...","dateModified":"2022-07-18T17:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T17:09:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les primes sont du pouvoir d\u2019achat. C\u2019est un projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, pas sur les salaires. Il faudra des lois sur les salaires\u00a0\u00bb, a fait valoir le d\u00e9put\u00e9 du camp pr\u00e9sidentiel Eric Woerth, alors que le d\u00e9bat s\u2019est install\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle autour de l\u2019article\u00a01, pr\u00e9voyant le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb \u2013 prime annuelle exceptionnelle d\u00e9fiscalis\u00e9e et exon\u00e9r\u00e9e de cotisations sociales pour les entreprises qui la versent.                    Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont d\u00e9pos\u00e9 un amendement pour renommer ce dispositif en \u00ab\u00a0prime enfumage\u00a0\u00bb, s\u2019opposant au principe du passage par la prime pour augmenter le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Adrien Quatennens a d\u00e9fendu la position de l\u2019intergroupe de la Nupes en plaidant plut\u00f4t pour une hausse des salaires et du smic afin que tous les Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une hausse \u00ab\u00a0r\u00e9elle\u00a0\u00bb de leur pouvoir d\u2019achat. Il a argument\u00e9\u00a0en faveur du partage de la plus-value de mani\u00e8re durable et \u00e9largie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 sur l\u2019essentiel, le partage de la valeur. \u00c7a n\u2019est pas des primes, ce sont des augmentations de salaires, offrir les conditions aux travailleurs d\u2019une vie digne et de vivre de leur travail.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9put\u00e9 du RN Jean-Philippe Tanguy s\u2019est lui dit favorable \u00e0 ce genre de dispositif, m\u00eame s\u2019il est insuffisant, et s\u2019est attaqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s La France insoumise ne d\u00e9fendant pas, selon lui, une hausse du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame avec \u00ab\u00a0des petits pas\u00a0\u00bb comme cette prime. Il a lanc\u00e9, au sujet de l\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par le groupe de gauche visant \u00e0 rebaptiser la prime\u00a0: \u00ab\u00a0Honte \u00e0 vous (\u2026). Vous \u00eates les bouffons rouges du roi Macron\u00a0!\u00a0\u00bb Marine Le Pen a argument\u00e9 selon les m\u00eames termes, quand bien m\u00eame une prime n\u2019est pas la mesure \u00ab\u00a0id\u00e9ale\u00a0\u00bb, a-t-elle reconnu.          L\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par La France insoumise a ainsi \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par une partie des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition et ceux du camp pr\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: d\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s sur la diff\u00e9rence entre augmentation des salaires et vers...","dateModified":"2022-07-18T17:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:56:07+00:00","articleBody":"     Le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, a lanc\u00e9 lundi ses consultations avec les citoyens et les acteurs du monde judiciaire dans leur ensemble, dix jours apr\u00e8s la remise \u00e0 Emmanuel Macron du rapport sur les Etats g\u00e9n\u00e9raux de la justice, jug\u00e9e \u00ab\u00a0au bord de la rupture\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir accueilli, ce lundi, une dizaine de citoyens ayant particip\u00e9 aux Etats g\u00e9n\u00e9raux, le ministre doit recevoir \u00e0 partir de mardi les chefs de la Cour de cassation \u2013 les plus hauts magistrats de France\u00a0\u2013, les conf\u00e9rences professionnelles de magistrats, les organisations syndicales et tous les professionnels du droit. Il doit rencontrer, par la suite, les associations d\u2019\u00e9lus et les repr\u00e9sentants des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure avec le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avant de pr\u00e9senter, \u00e0 l\u2019automne, un \u00ab\u00a0plan d\u2019action\u00a0\u00bb et une loi de programmation pour la justice.          Le rapport du comit\u00e9 des Etats g\u00e9n\u00e9raux, pilot\u00e9 par Jean-Marc Sauv\u00e9, vice-pr\u00e9sident honoraire du Conseil d\u2019Etat, a formul\u00e9 une s\u00e9rie de recommandations pour rem\u00e9dier au \u00ab\u00a0d\u00e9labrement avanc\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019institution judiciaire, notamment en renfor\u00e7ant les moyens d\u00e9volus \u00e0 la justice. Avec cette \u00ab\u00a0large consultation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il ne s\u2019agit pas de refaire les Etats g\u00e9n\u00e9raux, il s\u2019agit d\u2019avoir l\u2019assentiment des uns et des autres\u00a0\u00bb sur les recommandations du rapport Sauv\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Eric Dupond-Moretti.          \u00ab\u00a0Une fois que ces propositions auront \u00e9t\u00e9 discut\u00e9es, viendra la phase d\u2019arbitrages. (\u2026) Nous prendrons le temps qu\u2019il faudra prendre\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le garde des sceaux. A l\u2019issue des consultations, \u00ab\u00a0nous choisirons un certain nombre de mesures que nous proposerons au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Dupond-Moretti.          Des citoyens ont plaid\u00e9 lundi devant lui et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, pour une simplification du langage judiciaire, mais aussi pour un enseignement d\u00e8s l\u2019\u00e9cole primaire, voire d\u00e8s la maternelle, de la justice et du droit. M.\u00a0Ndiaye a annonc\u00e9 qu\u2019un module nomm\u00e9 \u00ab\u00a0passeport \u00e9duc droit\u00a0\u00bb allait \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e8s septembre dans des classes de 3e de cinq acad\u00e9mies, avec \u00ab\u00a0l\u2019objectif d\u2019une g\u00e9n\u00e9ralisation\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e 2023, \u00ab\u00a0en fonction des r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de cette exp\u00e9rimentation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Etats g\u00e9n\u00e9raux de la justice\u00a0: Eric Dupond-Moretti a lanc\u00e9 ce lundi les consultations","dateModified":"2022-07-18T17:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:45:55+00:00","articleBody":"           La d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, Marine Le Pen (Rassemblement national), r\u00e9agit aux propos du ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, r\u00e9pond aux d\u00e9put\u00e9s apr\u00e8s leurs commentaires sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise du Val-de-Marne, Cl\u00e9mence Guett\u00e9, lors de la discussion pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond aux critiques des oppositions \u00e0 propos du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:40:04+00:00","articleBody":"     Les soixante et un d\u00e9put\u00e9s du parti de droite au Palais-Bourbon ne sont pas tous align\u00e9s quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis des dispositions propos\u00e9es par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se c\u00f4toient au sein du groupe.          D\u00e9cryptage par notre journaliste Sarah Belouezzane\u00a0:                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les \u00e9lus Les R\u00e9publicains vont tester leur unit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s LR eux aussi \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de leur unit\u00e9 avec le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:30:26+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la conduite de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du texte, les d\u00e9put\u00e9s ont entam\u00e9 leurs \u00e9changes sur l\u2019article\u00a01er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sur la \u00ab\u00a0valorisation du travail et partage de la valeur\u00a0\u00bb, et les amendements d\u00e9pos\u00e9s le concernant.          Fran\u00e7ois Ruffin a pris la parole pour le groupe La France insoumise. Fustigeant les propos de Bruno Le Maire, en le qualifiant de \u00ab\u00a0meilleur des menteurs\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 a regrett\u00e9 qu\u2019il n\u2019y ait \u00ab\u00a0rien sur les salaires\u00a0\u00bb dans cet article, alors que le gouvernement comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours leur attachement \u00e0 la valeur travail. \u00ab\u00a0Vous jouez les Ponce Pilate en revoyant \u00e7a \u00e0 la n\u00e9gociation des branches, mais la n\u00e9gociation de branches, \u00e7a fait deux ans dans tous ces m\u00e9tiers-l\u00e0 qu\u2019elle patine et que vous n\u2019avez rien fait pour la faire avancer\u00a0\u00bb , a-t-il d\u00e9nonc\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Thibaut Bazin a pour sa part d\u00e9fendu les amendements d\u00e9pos\u00e9s par son groupe afin de faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la prime exceptionnelle dite prime Macron, dont le projet de loi pr\u00e9voit de tripler le plafond \u2013 actuellement fix\u00e9 \u00e0 2\u00a0000\u00a0euros \u2013, alors que pour l\u2019instant, le versement moyen de cette prime d\u00e9fiscalis\u00e9e et exon\u00e9r\u00e9e de cotisations sociales est \u00ab\u00a0seulement de 500\u00a0euros\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement plaid\u00e9 pour que cette prime puisse \u00eatre vers\u00e9e en plusieurs fois au cours d\u2019une ann\u00e9e et non pas en une seule fois comme c\u2019est le cas actuellement, comme le d\u00e9fend LR.          La rapporteure du texte Charlotte Parmentier-Lecocq et le ministre Olivier Dussopt se sont dit d\u00e9favorables \u00e0 cette proposition de versement en plusieurs fois de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Les amendements propos\u00e9s par la droite allant en ce sens ont ensuite \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s.          Les discussions se poursuivent sur les amendements suivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but des d\u00e9bats sur l\u2019article\u00a01er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:26:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s sa r\u00e9ponse fournie \u00e0 La France insoumise, Bruno Le Maire a continu\u00e9 de r\u00e9agir aux autres repr\u00e9sentants des groupes s\u2019\u00e9tant exprim\u00e9 concernant le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.         A propos de l\u2019intervention de Thibault Bazin (Les R\u00e9publicains)\u00a0: les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires engag\u00e9es depuis plusieurs mois \u00ab\u00a0profitent \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, sans exception, classe moyenne comprise\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats aussi \u00e0 travailler sur les fraudes. Mais ayons l\u2019honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre que ce n\u2019est pas le durcissement des mesures contre la fraude qui permettra de financer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des mesures de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a point\u00e9 le ministre.          A propos de l\u2019intervention de Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts)\u00a0: Bruno Le Maire a d\u00e9crit la m\u00e9thode de la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste, de son point de vue. \u00ab\u00a0Je crois avoir compris la philosophie de Sandrine Rousseau et la solution radicale qu\u2019elle d\u00e9fendait pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: on coupe le gaz, on coupe le p\u00e9trole \u00e0 tout le monde, on coupe l\u2019essence, on coupe l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tout de suite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mme Rousseau, \u00e0 \u00e9couter vos discours, mais ce n\u2019est pas le premier, je vous dirai simplement que l\u2019apocalypse ne fait pas un projet politique pour la nation fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A propos de l\u2019intervention de Marine Le Pen (Rassemblement national)\u00a0: \u00ab\u00a0Pour commencer, que cela vous plaise ou non, vous \u00eates la minorit\u00e9, nous sommes la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 Bruno Le Maire. Le ministre lui a ensuite r\u00e9pondu quant \u00e0 la proposition de son camp d\u2019effectuer une baisse de la TVA\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi est-ce que nous n\u2019engageons pas des baisses de TVA\u00a0? Pour une raison simple\u00a0: c\u2019est inefficace et c\u2019est co\u00fbteux pour les finances publiques. Ces quelques centimes d\u2019euro pour le consommateur, ce sont des milliards d\u2019euros pour le Tr\u00e9sor public.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire, tr\u00e8s critique, r\u00e9pond aux commentaires des groupes d\u2019opposition","dateModified":"2022-07-18T16:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:07:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vois des espaces de compromis (\u2026), je vois aussi des compromis sans aucun espace\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, descendu de la tribune pour r\u00e9pondre, depuis le banc des ministres, aux prises de parole successives des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale commentant le texte du gouvernement. M.\u00a0Le Maire a commenc\u00e9 par une anaphore, rejetant les critiques port\u00e9es par Cl\u00e9mence Guett\u00e9, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, concernant les salaires et le climat. \u00ab\u00a0Vous nous dites que nous ne faisons rien\u2026\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 plusieurs fois le ministre, r\u00e9pondant sur ces deux points en pr\u00e9sentant les mesures prises par le gouvernement\u00a0: la prime d\u2019activit\u00e9, les taxes d\u2019int\u00e9ressement, l\u2019incitation des branches professionnelles \u00e0 revoir leurs grilles salariales, le d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vos propositions, Mme Guett\u00e9, c\u2019est d\u00e9penser sans compter, raser gratis, augmenter toujours plus les d\u00e9penses publiques, toujours moins de travail. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que cette solution \u00e9conomique n\u2019en est pas une\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il vaut mieux cr\u00e9er des richesses avant de les redistribuer. La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est que nous ne pouvons pas d\u00e9penser sans compter. La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a rien de plus pr\u00e9cieux pour une nation que de valoriser le travail et de r\u00e9compenser le travail comme nous le faisons\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Le Maire, symbolisant ainsi l\u2019opposition id\u00e9ologique frontale dans le champ \u00e9conomique entre le gouvernement et La France insoumise. Le ministre a conclu sa r\u00e9ponse en citant George Orwell, mentionn\u00e9 par Cl\u00e9mence Guett\u00e9 quelques minutes auparavant\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cDans les temps de tromperie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, le seul fait de dire la v\u00e9rit\u00e9 est r\u00e9volutionnaire\u201d. Les r\u00e9volutionnaires, c\u2019est nous\u00a0!\u00a0\u00bb, a soutenu Bruno Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond \u00e0 Cl\u00e9mence Guett\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il vaut mieux cr\u00e9e...","dateModified":"2022-07-18T16:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:58:38+00:00","articleBody":"           La d\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais Marine Le Pen lors de son intervention \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du projet de loi pouvoir d\u2019achat, le 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Que de temps perdu pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est par ces mots que Marine Le Pen a commenc\u00e9 sa prise de parole pour le groupe des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du projet de loi pouvoir d\u2019achat dans l\u2019H\u00e9micycle. La finaliste de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a estim\u00e9 que les \u00e9lus de son parti \u00ab\u00a0\u00e9t[aient] bien seuls [au lendemain de la pr\u00e9sidentielle] \u00e0 faire passer l\u2019urgence sociale avant le calendrier \u00e9lectoral\u00a0\u00bb.          Dans une longue diatribe, l\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite a critiqu\u00e9 fortement le texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, ainsi que le chef de l\u2019Etat\u00a0:           Finalement, la pauvret\u00e9 du texte que vous nous pr\u00e9sentez d\u00e9montre que cette posture n\u2019\u00e9tait que du cynisme. Vos mesures, simple transposition du programme pr\u00e9sidentiel d\u2019Emmanuel Macron, apparaissent donc injustes, inefficaces, et d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8tes. Obsol\u00e8tes, \u00e0 l\u2019image d\u2019Emmanuel Macron, qui souffre d\u2019une forme grave de d\u00e9ni pr\u00e9sidentiel. Prisonnier d\u2019un palais o\u00f9 il pense encore tout commander, alors que le peuple l\u2019a mis en minorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Obsol\u00e8tes, \u00e0 l\u2019image des pr\u00e9cieuses semaines gaspill\u00e9es en fausses consultations avec les oppositions, y compris celles qui vous ont permis de rester au pouvoir.           \u00ab\u00a0Emmanuel Macron n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb,  \u00ab\u00a0ce gouvernement n\u2019a rien appris\u00a0\u00bb, a-t-elle assen\u00e9, avant d\u2019arguer pourquoi les d\u00e9put\u00e9s de son parti voteront quand m\u00eame le texte\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, nous avons clairement entendu les Fran\u00e7ais. Ils ne veulent pas d\u2019obstruction, mais du travail constructif. Ils ne veulent pas de postures, mais des r\u00e9sultats. Ainsi, nous voterons l\u2019essentiel des mesures que vous proposez, mais nous les voterons en disant toute la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais et en faisant des propositions concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer le texte.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Le Pen a poursuivi\u00a0en affirmant \u00ab\u00a0tend[re] la main\u00a0\u00bb \u00e0 toutes les oppositions pour, notamment, \u00ab\u00a0faire baisser le prix du carburant et du chauffage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0augmenter les salaires r\u00e9els sans ruiner les entreprises\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0d\u00e9conjugaliser l\u2019AAH, augmenter les petites retraites\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sauver EDF\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette loi sur le pouvoir d\u2019achat est l\u2019\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9\u00a0: au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9 par les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/2ad44c2_1658164985460-img-9325.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette loi sur le pouvoir d\u2019achat est l\u2019\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9\u00a0: au gouvernement de sortir des postu...","dateModified":"2022-07-18T17:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:42:29+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-18T15:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:38:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce projet aurait d\u00fb se nommer \u201cquelques miettes et beaucoup de carbone\u201d\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Sandrine Rousseau, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. L\u2019\u00e9lue de Paris a appel\u00e9 \u00e0 un changement de syst\u00e8me radical, regrettant que \u00ab\u00a0l\u2019occasion unique de revoir notre mod\u00e8le de consommation\u00a0\u00bb que constituait le texte sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement se traduise, selon elle, en \u00ab\u00a0bla-bla-bla\u00a0\u00bb.          Pour Sandrine Rousseau, la solution ne consiste pas en des mesures de protection temporaires mais en des changements durables. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019un seul moyen\u00a0: prendre de l\u2019argent aux entreprises climaticides, aux profiteurs de crise et aux plus riches pour permettre \u00e0 ceux qui n\u2019ont rien ou pas grand-chose de passer le cap dignement\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en souhaitant une taxe sur les profits exceptionnels, visant les grands groupes p\u00e9troliers et les plates-formes num\u00e9riques, et un imp\u00f4t sur la fortune et la redistribution \u2013 \u00ab\u00a0Vous savez, celui que vous avez supprim\u00e9 au nom du ruissellement\u00a0\u00bb.                La d\u00e9put\u00e9e de Paris \u00e9cologiste Sandrine Rousseau \u00e0 la tribune, lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat, lundi 18 juillet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Comble du comble, a poursuivi la d\u00e9put\u00e9e d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, ce projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat contient la construction d\u2019un terminal m\u00e9thanier permettant l\u2019importation de gaz de schiste am\u00e9ricain, tout en appelant l\u2019article concern\u00e9 \u201csouverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u201d. La bonne blague.\u00a0\u00bb Sandrine Rousseau estime que cette mesure aura d\u2019autres effets\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous allons faire concr\u00e8tement est d\u2019augmenter notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers les Etats-Unis, et mettre les m\u00e9nages am\u00e9ricains vivant sur les zones d\u2019exploitation de gaz de schiste dans une sacr\u00e9e situation, puisqu\u2019ils ne pourront plus ouvrir leurs robinets sans crainte d\u2019incendier leur maison.\u00a0\u00bb          La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, avait relev\u00e9 \u00e0 ce sujet que la France \u00e9tait engag\u00e9e dans une \u00ab\u00a0course contre la montre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0s\u00e9curiser nos approvisionnements en \u00e9nergie pour l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb et a dit se \u00ab\u00a0pr\u00e9parer au sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb. Elle a d\u00e9fendu le projet de terminal m\u00e9thanier flottant au\u00a0Havre, contest\u00e9 par la gauche, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire pour remplacer le gaz russe\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/6ad9dad_1658164990899-img-9324.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sandrine Rousseau, le meilleur moyen de lutter contre l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0sera...","dateModified":"2022-07-18T17:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:23:14+00:00","articleBody":"     Si aucune statistique n\u2019\u00e9taye la th\u00e8se d\u2019une disparition de cette \u00ab\u00a0France du milieu\u00a0\u00bb, un sentiment de d\u00e9classement existe chez les classes moyennes. La civilisation h\u00e9rit\u00e9e des \u00ab\u00a0trente glorieuses\u00a0\u00bb, avec sa foi dans la mobilit\u00e9 sociale, la croissance et le progr\u00e8s, serait-elle menac\u00e9e\u00a0?          D\u00e9cryptage d\u2019Elsa Conesa \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi le d\u00e9clin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de \u00ab\u00a0payer pour tout le monde\u00a0\u00bb, est un puissant levier politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sentiment de d\u00e9classement des classes moyennes, un puissant levier politique","dateModified":"2022-07-18T15:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:15:43+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Thibault Bazin (Meurthe-et-Moselle) a d\u00e9fendu la position de la droite \u00e0 propos du projet de loi du pouvoir d\u2019achat du gouvernement, en consid\u00e9rant qu\u2019avec le ciblage des aides ambitionn\u00e9, le gouvernement \u00ab\u00a0fracture la soci\u00e9t\u00e9 entre ceux qui touchent les ch\u00e8ques et ceux qui n\u2019y ont pas droit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A quoi aboutissent vos mesures\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 M.\u00a0Bazin, avant de donner sa r\u00e9ponse\u00a0: \u00ab\u00a0A ne pas aider ceux qui travaillent, qui se l\u00e8vent le matin, mais \u00e0 soutenir plut\u00f4t ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent vivre des allocations sociales, ayant fait le calcul des aides auxquelles ils n\u2019ont plus droit en travaillant alors qu\u2019ils doivent payer l\u2019essence pour aller travailler\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, \u00e9voquant notamment le sort des classes moyennes et des retrait\u00e9s, selon lui l\u00e9s\u00e9es par le texte de l\u2019ex\u00e9cutif.          Le d\u00e9put\u00e9 a ensuite reconnu \u00ab\u00a0quelques bonnes dispositions\u00a0\u00bb, dont certaines revalorisations, \u00ab\u00a0la protection des consommateurs et la n\u00e9cessit\u00e9 de se pr\u00e9munir contre les approvisionnements difficiles en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, et s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la fin d\u2019une \u00ab\u00a0ineptie\u00a0\u00bb avec l\u2019accord de la majorit\u00e9 pour d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s.          A la suite de ces critiques, Thibault Bazin a avanc\u00e9 les propositions de son camp\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9fiscaliser les heures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0baisser vraiment les taxes, notamment sur les carburants et les taxes sur les taxes comme la TVA sur la [taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques]\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la suppression de la hausse de la CSG\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de dire que nos solutions co\u00fbtent cher\u00a0\u00bb, a ass\u00e9n\u00e9 M.\u00a0Bazin, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019avertissement de Bruno Le Maire dans son discours liminaire, avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Vous savez que nous proposons en parall\u00e8le les r\u00e9formes structurelles courageuses que vous n\u2019avez pas su prendre depuis cinq ans. Il y a tant d\u2019\u00e9conomie juste \u00e0 faire en parall\u00e8le, par exemple en luttant davantage contre les fraudes sociales et fiscales.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Arr\u00eatez de dire que nos solutions co\u00fbtent cher\u00a0\u00bb, lance le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains, Thibault Ba...","dateModified":"2022-07-18T15:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:10:18+00:00","articleBody":"     A la suite de plusieurs figures du camp pr\u00e9sidentiel \u2013 notamment les ministres concern\u00e9s par le texte et la d\u00e9put\u00e9e rapporteuse g\u00e9n\u00e9rale du texte, Charlotte Parmentier-Lecocq \u2013, la d\u00e9put\u00e9e La France insoumise (LFI) Cl\u00e9mence Guett\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9lue d\u2019opposition \u00e0 prendre la parole, en ouverture de la discussion g\u00e9n\u00e9rale concernant le projet de\u00a0loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Elle a notamment d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0double discours\u00a0\u00bb du gouvernement sur le contenu du texte\u00a0: \u00ab\u00a0Officiellement, il faut augmenter les salaires, mais en coulisses on nous dit de faire attention. Qui r\u00e9v\u00e8le ici votre double discours\u00a0? Qui d\u00e9voile votre imposture\u00a0? C\u2019est Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, le patron des patrons, le pr\u00e9sident du Medef\u00a0\u00bb, a-t-elle argu\u00e9 depuis la tribune.          Au sujet de la formule utilis\u00e9e par le gouvernement en titre du projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, la d\u00e9put\u00e9e a poursuivi\u00a0en l\u2019attaquant sur ses intentions\u00a0:           Comme chez Orwell, il faut lire vos mots \u00e0 l\u2019envers. Mesdames et messieurs, dans ce projet de loi, en v\u00e9rit\u00e9, vous organisez sciemment, m\u00e9thodiquement, la diminution du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Votre projet est dangereux, car il donne un blanc-seing aux entreprises pour ne pas augmenter les salaires. Vous pr\u00e9f\u00e9rez des petites primes d\u00e9fiscalis\u00e9es une fois de temps en temps, \u00e7a serait suffisant.           \u00ab\u00a0Quels compromis faites-vous\u00a0? Quel compromis b\u00e2tissez- vous avec [les syndicats]\u00a0? Aucun compromis. Les salaires\u00a0? Leur hausse\u00a0? Jamais vous n\u2019acceptez d\u2019en parler\u00a0\u00bb, a-t-elle ensuite ass\u00e9n\u00e9. Au sujet des revalorisations des minima sociaux, des aides au logement ou des pensions de retraite, Cl\u00e9mence Guett\u00e9 a estim\u00e9, comme le d\u00e9noncent ses coll\u00e8gues de la Nupes depuis plusieurs jours, qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0couvrent m\u00eame pas l\u2019inflation de la derni\u00e8re ann\u00e9e\u00a0\u00bb, et qu\u2019il en d\u00e9coule une perte de pouvoir d\u2019achat pour les Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0On est chez Orwell toujours, car votre bouclier est en carton\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Jamais les salari\u00e9s n\u2019auront perdu autant, jamais les actionnaires n\u2019auront atteint ce niveau de rendement, gr\u00e2ce \u00e0 vous. Votre projet est dangereux.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Guett\u00e9 a enfin fait valoir que le projet de loi du gouvernement, \u00ab\u00a0en pleine canicule, alors que le pays br\u00fble, nous rapproche autant de la fin du mois que de la fin du monde\u00a0\u00bb par certaines de ses mesures ou de ses angles morts.                La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise du Val-de-Marne, Cl\u00e9mence Guett\u00e9, lors de la discussion pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/436f3a2_1658162487969-img-9323.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans ce projet de loi, en v\u00e9rit\u00e9, vous organisez sciemment, m\u00e9thodiquement, la diminution du pouvoi...","dateModified":"2022-07-18T17:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:53:43+00:00","articleBody":"     Le ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion, Olivier Dussopt, a \u00e9voqu\u00e9 lors de son intervention \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale la mesure, souhait\u00e9e par le gouvernement, d\u2019incitation des branches professionnelles \u00e0 relever leurs minima salariaux en coh\u00e9rence avec l\u2019augmentation du smic et de l\u2019inflation.          Le dispositif consiste \u00e0 fusionner avec d\u2019autres branches celles qui ne seraient pas en mesure de se mettre d\u2019accord pour adapter leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration. Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqu\u00e9 les enjeux dans l\u2019article ci-dessous. Olivier Dussopt a actualis\u00e9, lundi\u00a018 juillet, les chiffres jusqu\u2019ici communiqu\u00e9s par la direction g\u00e9n\u00e9rale du travail\u00a0:           Je voudrais dire qu\u2019apr\u00e8s la revalorisation du smic du 1er\u00a0mai dernier, 145 des 171\u00a0principales branches observ\u00e9es par la direction g\u00e9n\u00e9rale [du travail] pr\u00e9sentaient au moins un niveau inf\u00e9rieur [dans leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration] au smic. A l\u2019heure o\u00f9 je m\u2019exprime devant vous, ce sont moins de 100 branches qui pr\u00e9sentent un niveau inf\u00e9rieur au smic et la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre elles ont ouvert des n\u00e9gociations pour permettre la mise en conformit\u00e9.                     Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 100 branches professionnelles n\u2019ont pas adapt\u00e9 leurs minima salariaux \u00e0 l\u2019augmentation du s...","dateModified":"2022-07-18T15:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:51:40+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui d\u00e9bute lundi 18\u00a0juillet, puis celui sur le budget rectificatif pour financer, entre autres, ces mesures, jeudi\u00a021, les d\u00e9put\u00e9s vont aborder les deux textes les plus importants de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature sur un th\u00e8me qui a monopolis\u00e9 les discours et les programmes de la pr\u00e9sidentielle et des l\u00e9gislatives.          Une semaine apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode du projet de loi sur le Covid-19 o\u00f9 la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), le Rassemblement national (RN) et Les R\u00e9publicains (LR) ont mis en minorit\u00e9 le gouvernement \u2013 qualifi\u00e9 par la suite de \u00ab\u00a0coup de chaud nocturne\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron \u2013, il s\u2019agit d\u2019un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle. L\u2019enjeu est d\u2019autant plus fort que les deux textes \u00e9tudi\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cette semaine reprennent les promesses du candidat Macron.          Nos journalistes parlementaires Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe d\u00e9cryptent pour vous les enjeux autour de ces deux textes\u00a0:                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi est un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi les deux textes sur le pouvoir d\u2019achat examin\u00e9s dans l\u2019H\u00e9micycle cette semaine repr\u00e9senten...","dateModified":"2022-07-18T14:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:42:05+00:00","articleBody":"           Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les d\u00e9put\u00e9s pour pr\u00e9senter le projet de loi pouvoir d\u2019achat, avant sa discussion dans l\u2019H\u00e9micycle, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les d\u00e9put\u00e9s examinent d\u00e8s lundi 18 juillet en s\u00e9ance publique le projet de loi pouvoir d\u2019achat du gouvernement et les 535\u00a0amendements qu\u2019ils ont d\u00e9pos\u00e9s. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/85d263c_1658154707484-img-9316.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les d\u00e9put\u00e9s en ouverture de s\u00e9ance ","dateModified":"2022-07-18T14:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:37:36+00:00","articleBody":"     Sur les 1\u00a0100\u00a0amendements d\u00e9pos\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s, seuls 535 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s recevables et seront donc \u00e9tudi\u00e9s pour ce projet de loi pouvoir d\u2019achat. Ils ont notamment \u00e9t\u00e9 r\u00e9toqu\u00e9s sur la base de l\u2019article\u00a040 de la Constitution (qui interdit toute nouvelle charge financi\u00e8re) et de l\u2019article\u00a045 (l\u2019amendement n\u2019a aucun rapport avec le texte \u00e9tudi\u00e9).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de la moiti\u00e9 des amendements jug\u00e9s recevables pour un examen en s\u00e9ance publique","dateModified":"2022-07-18T14:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:28:56+00:00","articleBody":"     Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a pris la parole depuis la tribune \u00e0 la suite de M. Le Maire, pour pr\u00e9senter les mesures du projet de loi qui concerne son portefeuille. Il a affirm\u00e9 que, si le texte pr\u00e9sent\u00e9 visait \u00e0 r\u00e9pondre aux urgences en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat pour les Fran\u00e7ais, face \u00e0 une inflation galopante, il devait \u00e9galement \u00ab\u00a0garantir aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de mieux vivre de leur travail\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Dussopt a \u00e9grain\u00e9 plusieurs mesures d\u00e9fendues par le gouvernement dans ce texte qui vont selon lui dans ce sens, de la facilitation du \u00ab\u00a0partage de la valeur\u00a0\u00bb en entreprise par l\u2019int\u00e9ressement salarial (le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb) \u00e0 l\u2019exon\u00e9ration des cotisations maladie pay\u00e9es par les travailleurs ind\u00e9pendants, en passant par la revalorisation des minima sociaux.          \u00ab\u00a0Je pense que la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9, jusqu\u2019aux heures suppl\u00e9mentaires et \u00e0 un certain nombre de sujets, ce sont autant de propositions qui sont de nature \u00e0 permettre des convergences et des compromis\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement plaid\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s.          Comme son homologue de Bercy, le ministre s\u2019est par ailleurs f\u00e9licit\u00e9 que la France soit, selon lui, l\u2019Etat \u00ab\u00a0qui, en Europe, agit le plus pour prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des citoyens avec un niveau d\u2019inflation qui est beaucoup plus bas qu\u2019ailleurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt affirme que ce projet de loi doit \u00ab\u00a0garantir aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de mieux v...","dateModified":"2022-07-18T17:22:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:24:35+00:00","articleBody":"    Bonjour , pourquoi Mme Braun Pivet n'est elle pas au perchoir ? Merci     Eve         Bonjour,          La pr\u00e9sidence des s\u00e9ances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale est tournante puisque la pr\u00e9sidente, compte tenu de ses autres missions, n\u2019est pas en capacit\u00e9 de diriger l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des d\u00e9bats (\u00e0 titre d\u2019exemple, ceux-ci ont dur\u00e9 626\u00a0heures pour la session 2021-2022). Les six vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont donc la responsabilit\u00e9, chacun leur tour, d\u2019assurer son remplacement. Aujourd\u2019hui, c\u2019est la d\u00e9put\u00e9e Rassemblement national du Lot-et-Garonne, H\u00e9l\u00e8ne Laporte, qui dirige la s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T14:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:11:21+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a pris place \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s l\u2019ouverture de la s\u00e9ance, pr\u00e9sid\u00e9e lundi apr\u00e8s-midi par la vice-pr\u00e9sidente H\u00e9l\u00e8ne Laporte, d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national. Bruno Le Maire a commenc\u00e9 par lister l\u2019ensemble des mesures d\u00e9j\u00e0 prises par le gouvernement depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire, puis la guerre en Ukraine, notamment face \u00e0 l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat est l\u00e0. Il est incontestable. Nous avons le taux d\u2019inflation le plus bas de la zone euro\u00a0: 5\u00a0%. C\u2019est toujours trop, mais c\u2019est mieux que tous nos partenaires\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Le Maire.          Apr\u00e8s avoir relev\u00e9 que les oppositions avaient fait d\u2019autres propositions que celles port\u00e9es par le gouvernement. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 les entendre, \u00e0 modifier nos propositions si d\u2019autres sont meilleures. C\u2019est l\u2019esprit de compromis et l\u2019esprit constructif qui m\u2019anime aujourd\u2019hui et qui anime toute la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, tout en pr\u00e9cisant une \u00ab\u00a0seule ligne rouge\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0pas de baisse irr\u00e9versible des taxes sur les \u00e9nergies fossiles qui serait aussi dommageable pour les finances publiques que pour le climat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour le reste, la discussion est ouverte et j\u2019esp\u00e8re, constructive\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Bercy tient sa ligne de ne pas augmenter significativement le niveau de la d\u00e9pense publique, en opposition avec certaines propositions des oppositions, de droite comme de gauche, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Le compromis ne s\u2019ach\u00e8te pas \u00e0 coups de milliards\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Bruno Le Maire ajoutant que \u00ab\u00a0le compromis ne se construit pas au d\u00e9triment de nos finances publiques, car sinon, ce ne serait plus du compromis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire s\u2019exprime en ouverture de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019e...","dateModified":"2022-07-18T14:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:55:05+00:00","articleBody":"     Promesse de campagne face \u00e0 l\u2019inflation galopante, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat et ses mesures de soutien arrivent d\u00e8s 16\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le texte doit d\u2019abord \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, avant que les oppositions ne fassent assaut de propositions d\u2019aides nouvelles et de modifications du texte, par la voie des 1\u00a0100 amendements d\u00e9pos\u00e9s en amont.          Si la Nupes d\u00e9nonce un texte qui s\u2019apparente selon elle \u00e0 \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle assure de son c\u00f4t\u00e9 vouloir trouver \u00ab\u00a0des compromis\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national voteront de leur c\u00f4t\u00e9 le projet de loi, assurant qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 de la priorit\u00e9 num\u00e9ro un des Fran\u00e7ais, malgr\u00e9 les insuffisances du texte \u00e0 leurs yeux.          L\u2019adoption d\u00e9finitive du projet de loi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une navette parlementaire avec le S\u00e9nat, est programm\u00e9e pour le 7\u00a0ao\u00fbt, si le plan du gouvernement se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu. Car, faute de majorit\u00e9 absolue, la partie s\u2019annonce ardue pour les macronistes s\u2019ils veulent conserver les \u00ab\u00a0\u00e9quilibres\u00a0\u00bb financiers.                    Lire aussi :  Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat est \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb, pour la Nupes\u00a0; la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle veut trouver \u00ab\u00a0des compromis\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019arriv\u00e9e du texte tr\u00e8s attendu mais \u00e9pineux dans l\u2019H\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-18T14:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:32:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, je vois la proposition d\u2019augmenter les retraites de 4% mais pas de les indexer sur l\u2019inflation comme il en \u00e9tait question. C\u2019est abandonn\u00e9 ?    Syl         Bonjour,          Effectivement, le projet de loi pr\u00e9voit dans son article\u00a05, \u00e0 compter du mois de juillet, une revalorisation de 4\u00a0% des pensions de retraite, alors que l\u2019inflation s\u2019\u00e9tablissait \u00e0 5,8\u00a0% sur un an au mois de juin. Les annonces d\u2019une indexation par plusieurs membres du gouvernement \u00e9taient intervenues au moment o\u00f9 la hausse des prix \u00e9tait moins importante, au tout d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9. L\u2019effort budg\u00e9taire ne suit finalement pas la courbe de l\u2019inflation, m\u00eame en comptant la premi\u00e8re augmentation de 1,1\u00a0% effectu\u00e9e en janvier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T13:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:17:35+00:00","articleBody":"     Pour son premier voyage officiel \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, l\u2019autoritaire pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, qui a acc\u00e9d\u00e9 officiellement \u00e0 ce poste en mai apr\u00e8s la mort de son demi-fr\u00e8re, a choisi la France. Une visite qui souligne les bonnes relations entre les deux pays alors qu\u2019Emmanuel Macron a fait d\u2019Abou Dhabi le pilier de son action dans le monde arabo-musulman depuis 2017.          D\u00e9cryptage de la situation g\u00e9opolitique par nos journalistes Benjamin Barthe et Philippe Ricard\u00a0:                    Lire aussi :  Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controvers\u00e9 alli\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de l\u2019autoritaire pr\u00e9sident des Emirats arabes unis","dateModified":"2022-07-18T13:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:46:02+00:00","articleBody":"     Des organisations de d\u00e9fense des droits humains appellent lundi Emmanuel Macron \u00e0 \u00e9voquer les droits humains \u00e0 Paris avec le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, et \u00e0 suspendre la vente d\u2019armes \u00e0 Abou Dhabi. \u00ab\u00a0MBZ\u00a0\u00bb a atterri dimanche \u00e0 Paris pour s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et signer plusieurs accords, notamment dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie, dans un contexte de hausse des prix du p\u00e9trole.          La F\u00e9d\u00e9ration internationale pour les droits humains (FIDH), la Ligue des droits de l\u2019homme (LDH) et le Centre du Golfe pour les droits de l\u2019homme (GChr) \u00ab\u00a0vous prient instamment d\u2019exprimer (\u2026) votre pr\u00e9occupation quant aux graves violations des droits humains en cours\u00a0\u00bb aux Emirats et d\u2019\u00ab\u00a0exiger leur cessation\u00a0\u00bb, peut-on lire dans leur lettre ouverte au chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais.          La FIDH, la LDH et le GChr \u00e9voquent notamment le cas de l\u2019opposant et militant des droits humains Ahmed Mansour, condamn\u00e9 \u00e0 dix ans d\u2019emprisonnement en\u00a02018 pour avoir, selon les autorit\u00e9s, critiqu\u00e9 le pouvoir \u00e9mirati et terni l\u2019image de son pays sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re continue et depuis le d\u00e9clenchement des r\u00e9voltes arabes, les autorit\u00e9s \u00e9miraties ont intensifi\u00e9 les actes de r\u00e9pression contre ceux et celles qui expriment des critiques et contre les membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb, d\u00e9noncent les trois structures, priant Emmanuel Macron d\u2019\u00ab\u00a0exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de plusieurs opposants.          Les trois organisations appellent \u00e9galement la France \u00e0 s\u2019abstenir \u00ab\u00a0de contribuer \u00e0 ces\u00a0violations des droits humains\u00a0\u00bb en s\u2019engageant fermement \u00e0 suspendre toutes les ventes d\u2019armes aux Emirats arabes unis, afin de respecter ses engagements nationaux et internationaux en la mati\u00e8re. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019escalade du conflit au Y\u00e9men, plusieurs ONG ont mis en \u00e9vidence la pr\u00e9sence de mat\u00e9riels fran\u00e7ais vendus \u00e0 la coalition men\u00e9e par l\u2019Arabie saoudite, dont les Emirats arabes unis sont membres\u00a0\u00bb, soulignent-elles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ONG appellent Macron \u00e0 parler des droits humains avec le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis","dateModified":"2022-07-18T13:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:27:25+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nOn voit beaucoup de commentaires sur le projet de Loi sur le pouvoir d'achat, mais le texte tel que propos\u00e9 est-il disponible \u00e0 la consultation par le public ?\nJ'aimerais pouvoir le lire en d\u00e9tail pour me faire un avis propre, plut\u00f4t que d\u00e9pendre des politiques de la majorit\u00e9 ou de l'opposition.    Citoyen Engag\u00e9         Bonjour,          Comme l\u2019ensemble des projets et propositions de loi, le texte sur le pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s son d\u00e9p\u00f4t, le 7\u00a0juillet. Vous pouvez le consulter ici en gardant \u00e0 l\u2019esprit qu\u2019une partie des mesures sur le pouvoir d\u2019achat annonc\u00e9es par le gouvernement seront d\u00e9battues dans le cadre du projet de loi de finances rectificative pour 2022, \u00e0 partir du jeudi 21\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T12:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:07:47+00:00","articleBody":"     Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, se revendiquant de la droite sociale au sein des R\u00e9publicains (LR), a r\u00e9agi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019annonce de Laurent Wauquiez, faite dimanche soir, de pas briguer la pr\u00e9sidence du parti de droite \u00e0 l\u2019automne prochain.          Le d\u00e9put\u00e9 du Lot salue, dans un tweet, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, incarnant l\u2019aile droiti\u00e8re du parti, en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la vie politique, il est plus souvent difficile de rester en retrait que de se pr\u00e9cipiter. La d\u00e9cision de Laurent Wauquiez marque une hauteur.\u00a0\u00bb D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire partie de ceux qui vont \u0153uvrer pour \u00ab\u00a0reconstruire\u00a0\u00bb sa famille politique, M.\u00a0Pradi\u00e9 ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Un nouveau souffle \u00e0 droite\u00a0? Au travail\u00a0!\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9cision de Laurent Wauquiez marque une hauteur\u00a0\u00bb\u00a0: Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 salue la d\u00e9cision de Lau...","dateModified":"2022-07-18T12:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T11:41:51+00:00","articleBody":"     A partir de 16\u00a0heures, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Voici la liste des orateurs qui vont prendre la parole\u00a0pendant cinq minutes pour d\u00e9fendre le projet de loi\u00a0:         Charlotte Parmentier Lecoq (Renaissance), en tant que rapporteuse du texte de loi          Sandra Marsaud (Renaissance), corapporteuse          Maud Bregeon (Renaissance), corapporteuse          Fadila Khattabi (Renaissance), pr\u00e9sidence de la commission des affaires sociales          Guillaume Kasbarian (Renaissance), pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9conomiques           Vont ensuite suivre \u00e0 la tribune, pour les oppositions, Cl\u00e9mence Guett\u00e9 (LFI), Sandrine Rousseau (EELV) ou encore Marine Le Pen (Rassemblement national) parmi les onze d\u00e9put\u00e9s inscrits. Tous vont prendre la parole pendant cinq minutes, \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme politique de l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-18T12:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:50:08+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, Michel-Edouard Leclerc, \u00e0 la t\u00eate du groupe de grande distribution qui porte son nom, fait le parall\u00e8le entre la fragmentation des comportements de consommation et celle d\u2019un \u00e9lectorat auquel les politiques ont du mal \u00e0 proposer un discours englobant.                    Lire aussi :  Michel-Edouard Leclerc\u00a0: \u00ab\u00a0On voit \u00e9merger une fragmentation des offres politiques, en miroir de la fragmentation du corps social\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T11:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:34:56+00:00","articleBody":"     En renon\u00e7ant \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains (LR), Laurent Wauquiez laisse orpheline l\u2019aile droiti\u00e8re du parti mais ne ferme pas la porte \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2027, \u00e0 laquelle il pourrait se pr\u00e9senter sans le mouvement gaulliste diminu\u00e9. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a annonc\u00e9 dimanche avoir \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains\u00a0\u00bb pour construire une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb qui va \u00ab\u00a0d\u00e9passer les questions d\u2019appareil\u00a0\u00bb et \u00eatre \u00ab\u00a0au rendez-vous du grand choix d\u00e9mocratique de 2027\u00a0\u00bb.          Celui qui dirigea le parti de droite de 2017 \u00e0 2019 \u00e9voque m\u00eame un nouveau r\u00e9gime, en esp\u00e9rant un \u00ab\u00a0changement de m\u00eame nature que celui de 1958\u00a0\u00bb avec l\u2019av\u00e8nement de la Ve\u00a0R\u00e9publique. LR doit r\u00e9unir son congr\u00e8s \u00e0 l\u2019automne pour d\u00e9signer le successeur de Christian Jacob, qui a quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence du parti le 1er\u00a0juillet et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 temporairement par la num\u00e9ro deux des R\u00e9publicains, la d\u00e9put\u00e9e du Doubs Annie Genevard.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez renonce \u00e0 briguer la\u00a0pr\u00e9sidence du\u00a0parti Les R\u00e9publicains         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T11:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:17:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de mise en retrait d\u2019Eric Coquerel parce qu\u2019il n\u2019y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau\u00a0\u00bb depuis l\u2019ouverture de l\u2019enqu\u00eate, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Panot au micro de Franceinfo, ce matin. La d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et militante f\u00e9ministe Sandrine Rousseau avait appel\u00e9 vendredi Eric Coquerel \u00e0 se mettre, le temps de l\u2019enqu\u00eate, \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidence de la commission des finances.          \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 une plainte est d\u00e9pos\u00e9e le lundi, l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eate suivait logiquement cette plainte. Donc, il n\u2019y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Mathilde Panot. \u00ab\u00a0De ce que j\u2019ai entendu de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par Mme\u00a0Tissier [la plaignante, NDLR], je n\u2019entends pas ce qui est suffisant pour demander une d\u00e9mission d\u2019Eric Coquerel\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on reproche \u00e0 Eric Coquerel, c\u2019est d\u2019avoir en\u00a02014, dans une soir\u00e9e, dans\u00e9 un rock [avec la plaignante], il lui aurait touch\u00e9 la taille, effleur\u00e9 les fesses et propos\u00e9 de la ramener en taxi. Et lorsqu\u2019elle a dit \u201cnon\u201d, il ne s\u2019est rien pass\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e. \u00ab\u00a0Lorsque cette femme elle-m\u00eame dit que \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019affaire Abad, et qu\u2019elle ne demande pas la d\u00e9mission d\u2019Eric Coquerel, je pense qu\u2019on peut se baser sur cela\u00a0\u00bb, note Mme\u00a0Panot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot exclut une mise en retrait d\u2019Eric Coquerel de la commission des finances","dateModified":"2022-07-18T10:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:01:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On va voir, on va regarder, le d\u00e9bat s\u2019ouvre cet apr\u00e8s-midi, a r\u00e9pondu S\u00e9bastien Chenu \u00e0 la question de savoir si le Rassemblement national allait voter en faveur du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. Il s\u2019agit d\u2019un texte extr\u00eamement important. On a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de temps. Depuis l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 RN du Nord sur le plateau de RMC, ce matin.          \u00ab\u00a0On est \u00e0 un moment o\u00f9 il faut une politique globale, et nous, nous souhaitons qu\u2019elle soit p\u00e9renne, durable pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0: une politique qui soit concr\u00e8te, qui ne soit pas \u00e0 coups de ch\u00e8ques, qui ne soit pas \u00e0 coups d\u2019annonces, \u00e0 coups de gadgets mais qui soit solide dans le temps. C\u2019est l\u00e0-dessus que nous allons batailler, nous, les \u00e9lus du Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          Pour lui, l\u2019indemnit\u00e9 carburant propos\u00e9e par le gouvernement \u00e0 partir du mois d\u2019octobre est \u00ab\u00a0une usine \u00e0 gaz\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un truc auquel personne ne comprend rien. Il faut savoir faire le tri entre le moment o\u00f9 vous allez visiter de la famille ou si vous allez travailler, combien de kilom\u00e8tres, quel jour de l\u2019ann\u00e9e\u2026 Le gouvernement, c\u2019est un peu le sp\u00e9cialiste des usines \u00e0 gaz.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national souhaitent une \u00ab\u00a0politique durable\u00a0\u00bb sur le pouvoir d\u2019achat, d...","dateModified":"2022-07-18T10:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T09:30:08+00:00","articleBody":"     Le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat veut inciter \u00e0 n\u00e9gocier les branches qui tardent \u00e0 relever leurs minima salariaux.                    Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement souhaite que les branches professionnelles augmentent leur salaire minimal","dateModified":"2022-07-18T09:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T09:13:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qu\u2019a dit Mathilde Panot ce week-end est un fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Manuel Bompard, sur le plateau de LCI. Le pr\u00e9sident a tenu il y a quelques mois de \u00e7a [les propos ont pourtant \u00e9t\u00e9 tenus en\u00a02018] visant, d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9habiliter Philippe P\u00e9tain en disant que c\u2019\u00e9tait un grand soldat et dans la m\u00eame phrase qu\u2019il y avait une part d\u2019ombre de Philippe P\u00e9tain. Et je crois que c\u2019est une forme de r\u00e9habilitation de Philippe P\u00e9tain dont on n\u2019avait pas besoin dans notre pays. Mathilde Panot a, ce week-end, rappel\u00e9 ces faits. J\u2019ai un peu de mal \u00e0 comprendre la pol\u00e9mique et la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu\u2019on lui a reproch\u00e9.          \u00ab\u00a0Quand on rend hommage aux 80\u00a0ans de la rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, on rend hommage aussi aux justes de France, a soulign\u00e9 M.\u00a0Bompard. Ce qu\u2019a fait Mathilde Panot (\u2026) c\u2019est se rappeler que quand on rend hommage, c\u2019est aussi pour tenir compte des le\u00e7ons de l\u2019histoire et parmi les le\u00e7ons de l\u2019histoire, il y a le fait que le fascisme, \u00e7a peut provoquer des horreurs pareilles et donc qu\u2019il faut s\u2019en souvenir et donc ne pas le banaliser et donc ne pas le banaliser. \u00c7a me para\u00eet l\u00e9gitime que dans un hommage, on essaye aussi de tenir compte des le\u00e7ons de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Mathilde Panot a rappel\u00e9 des faits\u00a0\u00bb, d\u00e9fend Manuel Bompard au sujet du tweet pol\u00e9mique de la d\u00e9pu...","dateModified":"2022-07-18T09:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:44:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En commission, le gouvernement ne fait aucun pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Manuel Bompard sur le plateau de LCI ce matin concernant les discussions avant que le projet de loi ne soit pr\u00e9sent\u00e9 en s\u00e9ance cet apr\u00e8s-midi, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Le gouvernement rejette l\u2019ensemble de nos propositions, il rejette le fait de mettre \u00e0 contribution les profiteurs de crise, rejette le fait d\u2019augmenter la fiscalit\u00e9 pour les plus riches, rejette l\u2019id\u00e9e d\u2019augmenter les salaires, rejette l\u2019id\u00e9e de bloquer les prix sur un certain nombre de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Pour l\u2019instant, il ne fait aucun de ces pas-l\u00e0.           \u00ab\u00a0Je ne dis pas que tout est \u00e0 jeter, je dis que la logique politique qui sous-tend ce texte est une logique que nous rejetons, a-t-il fait savoir. Pour le reste, dans ce texte, il y a des choses qui sont extr\u00eamement graves et qui sont pr\u00e9sent\u00e9es comme des choses extr\u00eamement positives pour les Fran\u00e7ais. Quand on plafonne la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% (\u2026) pour un loyer moyen qui est de 700\u00a0euros, \u00e7a veut dire que vous allez perdre 300\u00a0euros de pouvoir d\u2019achat dans l\u2019ann\u00e9e, explique le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Vous pouvez appeler \u00e7a \u201cloi pour augmenter le pouvoir d\u2019achat\u201d si vous voulez, mais \u00e0 la fin c\u2019est une loi qui va se traduire pas une baisse du pouvoir d\u2019achat. Donc c\u2019est pas vrai, c\u2019est une publicit\u00e9 mensong\u00e8re. C\u2019est un projet de loi dans lequel nous ne pouvons pas nous retrouver, c\u2019est une \u00e9vidence.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Manuel Bompard, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat est \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:39:43+00:00","articleBody":"     Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s Renaissance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait invit\u00e9e sur BFM-TV et RMC ce matin. Quel compromis pourrait faire la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur le texte autour du pouvoir d\u2019achat qui va \u00eatre examin\u00e9 \u00e0 partir de 16\u00a0heures cet apr\u00e8s-midi\u00a0? \u00ab\u00a0On pr\u00e9f\u00e8re des mesures cibl\u00e9es. Si apr\u00e8s, on doit pouvoir avancer sur la base d\u2019un compromis, notamment, par exemple, faire en sorte que la baisse, la ristourne [sur le litre d\u2019essence], comme on l\u2019a appel\u00e9e, puisse durer plus longtemps, alors pourquoi pas\u00a0? On peut pas \u00eatre ferm\u00e9s par principe, on est dans une configuration nouvelle. \u00c7a veut dire que nous aussi, il faut qu\u2019on l\u2019accepte\u00a0\u00bb, a dit Mme Berg\u00e9.          \u00ab\u00a0Si le compromis peut \u00eatre, oui, assumons d\u2019avoir une mesure transitoire qui dure un peu plus longtemps pour faciliter la vie des Fran\u00e7ais. Alors je pense qu\u2019on devra l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Aurore Berg\u00e9.          Mais pour autant, Mme\u00a0Berg\u00e9 s\u2019en est pris \u00e0 la proposition de LR sur le prix du carburant\u00a0: \u00ab\u00a01,50\u00a0euro, \u00e7a n\u2019est pas tenable pour nos finances publiques. Aujourd\u2019hui, 18\u00a0centimes de rabais chaque mois, c\u2019est 750\u00a0millions d\u00e9j\u00e0 d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Assumons d\u2019avoir une mesure transitoire qui dure un peu plus longtemps pour faciliter la vie des Fra...","dateModified":"2022-07-18T08:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:30:21+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s examinent, \u00e0 partir de lundi, les mesures du gouvernement pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, \u00e0 Paris, les habitants de la tour Pr\u00e9lude racontent avec pudeur comment l\u2019inflation s\u2019est invit\u00e9e dans leur vie quotidienne.                    Lire aussi :  38 \u00e9tages, 252 appartements, un millier de locataires\u2026 Dans la plus haute tour d\u2019habitation de Paris, l\u2019inflation derri\u00e8re chaque porte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T08:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:55:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dangereux\u00a0\u00bb est le mot que Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, utilise pour qualifier le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui va \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0On a analys\u00e9 au d\u00e9part ce texte comme n\u2019\u00e9tant pas \u00e0 la hauteur de la situation sociale du pays. (\u2026) Lorsqu\u2019on regarde pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019il y a dans ce projet de loi, vous avez l\u2019augmentation des loyers \u00e0 3,5\u00a0% alors que tant de familles sont aujourd\u2019hui menac\u00e9es d\u2019expulsion. Le plafonnement va donner suite \u00e0 une augmentation de 3,5\u00a0% et je crois qu\u2019on aurait d\u00fb faire un gel des loyers. La deuxi\u00e8me chose, c\u2019est que quand vous regardez les revalorisations qui ne sont que des revalorisations anticip\u00e9es, vous avez le d\u00e9gel du point d\u2019indice \u2013 plus\u00a03,5\u00a0% \u2013, prestations sociales, minima sociaux \u2013 plus\u00a04\u00a0% \u2013, retraites \u2013 plus\u00a04\u00a0%. De combien va \u00eatre l\u2019inflation d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0? Plus 7\u00a0%. Donc, en fait, on acte une baisse de pouvoir d\u2019achat pour les gens au vu de l\u2019augmentation [des prix] absolument vertigineuse.\u00a0\u00bb          A la diff\u00e9rence des communistes, qui sont pr\u00eats \u00e0 voter ce texte malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rences, Mme\u00a0Panot estime \u00ab\u00a0qu\u2019on peut gagner des choses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et moi, ce qui me d\u00e9range profond\u00e9ment avec ce texte, c\u2019est qu\u2019il acte le refus d\u2019augmenter les salaires alors qu\u2019il faut d\u2019urgence augmenter les salaires dans notre pays. Il acte le refus de piocher dans le tr\u00e9sor priv\u00e9 et pr\u00e9f\u00e8re piocher dans le Tr\u00e9sor public pour gaver le tr\u00e9sor priv\u00e9. Bref, il n\u2019est pas structurellement adapt\u00e9 et va continuer notamment \u00e0 creuser le trou de la S\u00e9curit\u00e9 sociale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot qualifie le texte sur le pouvoir d\u2019achat de \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:18:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:35:17+00:00","articleBody":"     A partir de lundi, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner deux textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. Une semaine \u00e0 hauts risques pour la majorit\u00e9 apr\u00e8s le revers enregistr\u00e9 mercredi 13\u00a0juillet sur le Covid-19, \u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi est un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-07-18T07:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:06:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est une lourde faute politique qu\u2019a faite le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique il y a quatre ans\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mathilde Panot, au micro de Franceinfo ce matin, en \u00e9voquant l\u2019hommage imagin\u00e9 par Emmanuel Macron en\u00a02018, cent ans apr\u00e8s la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, \u00e0 Philippe P\u00e9tain. \u00ab\u00a0Ce tweet est aussi l\u00e0 pour lancer l\u2019alerte. (\u2026) Moi, je suis inqui\u00e8te lorsque j\u2019entends des propos comme \u201cnation organique\u201d, qui est une th\u00e9orie d\u2019extr\u00eame droite, qui [ont] \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9[s] ce 14\u00a0juillet [par Emmanuel Macron lors de son interview], puisque non, nous ne sommes pas une nation qui serait un corps et donc qui ne supporterait pas les corps \u00e9trangers. Nous sommes d\u2019abord et avant tout un pacte politique, notre pays de libert\u00e9, d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0O\u00f9 voyez-vous dans mon tweet que je compare Macron et P\u00e9tain\u00a0? Je n\u2019ai jamais fait \u00e7a. Bien s\u00fbr que non, ce n\u2019est pas le sujet. Et je crois que c\u2019est tr\u00e8s clair dans mon tweet, non\u00a0? Bien s\u00fbr que non, Emmanuel Macron n\u2019est pas Philippe P\u00e9tain. Expliquez-moi o\u00f9 est-ce que j\u2019ai fait un signe \u201c\u00e9gale\u201d\u00a0\u00bb, demande-t-elle aux journalistes qui lui font remarquer que son tweet a \u00e9t\u00e9 mal compris, jusque dans les rangs de la Nupes.          \u00ab\u00a0Je vais vous dire, Philippe P\u00e9tain est un tra\u00eetre \u00e0 la patrie. Et lorsqu\u2019on est un bon soldat, on ne trahit pas sa patrie. Lorsqu\u2019on est un bon soldat, on ne d\u00e9porte pas 13\u00a0000\u00a0personnes dont 4\u00a0000 enfants\u00a0\u00bb, a-t-elle dit \u00e0 nouveau. Pour elle, si sa d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 mal comprise au sein de la Nupes, c\u2019est \u00ab\u00a0peut-\u00eatre parce que les gens n\u2019ont pas bien lu le tweet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais le tweet est une mani\u00e8re \u00e0 la fois, \u00e9videmment, de rendre hommage \u00e0 ces personnes qui sont mortes parce que juives et (\u2026) de lancer l\u2019alerte sur le politique que nous vivons\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          \u00ab\u00a0Je suis heureuse de voir qu\u2019hier il r\u00e9pond notamment \u00e0 Eric Zemmour pour rappeler que Philippe P\u00e9tain, non seulement je le cite, \u201cn\u2019a voulu sauver de Juifs, mais bien plus que \u00e7a\u00a0: il est responsable de la mort de 13\u00a0000\u00a0personnes parce que juives\u201d. \u00c7a, c\u2019est un moment politique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Non, il n\u2019y a pas de suppression de tweet (\u2026)\u00a0: expliquez-moi ce qui est factuellement faux dans ce qui est \u00e9crit\u00a0\u00bb, demande-t-elle une fois de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Non, il n\u2019y a pas de suppression de tweet\u00a0\u00bb, explique Mathilde Panot, qui estime ne rien avoir \u00e9c...","dateModified":"2022-07-18T07:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:02:03+00:00","articleBody":"     Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et pr\u00e9sident du parti Agir, \u00e9tait interrog\u00e9 sur France Inter. \u00ab\u00a0Quelle est la philosophie du texte sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet. \u00ab\u00a0C\u2019est prot\u00e9ger nos compatriotes face aux cons\u00e9quences de l\u2019inflation \u2013 l\u2019inflation, qui est li\u00e9e \u00e0 la fois \u00e0 la perturbation d\u2019un certain nombre de cha\u00eenes d\u2019approvisionnement du fait de la crise Covid et de la guerre en Ukraine qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e9videmment un probl\u00e8me majeur d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie et en rench\u00e9rissement du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Riester.          Celui-ci estime que, pour autant, le gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019a pas attendu ce projet de loi\u00a0\u00bb pour mettre en place des mesures qui compensent l\u2019inflation. Il pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Je rappelle quand m\u00eame le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique avec ce bouclier sur le gaz, le plafonnement \u00e0 4\u00a0% de l\u2019augmentation de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, un certain nombre d\u2019indemnit\u00e9s et de ch\u00e8ques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s \u00e0 nos compatriotes depuis la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re pour les accompagner face \u00e0 la crise inflationniste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces 20\u00a0milliards d\u2019euros de mobilis\u00e9s, c\u2019est l\u2019augmentation des retraites, c\u2019est l\u2019augmentation des prestations sociales, c\u2019est le plafonnement de l\u2019augmentation des loyers, c\u2019est le fait d\u2019augmenter le point d\u2019indice des fonctionnaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu.          \u00ab\u00a0On a 20\u00a0milliards [de budget pour le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat], nous ne voulons pas que la discussion parlementaire gr\u00e8ve trop ce budget, puisque vous comprenez bien qu\u2019on assiste parfois \u00e0 un concours L\u00e9pine de la d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0C\u2019est logique, \u00e7a fait partie du jeu parlementaire. Sauf que sur un texte budg\u00e9taire, d\u2019une certaine fa\u00e7on, eh bien, \u00e0 chaque fois qu\u2019il y a une proposition nouvelle de voter, c\u2019est une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire. Il faut \u00eatre raisonnable parce qu\u2019il faut contenir les d\u00e9ficits\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Riester.          Le ministre a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le cas de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales, apr\u00e8s la publication d\u2019une tribune publi\u00e9e hier dans Le JDD d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0propos homophobes\u00a0\u00bb qu\u2019elle a tenus. Parmi la centaine de signataires figurent des personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, comme les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 Jo\u00ebl Giraud, David Valence, Rapha\u00ebl G\u00e9rard, Quentin Bataillon.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas \u00e0 moi de d\u00e9finir l\u2019\u00e9quipe gouvernementale\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire, avant d\u2019estimer qu\u2019\u00ab\u00a0elle a eu des propos, \u00e0 l\u2019\u00e9poque du d\u00e9bat sur le mariage pour tous, inacceptables. L\u00e0, elle a eu des mots maladroits qui ont bless\u00e9 pour essayer de s\u2019expliquer sur ses propos de l\u2019\u00e9poque. Et depuis, elle s\u2019est excus\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019\u00e9tait important de le faire et je pense qu\u2019elle fait partie d\u2019un gouvernement et d\u2019une majorit\u00e9 progressiste qui soutient les droits des personnes LGBT\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0On assiste parfois \u00e0 un concours L\u00e9pine de la d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, juge Franck Riester","dateModified":"2022-07-18T07:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:49:23+00:00","articleBody":"     Mathilde Panot \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de Franceinfo ce matin. La d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne est revenue sur la pol\u00e9mique qu\u2019elle a suscit\u00e9e. \u00ab\u00a0L\u2019antis\u00e9mitisme existe encore malheureusement dans notre pays et, plus que jamais, il faut continuer \u00e0 le combattre, comme le racisme d\u2019ailleurs.\u00a0\u00bb          Mathilde Panot, la cheffe de file de La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a estim\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019une comm\u00e9moration, c\u2019est d\u2019abord et avant tout un moment o\u00f9 on rend hommage aux victimes d\u2019un crime contre l\u2019humanit\u00e9 et notamment du crime qui a \u00e9t\u00e9 celui de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, qui a men\u00e9 13\u00a0000 personnes, dont 4\u00a0000 enfants, parce qu\u2019elles \u00e9taient juives, \u00e0 \u00eatre rafl\u00e9es, puis d\u00e9port\u00e9es et, tr\u00e8s souvent, l\u2019immense majorit\u00e9 d\u2019entre elles, tu\u00e9es. Cette rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e sous les ordres de Philippe P\u00e9tain, avec l\u2019aide de la police fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Pour elle, une comm\u00e9moration est aussi un moment o\u00f9 il \u00ab\u00a0faut pointer des responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0lorsqu\u2019il y a devoir de m\u00e9moire il y a aussi un devoir de vigilance sur les r\u00e9surgences du pass\u00e9 dans notre pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9, avant de poursuivre\u00a0:           Ce que j\u2019ai voulu dire avec ce tweet, c\u2019est que non seulement il y a 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN (\u2026), ce qui nous fait dire qu\u2019il faut toujours continuer la lutte contre les th\u00e9ories et les id\u00e9es d\u2019extr\u00eame droite, racistes et antis\u00e9mites, et aussi qu\u2019il n\u2019est pas possible \u2013 comme l\u2019avait dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en\u00a02018, lorsqu\u2019il avait rendu honneur \u00e0 Philippe P\u00e9tain comme \u00e9tant un grand soldat ou encore hier, lorsqu\u2019un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 nous explique qu\u2019il y aurait deux P\u00e9tain, l\u2019un qui serait le h\u00e9ros de guerre et l\u2019autre qui serait antis\u00e9mite \u2013, qu\u2019il n\u2019est pas possible de rendre hommage \u00e0 P\u00e9tain.           Elle souligne que cette question \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en\u00a01945, qui a frapp\u00e9 d\u2019indignit\u00e9 nationale Philippe P\u00e9tain, qui lui a retir\u00e9 tous ses titres militaires\u00a0: et donc, non, il n\u2019y a pas mati\u00e8re \u00e0 en faire un hommage, il n\u2019y a pas mati\u00e8re \u00e0 lui adresser des compliments et je crois qu\u2019il faut \u00eatre tr\u00e8s clair\u00a0: il n\u2019y a pas deux P\u00e9tain. Il n\u2019y a qu\u2019un P\u00e9tain, et c\u2019est un antis\u00e9mite.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas deux P\u00e9tain, il n\u2019y a qu\u2019un P\u00e9tain et c\u2019est un antis\u00e9mite\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Mathil...","dateModified":"2022-07-18T11:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:35:46+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de RTL, ce matin. Il est revenu sur la discussion qui aura lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e concernant le texte sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0J\u2019ai la conviction que nous pouvons trouver avec des repr\u00e9sentants de l\u2019opposition des compromis sur ce texte sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.           Ce qui compte, c\u2019est nos compatriotes, ceux qui nous \u00e9coutent, qui sont en train de faire leurs courses du matin, qui sont parfois en vacances, qui trouvent que tout est trop cher, que l\u2019alimentation dans les rayons est trop ch\u00e8re. Si nous nous rassemblons aujourd\u2019hui, c\u2019est pour r\u00e9pondre \u00e0 ces inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais et apporter des r\u00e9ponses cr\u00e9dibles et imm\u00e9diates. Si nous gardons ce cap qui est celui de nos compatriotes, nous devons pouvoir trouver des compromis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai la conviction que nous pouvons trouver avec des repr\u00e9sentants de l\u2019opposition des compromis\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-07-18T06:55:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:35:33+00:00","articleBody":"     Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, \u00e9tait interrog\u00e9 sur Europe\u00a01 ce matin. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 sur le malaise au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) apr\u00e8s la publication samedi d\u2019un tweet \u00e0 l\u2019occasion de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv dans lequel la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Mathilde Panot souligne qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0honore\u00a0\u00bb, selon elle, le mar\u00e9chal P\u00e9tain.          \u00ab\u00a0La rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, c\u2019est une plaie ouverte \u00e0 tout jamais dans l\u2019histoire de notre pays, qui suppose le recueillement par rapport \u00e0 celles et ceux qui ne sont jamais revenus, par rapport au crime d\u2019Etat qui fut celui de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 cette \u00e9poque. Et nous devons \u00e0 la fois nous souvenir et rester vigilants\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire Olivier Faure, poursuivant ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Ces \u00e9v\u00e9nements sont une blessure dans notre histoire, ils supposent que ce jour-l\u00e0 on s\u2019abstienne de toute formule qui peut pr\u00eater \u00e0 pol\u00e9mique. Et, donc, je regrette effectivement que ces mots aient \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s ce jour-l\u00e0.\u00a0\u00bb          Pour autant, le socialiste s\u2019agace que l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb soit la seule au centre des critiques. \u00ab\u00a0Je vois qu\u2019on s\u2019acharne sur Mathilde Panot, qu\u2019on oublie que le m\u00eame jour il y a un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 relative qui a de son c\u00f4t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y a eu deux P\u00e9tain, et qu\u2019il y avait eu un P\u00e9tain qu\u2019il fallait continuer \u00e0 honorer, reprenant par l\u00e0 m\u00eame les propos du chef de l\u2019Etat de 2018\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Je vois aussi que G\u00e9rald Darmanin cherche \u00e0 expliquer que c\u2019est la police de Vichy \u2013 sous-entendu que \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas la police fran\u00e7aise qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u0153uvre lors de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv. Or, il revient l\u00e0-dessus sur ce que Jacques Chirac lui-m\u00eame avait admis et qui \u00e9tait une grande avanc\u00e9e dans notre devoir de m\u00e9moire\u00a0\u00bb, a encore tanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste. Pour autant, Olivier Faure \u00ab\u00a0ne veu[t]\u00a0pas laisser penser que P\u00e9tain et Macron, c\u2019est la m\u00eame chose\u00a0\u00bb.          Aussi, alors que le texte sur le pouvoir d\u2019achat va \u00eatre discut\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s-midi, Olivier Faure aimerait savoir \u00ab\u00a0quels sont les compromis auxquels est pr\u00eat le pouvoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019il est simplement l\u00e0 pour nous dire qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 une copie et qu\u2019elle est rendue et que nous n\u2019avons qu\u2019\u00e0 l\u2019approuver\u00a0? Ou est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 entendre ce que nous lui rapportons de tous les territoires\u00a0? Parce que ce que nous entendons partout, ce n\u2019est pas simplement la volont\u00e9 d\u2019avoir un ch\u00e8que une fois dans l\u2019ann\u00e9e, mais que le travail paie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Olivier Faure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb le tweet de Mathilde Panot sur Emmanuel Macron et Philippe P\u00e9tain","dateModified":"2022-07-18T07:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:23:46+00:00","articleBody":"     Comm\u00e9morant la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv \u00e0 Pithiviers, ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l\u2019Etat a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la France dans la d\u00e9portation et l\u2019assassinat de 8\u00a0000\u00a0juifs. Et il a fustig\u00e9 la \u00ab\u00a0falsification de l\u2019histoire\u00a0\u00bb port\u00e9e par le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron s\u2019attaque \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme contemporain et vise Eric Zemmour, lors de son d\u00e9placement \u00e0 Pithiviers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: prime ou augmentation des salaires\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent du pr...","dateModified":"2022-07-18T06:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:13:33+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e de La France insoumise a publi\u00e9 un message \u00e0 l\u2019occasion des 80\u00a0ans de la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv, pour \u00ab\u00a0ne pas oublier ces crimes, aujourd\u2019hui plus que jamais\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des propos tenus en\u00a02018.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui rend honneur \u00e0\u00a0P\u00e9tain\u00a0\u00bb\u00a0: Mathilde Panot divise la\u00a0gauche et\u00a0indigne le\u00a0camp d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui rend honneur \u00e0 P\u00e9tain\u00a0\u00bb\u00a0: Mathilde Panot divise la gauche et in...","dateModified":"2022-07-18T06:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:09:11+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de France\u00a02. Il est revenu sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui arrive tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on est pr\u00eats \u00e0 bouger de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale\u00a0? Oui. Sur la mesure du carburant \u00e0 1,50\u00a0euro\u00a0? Non\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Tout le week-end les t\u00e9l\u00e9phones ont chauff\u00e9 tous azimuts, m\u00eame la premi\u00e8re ministre s\u2019y est mise pour trouver des voix d\u2019accord et dire aux oppositions qu\u2019on a envie de bosser avec eux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en citant en exemples la retraite agricole, n\u00e9goci\u00e9e avec les communistes, et le financement des collectivit\u00e9s territoriales.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9bat parlementaire va commencer cette semaine dans l\u2019h\u00e9micyle et je suis convaincu qu\u2019on va trouver un bon accord pour les Fran\u00e7ais. Ce que nous voulons, c\u2019est prot\u00e9ger en priorit\u00e9 les Fran\u00e7ais qui utilisent leur voiture pour aller travailler et dont les moyens financiers ne permettent pas de supporter le prix de l\u2019essence.\u00a0\u00bb          Concernant la taxe aux superprofits, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la r\u00e9ticence du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Notre philosophie est de demander aux entreprises de contribuer \u00e0 l\u2019effort en faveur du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Un certain nombre d\u2019entreprises l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait, c\u2019est la prime Macron, c\u2019est la r\u00e9partition des richesses au sein des entreprises qui versent des dividendes. (\u2026) Nous sommes ouverts \u00e0 des m\u00e9canismes s\u2019ils sont utiles, efficaces et rapides. Nous ne pensons pas qu\u2019un syst\u00e8me de taxation pour des groupes qui font beaucoup de profits \u00e0 l\u2019\u00e9tranger soit efficace. (\u2026) Sans attendre, nous demandons aux entreprises de faire un effort pour les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0Mathilde Panot est dans l\u2019agressivit\u00e9 permanente\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0elle ne vous parle pas, elle vous engueule. Elle n\u2019\u00e9crit pas, elle offense. Ce tweet est extr\u00eamement cynique. Il n\u2019y a pas une fois le mot \u201cjuif\u201d, il n\u2019y a pas une fois le mot \u201cantis\u00e9mitisme\u201d. (\u2026) Vouloir manipuler la rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, alors m\u00eame que le pr\u00e9sident \u00e9tait en train d\u2019inaugurer un nouveau lieu de comm\u00e9moration \u00e0 Pithiviers\u2026 (\u2026) Il faut \u00e9viter de franchir le point Godwin \u00e0 chaque fois qu\u2019on tweete, sinon il faut prendre un pseudonyme. (\u2026) Je ne m\u2019inscrirai pas dans cette volont\u00e9 de nuire au d\u00e9bat public\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9 Olivier V\u00e9ran.          Enfin, il a de nouveau \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les propos de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales. \u00ab\u00a0Personne dans la majorit\u00e9 n\u2019est confortable avec les propos tenus. Elle m\u2019a dit\u00a0: \u201cIl y a dix ans, mon groupe politique, la droite, \u00e9tait contre le mariage pour tous.\u201d Elle m\u2019a dit qu\u2019avec le recul elle le regrette et qu\u2019elle voterait la loi et qu\u2019elle aurait m\u00eame vot\u00e9 la PMA pour toutes. (\u2026) Ce n\u2019est pas une gaffe, c\u2019est une erreur\u00a0\u00bb, a-t-il dit concernant le terme \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, employ\u00e9 par Mme\u00a0Cayeux pour parler des homosexuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tweet de Mathilde Panot sur Emmanuel Macron et Philippe P\u00e9tain est \u00ab\u00a0extr\u00eamement cynique\u00a0\u00bb, selon...","dateModified":"2022-07-18T07:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:45:52+00:00","articleBody":"     Dans le poste. A 8\u00a0h\u00a020, Franck Riester, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, est l\u2019invit\u00e9 de France Inter. Dix minutes plus tard, Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe de La France insoumise, est l\u2019invit\u00e9e de Franceinfo.          D\u00e9bats. A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 partir de 16\u00a0h, les d\u00e9put\u00e9s vont discuter du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Diplomatie. Emmanuel Macron re\u00e7oit le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, le cheikh Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, \u00e0 12\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme du jour","dateModified":"2022-07-18T08:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:42:07+00:00","articleBody":"     Pol\u00e9mique autour des propos de Caroline Cayeux, l\u2019interview du 14-juillet d\u2019Emmanuel Macron, premi\u00e8re d\u00e9faite de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u2026 Voici notre r\u00e9cap\u2019 de l\u2019actualit\u00e9 politique de la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Le camp pr\u00e9sidentiel fait l\u2019exp\u00e9rience de\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 relative \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron\u2026 Le\u00a0r\u00e9cap politique de\u00a0la\u00a0semaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 de la semaine derni\u00e8re en un coup d\u2019\u0153il ","dateModified":"2022-07-18T05:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:35:30+00:00","articleBody":"      Une tribune publi\u00e9e hier dans Le JDD d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0propos homophobes\u00a0\u00bb de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales. Parmi la centaine de signataires figurent des personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, comme les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 Jo\u00ebl Giraud, David Valence, Rapha\u00ebl G\u00e9rard, Quentin Bataillon.          Mathilde Panot a provoqu\u00e9 un malaise au sein de son propre camp, apr\u00e8s la publication samedi d\u2019un tweet \u00e0 l\u2019occasion de la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv dans lequel elle souligne qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0honore\u00a0\u00bb, selon elle, le mar\u00e9chal P\u00e9tain.          Laurent Wauquiez ne sera pas le prochain pr\u00e9sident des R\u00e9publicains. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a fait savoir dans un message publi\u00e9 sur Facebook qu\u2019il allait \u00ab prendre de la distance avec le combat politicien\u00a0\u00bb.          A Pithiviers, Emmanuel Macron a comm\u00e9mor\u00e9 hier la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv et s\u2019en est pris a la modification de l\u2019histoire d\u2019Eric Zemmour.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de l\u2019actualit\u00e9 politique du week-end\u00a0? ","dateModified":"2022-07-18T06:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-actualite-politique-en-direct-l-assemblee-nationale-examine-cet-apres-midi-le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:30:07+00:00","articleBody":"     Nous sommes lundi 18\u00a0juillet, nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Vous en avez d\u00e9sormais l\u2019habitude, si vous avez une interrogation, une incompr\u00e9hension ou une remarque, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous la faire parvenir dans les commentaires. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-18T05:43:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/18/19-3">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le paysage politique, en 2017, s’articulait autour d’une forte demande de disruption, portée par Emmanuel Macron. Les partis se font désormais concurrence sur les idées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française      Le paysage politique, en 2017, s’articulait autour d’une forte demande de disruption, portée par Emmanuel Macron. Les partis se font désormais concurrence sur les idées.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. On peut voir la politique comme un simple débat d’idées. Ou bien comme un marché auquel s’appliqueraient les lois économiques classiques. Après tout, élus et partis produisent des offres politiques, afin de prendre ou conserver le pouvoir, s’adressant à des citoyens qui, en exprimant une demande favorable à leurs intérêts, contribuent à structurer le grand marché démocratique. La recomposition politique issue des élections législatives de juin en est une illustration, dont les conséquences sur les grands enjeux des cinq prochaines années peuvent être analysées avec cette clé de lecture.          « Nous sommes passés d’un cycle de la demande à un cycle fondé sur l’offre politique, analyse Jérôme Batout, économiste et philosophe, appliquant volontairement ces concepts économiques à la sphère politique. Contrairement aux cinq dernières années, on observe une émulation entre les différents groupes qui n’existait pas auparavant. Les partis sont incités à travailler sur leur offre et se font désormais concurrence sur les idées. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : la recomposition politique se confirme                 Cette situation, avance-t-il, est sensiblement différente du quinquennat précédent, au cours duquel Emmanuel Macron, élu confortablement à la présidentielle et conforté aux législatives de 2017, pouvait s’appuyer sur un fort « mandat » des urnes – autrement dit sur une demande du pays pour ce qu’il avait à offrir, à savoir la disruption et le dépassement. « S’appuyer sur cette demande lui a permis d’écarter ses alliés, de court-circuiter les oppositions, poussées dans une posture de refus systématique, et de mener à bien son agenda, poursuit l’essayiste. C’est une voiture-bélier d’une efficacité incroyable. »          Capter une émotion collective          Ce n’est pas un hasard si, en France, c’est Dominique Strauss-Kahn, économiste de formation, qui fut l’un des premiers à utiliser le concept d’« offre politique » lorsqu’il était ministre de l’économie, défendant l’idée d’un socialisme de la production plutôt que de la redistribution. Cette notion d’offre politique, qui vise à capter un moment, une émotion collective plutôt qu’à se fonder sur un travail de maturation des idées, s’est depuis imposée dans le langage courant.            Comme souvent, cette notion vient des Etats-Unis, où plusieurs économistes, dont le prix Nobel James Buchanan, avaient théorisé dans les années 1960 cette idée que la microéconomie pouvait permettre de mieux comprendre les mécanismes de prise de décision politique. Elle correspond aussi à un moment de fragmentation politique, un peu partout en Occident. « Le politiste Pierre Martin a montré comment le ralentissement de la croissance, la mondialisation, et le développement des aspirations extra-matérielles comme le féminisme ou l’antiracisme, ont favorisé la fragmentation de l’offre politique en Europe à partir des années 1970, au détriment du bipartisme qui prévalait jusque-là », rappelle l’essayiste David Djaïz.        Il vous reste 39.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/la-presidentielle-et-les-legislatives-de-2022-ont-bouleverse-l-offre-politique-francaise_6135230_823448.html"},"headline":"La pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives de 2022 ont boulevers\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019offre politique\u00a0\u00bb fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-07-18T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-18T15:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le paysage politique, en\u00a02017, s\u2019articulait autour d\u2019une forte demande de disruption, port\u00e9e par Emmanuel Macron. Les partis se font d\u00e9sormais concurrence sur les id\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/522/0/6263/3131/1342/671/60/0/8c3ea49_1649067024251-cbi1023027.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-4">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ A partir de 16 heures lundi, les députés vont commencer à examiner le projet de loi sur le pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Le projet de loi sur le pouvoir d’achat est « une publicité mensongère », pour la Nupes ; la majorité présidentielle veut trouver « des compromis »      A partir de 16 heures lundi, les députés vont commencer à examiner le projet de loi sur le pouvoir d’achat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Assemblée nationale, le 12 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Promesse de campagne face à l’inflation galopante, le projet de loi sur le pouvoir d’achat et ses mesures de soutien arrivent lundi 18 juillet dans l’Hémicycle de l’Assemblée nationale, où les oppositions vont faire assaut de propositions d’aides nouvelles.            Le projet de loi de vingt articles « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » passe en première lecture jusqu’à jeudi 21 juillet, avec plus d’un millier d’amendements à la clé. Les députés enchaîneront avec l’examen du projet de budget rectificatif pour 2022, qui doit permettre de financer et compléter ces mesures.                             Lire aussi :  L’Assemblée nationale en direct : prime ou augmentation des salaires ? Les députés débattent du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Parmi les principales figurent les revalorisations anticipées de 4 % des pensions de retraite et des prestations sociales, l’augmentation de 3,5 % du traitement des fonctionnaires, un chèque alimentaire sous conditions de ressources de 100 euros, auquel s’ajouteront 50 euros par enfant. On y trouve également la prolongation de la remise de 18 centimes concernant le carburant et du bouclier tarifaire sur l’énergie, la suppression de la redevance audiovisuelle ou encore le triplement de la prime Macron (défiscalisée et exonérée de cotisations sociales).            Mobilisation            L’adoption définitive, à l’issue d’une navette avec le Sénat, est programmée pour le 7 août, si le plan du gouvernement se déroule comme prévu. Car, faute de majorité absolue, la partie s’annonce ardue pour les macronistes s’ils veulent conserver les « équilibres » financiers.              « Tout le week-end, les téléphones ont chauffé tous azimuts, on a consulté à gauche, on a consulté à droite (…), je suis convaincu qu’on va trouver un bon accord pour les Français », a dit Olivier Véran, le porte-parole du gouvernement, sur France 2 lundi matin.            « Aucun groupe, aucun parti politique, aucun député n’a intérêt à dire, à la fin de la semaine, que ce texte n’est pas adopté, parce que s’il n’est pas adopté, ça veut dire que le pouvoir d’achat des Français ne sera pas protégé », a mis en garde Aurore Bergé, la présidente du groupe Renaissance (ex-La République en marche) à l’Assemblée nationale, sur BFM-TV.            Durant la semaine écoulée, le gouvernement a subi un premier revers sur le projet de loi sanitaire, amputé d’un article-clé sur le possible retour du passe sanitaire pour les entrées dans l’Hexagone, dans le cadre de la lutte contre la pandémie de Covid-19. L’heure est à la mobilisation côté majorité sur ce texte « le plus attendu des Français » et fort enjeu des campagnes présidentielle et législatives.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle                   « Logique que nous rejetons »            Face à la forte inflation (5,8 % sur un an en juin), les députés Les Républicains poussent notamment pour la « baisse du prix du carburant à 1,5 euro par litre » ; ceux du RN, pour la baisse de la TVA sur les prix de l’énergie. L’alliance de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) va décliner en amendements son propre texte « d’urgence sociale » avec hausse du smic à 1 500 euros ou la taxation des « superprofits » des grands groupes.              La présidente du groupe La France insoumise à l’Assemblée nationale, Mathilde Panot, a jugé lundi le texte « dangereux », car, selon elle, il « acte le refus d’augmenter les salaires, (…) le refus de piocher dans le trésor privé, et préfère piocher dans le Trésor public pour gaver le trésor privé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                   Invité sur le plateau de LCI, lundi, Manuel Bompard, député LFI, a accusé le gouvernement de n’avoir fait « aucun pas » dans la direction de son groupe politique lors de l’examen des textes en commission.  « Le gouvernement rejette l’ensemble de nos propositions, il rejette le fait de mettre à contribution les profiteurs de crise, rejette le fait d’augmenter la fiscalité pour les plus riches, rejette l’idée d’augmenter les salaires, rejette l’idée de bloquer les prix sur un certain nombre de produits de première nécessité. Pour l’instant, il ne fait aucun de ces pas-là », a-t-il pointé.            « Je ne dis pas que tout est à jeter, je dis que la logique politique qui sous-tend ce texte est une logique que nous rejetons, a-t-il fait savoir. Pour le reste, dans ce texte, il y a des choses qui sont extrêmement graves et qui sont présentées comme des choses extrêmement positives pour les Français. Quand on plafonne la hausse des loyers à 3,5 % (…) pour un loyer moyen qui est de 700 euros, ça veut dire que vous allez perdre 300 euros de pouvoir d’achat dans l’année, explique le député des Bouches-du-Rhône. Vous pouvez appeler ça “loi pour augmenter le pouvoir d’achat” si vous voulez, mais à la fin c’est une loi qui va se traduire par une baisse du pouvoir d’achat. Donc, c’est pas vrai, c’est une publicité mensongère. »              « J’aimerais savoir quels sont les compromis auxquels est prêt le pouvoir », s’est, de son côté, interrogé Olivier Faure, le premier secrétaire du Parti socialiste sur Europe 1, qui a prévenu qu’il ne se contenterait pas d’« approuver la copie » du gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif et les oppositions cherchent un terrain d’entente                   « Folie financière »            Pas de « démagogie » mais du « sérieux budgétaire », avait mis en garde le président de la République, Emmanuel Macron, dans son interview du 14-Juillet, voulant croire à « l’esprit de responsabilité des forces politiques à l’Assemblée ».            Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a fustigé lundi, sur RTL, la « folie financière » des oppositions, avec leurs 100 milliards d’euros de propositions, alors que la salve d’aides discutée cette semaine est chiffrée à une vingtaine de milliards d’euros et que les gardiens des finances publiques comme la Cour des comptes tiquent déjà.              Il a cependant tendu la main aux Républicains en se disant ouvert à la défiscalisation des heures supplémentaires plus poussée – comme voté en commission – et à élargir l’indemnisation de ceux qui utilisent leur véhicule pour aller travailler.            « On va voir, on va regarder, le débat s’ouvre cet après-midi, a répondu le député du Rassemblement national Sébastien Chenu, sur le plateau de RMC, lundi, à la question de savoir si le Rassemblement national allait voter en faveur du projet de loi sur le pouvoir d’achat. « Il s’agit d’un texte extrêmement important. On a déjà perdu beaucoup de temps. Depuis l’élection d’Emmanuel Macron, rien n’a été fait pour le pouvoir d’achat des Français », a, pour autant, déploré le député RN du Nord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : le gouvernement prépare la fin des aides généralisées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-est-une-publicite-mensongere-pour-la-nupes-la-majorite-presidentielle-veut-trouver-des-compromis_6135229_823448.html"},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat est \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb, pour la Nupes\u00a0; la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle veut trouver \u00ab\u00a0des compromis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-18T14:42:20+02:00","datePublished":"2022-07-18T14:42:20+02:00","dateModified":"2022-07-18T15:01:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"A partir de 16\u00a0heures lundi, les d\u00e9put\u00e9s vont commencer \u00e0 examiner le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/189/0/5900/2950/1342/671/60/0/2352c77_1657680495285-hl-jmug220712037.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-5">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le projet de loi pour le pouvoir d’achat veut inciter à négocier les branches qui tardent à relever leurs minima salariaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emploi             Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat      Le projet de loi pour le pouvoir d’achat veut inciter à négocier les branches qui tardent à relever leurs minima salariaux.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h14    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Quand l’Etat pousse le secteur privé à négocier sur les salaires, il a du mal à être pris au sérieux. Démonstration en est faite, une fois de plus, avec le projet de loi « pour la protection du pouvoir d’achat », que l’Assemblée nationale examine en séance publique à partir de lundi 18 juillet. Le texte cherche à mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent à ajuster leurs grilles de rémunération en fonction de l’évolution du smic. Mais son efficacité est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une « menace en peau de lapin », selon la formule de Pierre Dharréville, député communiste des Bouches-du-Rhône.          La mesure incriminée vise à résoudre un problème qui ne date pas d’hier mais dont l’ampleur s’est récemment accentuée. Depuis octobre 2021, le smic a été revalorisé à trois reprises, atteignant désormais un peu plus de 1 302 euros net par mois (pour un temps plein). Ces réajustements successifs ont été décidés conformément à la loi, qui vise à garantir que la rémunération minimale progresse au moins aussi vite que l’inflation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle                 Mais de nombreuses branches professionnelles n’arrivent pas à tenir le rythme. Sur les 171 qui sont suivies par le ministère du travail, 112 avaient, au 1er juillet, une convention collective contenant au moins un coefficient de rémunération sous le smic. Ces situations de « non-conformité » renvoient aux difficultés que le patronat et les syndicats rencontrent pour trouver des accords dans un délai raisonnable, à l’échelon de secteurs d’activité. Parfois, il y a même des blocages structurels, comme dans le monde de la prévention-sécurité, dont la grille affiche trois niveaux de salaires inférieurs au smic, d’après la direction générale du travail.          « Occasion manquée »          Dans ces cas-là, les chefs d’entreprise sont tout de même tenus de verser le minimum légal à leurs personnels mais des travailleurs, situés dans les premiers coefficients des conventions collectives, peuvent se retrouver payés au smic, lequel a été revalorisé, faute de discussion entre les partenaires sociaux pour rehausser les grilles.            Le projet de loi tente de corriger de telles anomalies : désormais, les branches retardataires pourront être fusionnées avec d’autres si leur accord collectif ne respecte pas le minimum légal. Le but est de les « inciter à négocier » et « d’assurer la conformité de leurs minima au smic », indique l’exposé des motifs du texte.          Beaucoup de députés ont jugé cette innovation bien timide, lors des débats en commission des affaires sociales, mercredi 13 juillet. François Ruffin, élu La France insoumise de la Somme, y a vu « une manière de se décharger de nos responsabilités et de ne pas les prendre », résumant ainsi l’état d’esprit de bon nombre de ses pairs de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.        Il vous reste 38.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/smic-l-executif-veut-mettre-la-pression-sur-le-patronat_6135187_823448.html"},"headline":"Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat","dateCreated":"2022-07-18T10:14:06+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:14:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9conomie","Emploi","Politique"],"description":"Le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat veut inciter \u00e0 n\u00e9gocier les branches qui tardent \u00e0 relever leurs minima salariaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/58a92bc_1657587956340-jmug220711032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-6">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Les jugements reconnaissant des fautes des autorités publiques se multiplient. Dans une tribune au « Monde », Hafida Belrhali et Anne Jacquemet-Gauché, professeures de droit public, estiment qu’un « Etat responsable » doit tirer les leçons de ces décisions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Police et justice         « Les citoyens qui saisissent la justice contre l’ineffectivité ou l’illégalité de l’action publique défendent l’intérêt général »   Tribune        Hafida Belrhali  Professeure de droit public          Anne Jacquemet-Gauché  Professeure de droit public        Les jugements reconnaissant des fautes des autorités publiques se multiplient. Dans une tribune au « Monde », Hafida Belrhali et Anne Jacquemet-Gauché, professeures de droit public, estiment qu’un « Etat responsable » doit tirer les leçons de ces décisions.   Publié aujourd’hui à 10h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Deux jugements du tribunal administratif de Paris, les 24 et 28 juin, reconnaissent des fautes de l’Etat. Dans un cas, le tribunal affirme l’illégalité de la réautorisation dérogatoire du chlordécone aux Antilles. Dans l’autre affaire, le tribunal considère que le changement de doctrine sur le stockage de masques, opéré en amont de la pandémie de Covid-19 au détriment des impératifs sanitaires, était fautif, et que la communication erronée sur l’(in)utilité du port du masque, en début de crise, l’était tout autant.          Chaque fois, la décision publique a été pilotée par des considérations économiques : prévalence des intérêts des industriels de la banane, souci de réduire les coûts de stockage des masques. Certes, par ces deux décisions, le juge ne condamne pas l’Etat, d’autres conditions de cette action en justice faisant défaut. Cependant, pour qui veut bien ne pas reléguer ces jugements aux oubliettes jurisprudentielles, la reconnaissance de ces fautes a l’intérêt de mettre en évidence les défaillances des pouvoirs publics.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’affaire du siècle » : la justice ordonne au gouvernement de « réparer le préjudice écologique » dont il est responsable                 Au-delà de ces deux cas récents, de véritables condamnations ont pu être prononcées à l’encontre de l’Etat, déclaré responsable pour l’insuffisance de sa politique de lutte contre le réchauffement climatique, l’ineffectivité du droit au logement opposable, l’indignité des conditions de détention dans certaines prisons françaises, le défaut de scolarisation d’enfants handicapés ou encore le suivi inadapté de personnes autistes… Des actions en justice du même registre sont pendantes à propos des professeurs non remplacés ou de la réglementation des pesticides.          Calcul risqué          Il revient au juge administratif de condamner l’Etat pour tous ces manquements. Il est vrai que de telles décisions ne désignent pas d’individus fautifs : la responsabilité de la puissance publique n’est pas faite pour poursuivre des agents ou des décideurs, mais pour pointer des dysfonctionnements institutionnels. Dès lors, seule l’activité d’une entité abstraite est stigmatisée.            En outre, lorsqu’elle est octroyée à la victime, l’indemnisation (du reste, trop souvent modique) pèse sur le budget public, et donc sur les contribuables. On peut alors considérer que l’Etat s’en tire toujours à bon compte. Seulement fautif mais pas responsable, il ne risque pas de modifier sa conduite. Même fautif et responsable, il lui en coûte moins d’intégrer la charge indemnitaire des condamnations à ses frais de fonctionnement que de réformer sa manière d’administrer. Un tel calcul, arithmétiquement exact, est toutefois risqué.        Il vous reste 44.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/18/les-citoyens-qui-saisissent-la-justice-contre-l-ineffectivite-ou-l-illegalite-de-l-action-publique-defendent-l-interet-general_6135186_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les citoyens qui saisissent la justice contre l\u2019ineffectivit\u00e9 ou l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 de l\u2019action publique d\u00e9fendent l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-18T10:07:16+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:07:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Police et justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les jugements reconnaissant des fautes des autorit\u00e9s publiques se multiplient. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Hafida Belrhali et Anne Jacquemet-Gauch\u00e9, professeures de droit public, estiment qu\u2019un \u00ab\u00a0Etat responsable\u00a0\u00bb doit tirer les le\u00e7ons de ces d\u00e9cisions.","author":[{"@type":"Person","name":"Hafida Belrhali","description":"Professeure de droit public"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Jacquemet-Gauch\u00e9","description":"Professeure de droit public"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/117/0/1000/500/1342/671/60/0/2b600e2_1657891530497-pns-777071784.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-7">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ A partir de lundi, les députés vont examiner deux textes présentés par le gouvernement pour faire face à l’inflation. Une semaine à hauts risques pour la majorité après le revers enregistré mercredi 13 juillet sur le Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle      A partir de lundi, les députés vont examiner deux textes présentés par le gouvernement pour faire face à l’inflation. Une semaine à hauts risques pour la majorité après le revers enregistré mercredi 13 juillet sur le Covid-19.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 05h56, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A l’Assemblée nationale, le 12 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               La campagne se poursuit à l’Assemblée nationale. Avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui débute lundi 18 juillet en séance publique, puis celui sur le budget rectificatif pour financer, entre autres, ces mesures, les députés vont aborder les deux textes les plus importants de ce début de législature sur un thème qui a monopolisé les discours et les programmes de la présidentielle et des législatives.                           Lire aussi :  L’Assemblée nationale en direct : prime ou augmentation des salaires ? Les députés débattent du projet de loi sur le pouvoir d’achat                 Une semaine après l’épisode du projet de loi sur le Covid-19 où la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ont mis en minorité le gouvernement – qualifié par la suite de « coup de chaud nocturne » par Emmanuel Macron –, il s’agit d’un véritable test pour la coalition présidentielle.            L’enjeu est d’autant plus fort que les deux textes étudiés à l’Assemblée cette semaine reprennent les promesses du candidat Macron. Le premier projet de loi prévoit notamment le triplement de la « prime Macron », la revalorisation de 4 % des retraites et des minima sociaux ou celle de 3,5 % sur les aides au logement. Les débats risquent d’être encore plus rudes, sur le second texte qui compose « ce pack pouvoir d’achat », le projet de loi de finances rectificative dont l’examen est prévu à partir de jeudi 21 juillet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                 1 100 amendements en quarante-huit heures          S’il permet le financement, à hauteur de 20 milliards, des mesures gouvernementales, ce texte comprend également certaines dispositions décriées du côté des oppositions. Parmi elles, la suppression de la redevance audiovisuelle, un chèque alimentaire de 100 euros destiné à huit millions de foyers, ou une « indemnité carburant pour les travailleurs » qui remplacera progressivement la remise de 18 centimes par litre de carburant. Sur toutes ces mesures emblématiques, la majorité présidentielle pourrait être mise en difficulté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                 Rien que pour le seul projet de loi pouvoir d’achat, près de 1 100 amendements ont été déposés en quarante-huit heures. « En commission, les débats n’ont pas été extrêmement fructueux parce qu’objectivement, on n’a pas eu assez de temps, admet, Mathieu Lefèvre, coordinateur de la commission des finances pour le groupe Renaissance. Chacun a déposé ses amendements sans se concerter. » Les discussions entre le gouvernement et la majorité présidentielle ont d’ailleurs duré jusqu’à tard samedi et dimanche pour régler les derniers points de friction.            Parmi eux, la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapée réclamée par les oppositions pendant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, mais rejetée à chaque fois par la majorité avant que le chef de l’Etat ne change d’avis pendant la campagne présidentielle. Un accord entre la plupart des groupes parlementaires semblait avoir été trouvé pour acter l’entrée en vigueur de la mesure au 1er octobre 2023. Une date qui ne contente plus les oppositions au vu des amendements déposés pour avancer son instauration.        Il vous reste 66.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-veritable-test-pour-la-coalition-presidentielle_6135159_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi est un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-07-18T05:56:28+02:00","datePublished":"2022-07-18T05:56:28+02:00","dateModified":"2022-07-18T11:23:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Pouvoir d'achat","Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"A partir de lundi, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner deux textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. Une semaine \u00e0 hauts risques pour la majorit\u00e9 apr\u00e8s le revers enregistr\u00e9 mercredi 13\u00a0juillet sur le Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/5900/2950/1342/671/60/0/2352c77_1657680495285-hl-jmug220712037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-8">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Alors que les députés examinent, à partir de lundi, les mesures du gouvernement pour préserver le pouvoir d’achat des Français, les habitants de la tour Prélude racontent avec pudeur comment l’inflation s’est invitée dans leur vie quotidienne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                        Société       Pouvoir d'achat         38 étages, 252 appartements, un millier de locataires… Dans la plus haute tour d’habitation de Paris, l’inflation derrière chaque porte   Par Juliette Bénézit   Publié aujourd’hui à 05h55, mis à jour à 18h01     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que les députés examinent, à partir de lundi, les mesures du gouvernement pour préserver le pouvoir d’achat des Français, les habitants de la tour Prélude racontent avec pudeur comment l’inflation s’est invitée dans leur vie quotidienne.         Les conséquences de l’inflation en France peuvent se lire à l’échelle d’une modeste ramette de papier. Depuis plusieurs jours, Robert Coriat s’inquiète pour les réserves de son imprimante, qu’il utilise fréquemment en tant que président de l’Amicale des locataires de la tour Prélude, un bâtiment situé dans le quartier populaire de Flandre, dans le 19e arrondissement de Paris. Ce professeur à la retraite a vu dans l’émission « C à Vous », sur France 5, que le prix du papier allait augmenter de 20 % en raison de la hausse du coût des matières premières. Il se demande s’il ne devrait pas constituer un petit stock en prévision. Et se fait aussi du souci pour le prix de son journal. « Quand on est de ma génération, le papier, c’est important », souffle le retraité de 74 ans.          Du haut de ses 123 mètres, la tour Prélude est le plus grand bâtiment d’habitation de la capitale. Un symbole des prouesses et de la démesure architecturale des années 1970 – 38 étages, près d’un millier de locataires. Depuis plusieurs mois, la hausse des prix provoquée par les conséquences cumulées de la crise sanitaire et de la guerre en Ukraine a frappé à chacune des 252 portes de l’immeuble. Du retraité au jeune salarié, du couple de fonctionnaires aux bénéficiaires des minima sociaux, du petit chef d’entreprise à la mère célibataire, les locataires livrent avec pudeur, avec fatigue, parfois avec colère, la chronique d’un quotidien sous inflation.                              Vue de chez Mme et M. Gallois, au 15ᵉ étage de la tour Prélude, à Paris, le 3 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Dans l’intimité des foyers, les femmes se retrouvent bien souvent en première ligne pour faire les courses, suivre les factures, gérer les comptes. En quelques semaines, Jeanne Ngemtchoua, une locataire du 10e étage, a vu le prix du kilo de cordon-bleu s’envoler chez le boucher. Il est passé de 21 à 23, puis à 30 euros. Idem pour le poulet fermier, qu’elle aime cuisiner pour ses trois enfants. Le pire ? « Seize euros pour de l’huile dans une friteuse de quatre litres, vous vous rendez compte ?  », s’offusque cette secrétaire médicale de 55 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                 Au 19e étage, Fatou Dembele garde tous ses tickets de caisse, compare chaque prix et note les écarts d’un magasin à l’autre. Aldi, Lidl, Casino, le marché, le boucher, l’épicier… A 57 ans, cette mère célibataire fait le tour de tous les magasins du quartier pour trouver les articles les moins chers. Encore récemment, la Franco-Ivoirienne a acheté un carton de cuisses de poulet à presque 25 euros, alors qu’elle le payait d’habitude 18,90 euros.                              Dans la tour Prélude, à Paris, le 3 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « C’est le trop-plein, cette situation va me rendre encore plus malade », lâche-t-elle, épuisée, depuis le salon de son appartement. Chaque mois, elle touche 1 700 euros, ce qui inclut l’allocation adulte handicapée (AAH) qu’elle perçoit depuis ses deux AVC, une centaine d’euros d’aide personnalisée au logement (APL) et son salaire de travailleuse sociale de 890 euros.        Il vous reste 77.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/18/38-etages-252-appartements-un-millier-de-locataires-dans-la-plus-haute-tour-d-habitation-de-paris-l-inflation-derriere-chaque-porte_6135157_3224.html"},"headline":"Inflation\u00a0: dans la plus haute tour d\u2019habitation de Paris, la hausse du co\u00fbt de la vie derri\u00e8re chaque porte","dateCreated":"2022-07-18T05:55:05+02:00","datePublished":"2022-07-18T05:55:05+02:00","dateModified":"2022-07-18T18:01:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Alors que les d\u00e9put\u00e9s examinent, \u00e0 partir de lundi, les mesures du gouvernement pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, les habitants de la tour Pr\u00e9lude racontent avec pudeur comment l\u2019inflation s\u2019est invit\u00e9e dans leur vie quotidienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette B\u00e9n\u00e9zit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/1036/0/6216/3108/1342/671/60/0/d1dab3f_1657266592933-14-millerand-dscf5488.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-9">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Commémorant la rafle du Vél’ d’Hiv dans cette ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l’Etat a répété la responsabilité de la France dans la déportation et l’assassinat de 8 000 juifs. Et il a fustigé la « falsification de l’histoire » portée par le polémiste d’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron s’attaque à l’antisémitisme contemporain et vise Eric Zemmour, lors de son déplacement à Pithiviers      Commémorant la rafle du Vél’ d’Hiv dans cette ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l’Etat a répété la responsabilité de la France dans la déportation et l’assassinat de 8 000 juifs. Et il a fustigé la « falsification de l’histoire » portée par le polémiste d’extrême droite.          Par Claire Gatinois(Pithiviers (Loiret), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 03h26, mis à jour à 11h27    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, lors de l’inauguration de la gare de Pithiviers (Loiret), nouveau lieu de mémoire géré par le Mémorial de la Shoah, le 17 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Tout avait été dit, pensait-on. Quatre-vingts ans après la rafle du Vél’ d’Hiv qui conduisit à la déportation de plus de 8 000 juifs, dont quelque 4 000 enfants, « on pourrait penser que tout cela est loin. Huit décennies… On pourrait l’oublier », a observé Emmanuel Macron, le 17 juillet, lors des commémorations de la rafle. Avant lui, en 1995, le président Jacques Chirac avait assumé la honte qui entachait le pays. Reconnaissant, enfin, la responsabilité de la France dans l’organisation de la rafle et, ce faisant, dans la réalisation de la « solution finale », le fondateur du RPR, mettant fin à plus de cinquante ans de déni, avait admis que la France, ces 16 et 17 juillet 1942, « accomplissait l’irréparable ».          Pourtant, à Pithiviers (Loiret), où l’actuel président s’est rendu, dimanche, pour inaugurer un nouveau mémorial de la Shoah, au sein de la gare de la petite ville, Emmanuel Macron avait encore beaucoup à dire. « Ayons la lucidité de voir notre époque. Nous n’en avons pas fini avec l’antisémitisme », a-t-il asséné dans ce lieu à la fois maudit et sacré pour les rescapés, qui, avec la gare voisine de Beaune-la-Rolande, a vu partir huit convois vers Auschwitz. « Cet antisémitisme est même encore plus brûlant, rampant, qu’il ne l’était en 1995, dans notre pays, en Europe et dans tant d’endroits du monde. Il peut aujourd’hui bien sûr prendre d’autres visages, se draper dans d’autres mots, d’autres caricatures. Mais l’odieux antisémitisme, comme disait Zola, persiste, s’obstine, revient », a-t-il insisté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce n’est pas pour travailler en Allemagne qu’on nous arrête, pas avec des petits »                 Sans faire d’annonces concrètes, le chef de l’Etat a enjoint aux « forces républicaines » de redoubler de vigilance pour « réprimer et punir » et de « commémorer et instruire ». Puis, il a énuméré les traductions de cet antisémitisme contemporain, évoquant les réseaux sociaux et, plus gravement, les attentats terroristes qui – de la rue des Rosiers, en 1982, à Toulouse et Mohammed Merah, en 2012 – ont décimé des familles parce que juives. Mais le combat d’Emmanuel Macron, ce dimanche, a semblé avant tout politique.          Revenir aux racines du mal          Quelques mois après une campagne présidentielle marquée par les outrances d’Eric Zemmour, le chef de l’Etat s’en est pris à l’ancien journaliste du Figaro, sans jamais le nommer. Evoquant un « commentateur », il a attaqué le candidat d’extrême droite, qui a répété sur les estrades de ses meetings comme sur les chaînes de télévision que le maréchal Pétain avait « protégé les juifs français » : « N’a-t-on pas cru bon, encore récemment, de rouvrir un sujet pourtant tranché de longue date par les historiens et les juristes sur la participation de Pétain et des hommes de Vichy dans la mise en œuvre de la “solution finale” ? Alors, répétons le ici avec force, et n’en déplaise à des commentateurs se faisant révisionnistes : ni Pétain, ni Laval, ni Bousquet, ni Darquier de Pellepoix, aucun de ceux-là n’a voulu “sauver” des juifs. C’est une falsification de l’histoire que de le dire », a-t-il déclaré, tapant du poing sur la table.          Il vous reste 58.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/a-pithiviers-emmanuel-macron-s-attaque-a-l-antisemitisme-contemporain-et-vise-eric-zemmour_6135147_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019attaque \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme contemporain et vise Eric Zemmour, lors de son d\u00e9placement \u00e0 Pithiviers","dateCreated":"2022-07-18T03:26:44+02:00","datePublished":"2022-07-18T03:26:44+02:00","dateModified":"2022-07-18T11:27:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Soci\u00e9t\u00e9","Rafle du Vel d'Hiv"],"description":"Comm\u00e9morant la rafle du V\u00e9l\u2019\u00a0d\u2019Hiv dans cette ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l\u2019Etat a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la France dans la d\u00e9portation et l\u2019assassinat de 8\u00a0000\u00a0juifs. Et il a fustig\u00e9 la \u00ab\u00a0falsification de l\u2019histoire\u00a0\u00bb port\u00e9e par le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Pithiviers (Loiret), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/a777290_1658107025876-macron-pithiviers-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-10">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ « Ce choix, je le fais parce que je crois qu’il faut consacrer toute son énergie à cette refondation à laquelle aspire notre pays », explique le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, qui se positionne pour construire une « alternative ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Les Républicains             Laurent Wauquiez renonce à briguer la présidence du parti Les Républicains      « Ce choix, je le fais parce que je crois qu’il faut consacrer toute son énergie à cette refondation à laquelle aspire notre pays », explique le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, qui se positionne pour construire une « alternative ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h14, mis à jour à 09h17    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Laurent Wauquiez, le 6 mai 2019, à Marseille  CLAUDE PARIS / AP                 Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a renoncé, dimanche 17  juillet, à briguer la présidence de son parti, Les Républicains, qui doit désigner à l’automne le successeur de Christian Jacob. « Aujourd’hui, après avoir beaucoup réfléchi, j’ai décidé de ne pas être candidat à la présidence des Républicains », a annoncé l’ancien ministre de François Fillon dans un long texte publié sur Facebook, aux faux airs de déclaration de candidature – précoce – à l’élection présidentielle de 2027.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez Les Républicains, la bataille pour la présidence du parti se dessine                   « Ce choix, je le fais parce que je crois qu’il faut consacrer toute son énergie à cette refondation à laquelle aspire notre pays. Une telle exigence ne supporte aucune dispersion. Il faut s’y donner totalement ; il faut prendre de la distance avec le combat politicien », ajoute celui qui dirigea le parti de droite de 2017 à 2019.              « L’alternative que nous devons construire doit dépasser les questions d’appareils. J’ai la conviction que c’est le seul chemin qui permettra d’être au rendez-vous du grand choix démocratique de 2027. Il s’agit, ni plus ni moins, que de construire un changement de même nature que celui de 1958 », poursuit M. Wauquiez. « Le sujet n’est ni Emmanuel Macron, ni Marine le Pen, le sujet c’est l’après », insiste l’élu de 47 ans.            Une décision qui devrait ouvrir la voie à la concurrence            LR doit réunir son congrès à l’automne pour désigner le successeur de Christian Jacob, qui a quitté la présidence du parti le 1er juillet après avoir occupé le poste durant trois ans. Il a été remplacé temporairement par la numéro deux, la députée du Doubs Annie Genevard.            M. Jacob avait fait de Laurent Wauquiez son favori pour lui succéder. Mais le président d’Auvergne-Rhône-Alpes depuis 2016, qui a fait de cette région le laboratoire de ses ambitions nationales, a semble-t-il un autre agenda politique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains : les adieux de Christian Jacob, général d’une armée épuisée                   Sa décision devrait ouvrir la voie à la concurrence. Les noms du secrétaire général du parti, Aurélien Pradié, député du Lot, de l’ancienne ministre Rachida Dati, maire du 7e arrondissement de Paris, ou du maire de Cannes et président de l’Association des maires de France, David Lisnard, ont circulé comme prétendants potentiels à la présidence du parti.              Ceux du sénateur de la Vendée Bruno Retailleau, du député européen François-Xavier Bellamy, ou du député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, tous les trois proches de Laurent Wauquiez, ont également été évoqués.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rue de Vaugirard, le vaisseau fantôme de LR                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/laurent-wauquiez-renonce-a-briguer-la-presidence-du-parti-les-republicains_6135134_823448.html"},"headline":"Laurent Wauquiez renonce \u00e0 briguer la\u00a0pr\u00e9sidence du\u00a0parti Les R\u00e9publicains","dateCreated":"2022-07-17T20:14:34+02:00","datePublished":"2022-07-17T20:14:34+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:17:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Ce choix, je le fais parce que je crois qu\u2019il faut consacrer toute son \u00e9nergie \u00e0 cette refondation \u00e0 laquelle aspire notre pays\u00a0\u00bb, explique le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, qui se positionne pour construire une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/05/06/594/0/4928/2461/1342/671/60/0/53bb84e_e7a39859aa2f45a4921af0ee534a1724-e7a39859aa2f45a4921af0ee534a1724-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-11">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Economistes et sociologues ne retiennent pas les mêmes critères pour tenter de définir cette catégorie sociale – les revenus pour les uns, les diplômes pour les autres.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Comment définir les classes moyennes ?      Economistes et sociologues ne retiennent pas les mêmes critères pour tenter de définir cette catégorie sociale – les revenus pour les uns, les diplômes pour les autres.          Par Elsa Conesa         Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 20h25    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La difficulté à mesurer les transformations subies par les classes moyennes tient à l’impossibilité de les définir de façon satisfaisante, ces dernières l’étant souvent « en creux ». Elles agrègent des groupes sociaux très divers (salariés, artisans, commerçants, petits patrons, fonctionnaires de catégorie B, professeurs des écoles, techniciens…) qui ont en commun d’avoir un capital « de diplômes, de revenus, de patrimoine ou de logement » auquel « s’accrocher », selon les sociologue et économiste Dominique Goux et Eric Maurin.            Les économistes raisonnent volontiers en matière de revenus : l’OCDE retient ainsi les personnes dont les revenus sont compris entre deux tiers et deux fois le revenu médian (1 837 euros en France, soit entre 1 300 et 3 500 euros). L’Insee s’intéresse plutôt aux « emplois intermédiaires », ceux qui sont typiquement « entre les cadres et les agents d’exécution ». Les sociologues utilisent, de leur côté, le diplôme (bac + 2 ou bac + 3), qui est relié au métier et à la catégorie sociale. « Dans l’idéal, il faudrait aussi tenir compte du territoire où l’on vit, et du patrimoine reçu en héritage, ajoute le sociologue Camille Peugny. Un couple qui gagne deux fois 2 000 euros fera partie de la classe moyenne, sauf s’il a reçu un logement en héritage. »            Selon la définition retenue, la taille de la population varie grandement, et plus elle tire vers le bas, plus le phénomène de déclassement sera visible. L’économiste Thomas Piketty travaille sur les « 40 % du milieu » de la population, « entre les 10 % les plus riches et les 50 % les plus pauvres », dans son ouvrage Une brève histoire de l’égalité (Seuil, 2021). Avec un critère de revenu proche de celui de l’OCDE, France Stratégie, organisme qui dépend de Matignon, arrivait, dans une note de 2016, à une proportion des deux tiers de la population française. Le sociologue Henri Mendras parlait, lui, d’une « constellation centrale » représentant environ un quart de la population active.                 Elsa Conesa           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/comment-definir-les-classes-moyennes_6135117_823448.html"},"headline":"Comment d\u00e9finir les classes moyennes\u00a0?","dateCreated":"2022-07-17T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-17T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-17T20:25:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Economistes et sociologues ne retiennent pas les m\u00eames crit\u00e8res pour tenter de d\u00e9finir cette cat\u00e9gorie sociale \u2013 les revenus pour les uns, les dipl\u00f4mes pour les autres.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/737/0/6274/3137/1342/671/60/0/403a97e_1656872561751-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-12">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ « Ayons la lucidité de voir notre époque. Nous n’en avons pas fini avec l’antisémitisme et nous devons en faire état », a dit le chef de l’Etat, dimanche à Pithiviers, lors de l’inauguration d’un nouveau lieu de mémoire de la Shoah.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique              Rafle du Vél d’Hiv : Emmanuel Macron dénonce un antisémitisme « rampant » et ceux qui se livrent à une « falsification » de l’histoire      « Ayons la lucidité de voir notre époque. Nous n’en avons pas fini avec l’antisémitisme et nous devons en faire état », a dit le chef de l’Etat, dimanche à Pithiviers, lors de l’inauguration d’un nouveau lieu de mémoire de la Shoah.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h33, mis à jour hier à 19h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les 16 et 17 juillet 1942, « des milliers de familles basculèrent en plein cauchemar, simplement parce qu’elles étaient juives ». Emmanuel Macron a commémoré, dimanche 17 juillet, le 80e anniversaire de la rafle du Vél d’Hiv en inaugurant un nouveau lieu de mémoire dans l’ancienne gare de Pithiviers (Loiret), d’où sont partis huit convois pour le camp de concentration et d’extermination d’Auschwitz-Birkenau.                           Emmanuel Macron, président de la République, inaugure la gare de Pithiviers devenue nouveau lieu de mémoire géré par le Mémorial de la Shoah à l'occasion de la commémoration du 80e anniversaire de la rafle du Vel d'Hiv, à Pithiviers, le 17 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 « Très ému », le président de la République a évoqué les « heures noires » qui « souillent notre histoire » et souligné « la responsabilité de la France » dans cet événement. « Dans cette antichambre des camps, (…) des familles françaises se chuchotèrent des mots en yiddish pour se rassurer en se disant que la France ne ferait jamais cela (…). Pourtant, la France le fit », a déclaré le chef de l’Etat qui a souhaité « répéter ici les mots du président Chirac » : « Ce jour-là, le France accomplissait l’irréparable. » Cette « reconnaissance » a par la suite été « constamment confirmée par tous ses successeurs », a souligné Emmanuel Macron.                           Emmanuel Macron inaugure la gare de Pithiviers devenue nouveau lieu de mémoire géré par le Mémorial de la Shoah à l'occasion de la commémoration du 80e anniversaire de la rafle du Vel d'Hiv, à Pithiviers, le 17 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Après cinquante ans de silence des autorités françaises, Jacques Chirac avait reconnu, en 1995, la responsabilité de la France dans la rafle du Vél d’Hiv dans un discours resté dans les mémoires. « La France, ce jour-là, accomplissait l’irréparable », avait-il lancé. En 2012, François Hollande avait été plus loin en déclarant que « ce crime fut commis en France, par la France ». Puis en 2017, Emmanuel Macron, nouvellement élu président, avait réaffirmé la responsabilité de la France et prononcé un plaidoyer contre l’antisémitisme en présence du premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou.            « La France de Vichy trahissait ses enfants »            « Pas un seul soldat de l’Allemagne nazie n’a pris part à la rafle des 16 et 17 juillet 1942. Tout cela procédait d’une volonté et d’une politique gangrenée par l’antisémitisme, initiée dès juillet 1940 », moment où le gouvernement français se déplace à Vichy, a encore affirmé Emmanuel Macron dimanche. Après la rafle du Vél d’Hiv, « l’Etat français persista avec la livraison à l’Allemagne nazie (…) de 10 000 juifs étrangers de la zone libre », a-t-il insisté.            Si ce sont les nazis qui ordonnèrent le port de l’étoile jaune, c’est l’Etat français lui-même qui imposa la mention “juif” sur les papiers d’identité.                           Emmanuel Macron inaugure la gare de Pithiviers devenue nouveau lieu de mémoire géré par le Mémorial de la Shoah à l'occasion de la commémoration du 80e anniversaire de la rafle du Vel d'Hiv, à Pithiviers, le 17 juillet 2022.  EAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 « Il y a huit décennies, la France de Vichy trahissait ses enfants en livrant des milliers d’entre eux à leurs bourreaux. C’est le devoir de la France, pour être fidèle à elle-même, de le reconnaître et de ne rien céder à ce combat contemporain contre l’antisémitisme », a insisté le chef de l’Etat.              Emmanuel Macron a ensuite appelé « les forces républicaines » à « redoubler de vigilance » face à un antisémitisme « encore plus brûlant » et « rampant qu’il ne l’était en 1995 dans notre pays ». Près de trente ans après, l’antisémitisme « peut prendre d’autres visages, se draper dans d’autres mots, d’autres caricatures », a-t-il estimé. « Il rode, toujours vivace », a-t-il poursuivi, évoquant tour à tour la « barbarie terroriste », les « assassinats et crimes », les résurgences sur « les réseaux sociaux » ou les « profanations de tombes ».            « Il s’immisce dans les débats sur les plateaux de télévision. Il joue de la complaisance de certaines forces politiques. Il prospère aussi autour d’une nouvelle forme de révisionnisme historique, voire de négationnisme », a-t-il insisté, faisant allusion, sans le nommer, au candidat d’extrême droite à la présidentielle Eric Zemmour qui avait notamment soutenu que le maréchal Pétain avait « sauvé » des juifs français durant la seconde guerre mondiale.            Quelques dizaines de survivants seulement            « Ni Pétain, ni Laval, ni Bousquet, ni Darquier de Pellepoix, aucun de ceux-là n’a voulu sauver des juifs. C’est une falsification de l’histoire que de le dire », a également martelé le président, très applaudi à ce moment de son discours, en estimant que « ceux qui s’adonnent à ces mensonges ont pour projet de détruire la République et l’unité de la nation ».              « Regarder notre vérité en face, ce n’est pas affaiblir la France ni se repentir. C’est reconnaître tout pour ne pas le reproduire », a exhorté Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce n’est pas pour travailler en Allemagne qu’on nous arrête, pas avec des petits »                   C’est par la gare de Pithiviers qu’ont transité une partie des 13 000 juifs – dont 4 115 enfants – arrêtés à Paris et en banlieue le 16 juillet 1942 et les jours suivants, par 9 000 fonctionnaires français, à la demande des Allemands.            Des vieillards et des malades se trouvaient parmi les 8 160 personnes qui ont été conduites au stade du Vélodrome d’Hiver, dans le XVe arrondissement de Paris. Avant d’être évacués vers les camps de Drancy (Seine-Saint-Denis), de Pithiviers et de Beaune-la-Rolande (Loiret).              Depuis la seule gare de Pithiviers, huit convois sont ensuite partis vers les camps d’extermination, pour plus de 8 000 déportés, ce qui en fait le deuxième site de déportation français après celui de Drancy. Quelques dizaines d’adultes seulement survivront.                           Elisabeth Borne serre la main d’Arlette Testyler, victime de la rafle du Vél d’Hiv, à Paris, dimanche 17 juillet 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 « L’écho de l’horreur résonne encore »            Plus tôt dans la journée, la première ministre, Elisabeth Borne, a elle aussi participé aux commémorations de la rafle du Vél d’Hiv. « C’était il y a 80 ans et pourtant, ici, l’écho de l’horreur résonne encore », a déclaré la cheffe du gouvernement.            A l’emplacement de l’ancien vélodrome, « ce sont plus de 13 000 personnes que la France a livrées au supplice, à la haine, à la mort », a rappelé Mme Borne devant des membres des instances représentatives de la communauté juive de France et des victimes de la rafle. « Ce sont bien nos lois (…), c’est bien notre police » qui a organisé et mis en œuvre la remise d’hommes, de femmes et d’enfants juifs à l’occupant allemand, a-t-elle insisté, évoquant, par cette rafle, « le passage d’une France qui protège à une France qui se trahit ».              « Notre pays devait et doit regarder son histoire en face », a aussi déclaré la fille de Joseph Borne, juif et résistant, arrêté par la Gestapo puis déporté à Buchenwald. « Ce n’est pas être patriote que de déchirer les pages de l’histoire qui nous dérange, de les occulter ou de les amoindrir », a dit Mme Borne, déclenchant des applaudissements dans l’assistance.                             Les miraculés du Vél’d’Hiv :  Article réservé à nos abonnés  « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/rafle-du-vel-d-hiv-emmanuel-macron-a-pithiviers-pour-un-discours-contre-l-antisemitisme_6135101_823448.html"},"headline":"Rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv\u00a0: Emmanuel Macron d\u00e9nonce un antis\u00e9mitisme \u00ab\u00a0rampant\u00a0\u00bb et ceux qui se livrent \u00e0 une \u00ab\u00a0falsification\u00a0\u00bb de l\u2019histoire","dateCreated":"2022-07-17T14:33:48+02:00","datePublished":"2022-07-17T14:33:48+02:00","dateModified":"2022-07-17T19:15:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rafle du Vel d'Hiv"],"keywords":["Politique","Rafle du Vel d'Hiv","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Ayons la lucidit\u00e9 de voir notre \u00e9poque. Nous n\u2019en avons pas fini avec l\u2019antis\u00e9mitisme et nous devons en faire \u00e9tat\u00a0\u00bb, a dit le chef de l\u2019Etat, dimanche \u00e0 Pithiviers, lors de l\u2019inauguration d\u2019un nouveau lieu de m\u00e9moire de la Shoah.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/b8044eb_1658072552481-macron-pithiviers-web-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rafle du Vel d'Hiv","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rafle-du-vel-d-hiv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-13">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ La députée LFI a publié un message à l’occasion des 80 ans de la rafle du Vél’d’Hiv, pour « ne pas oublier ces crimes, aujourd’hui plus que jamais », en référence à des propos tenus en 2018.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       La France insoumise             « Un président de la République qui rend honneur à Pétain » : Mathilde Panot divise la gauche et indigne le camp d’Emmanuel Macron      La députée LFI a publié un message à l’occasion des 80 ans de la rafle du Vél’d’Hiv, pour « ne pas oublier ces crimes, aujourd’hui plus que jamais », en référence à des propos tenus en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h14, mis à jour à 08h31    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente du groupe La France insoumise à l’Assemblée nationale, Mathilde Panot, lors de la motion de censure défendue par son camp à l’Assemblée nationale.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Les commémorations politiques organisées pour les 80 ans de la rafle du Vél’d’Hiv, samedi 16 et dimanche 17 juillet, ont été le lieu d’un affrontement politique, quelques heures avant un discours du président de la République, Emmanuel Macron, dans un nouveau lieu de mémoire installé dans la gare de Pithiviers (Loiret), d’où sont partis huit convois pour le camp de concentration d’Auschwitz-Birkenau.            Un message publié sur Twitter, samedi, par la cheffe de file des députés La France insoumise, Mathilde Panot, a suscité une volée de réactions indignées dans le camp présidentiel ainsi que d’une certaine partie de la gauche et au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce n’est pas pour travailler en Allemagne qu’on nous arrête, pas avec des petits »                   « Il y a quatre-vingts ans, les collaborationnistes du régime de Vichy ont organisé la rafle du Vél’d’Hiv. Ne pas oublier ces crimes, aujourd’hui plus que jamais, avec un président de la République qui rend honneur à Pétain et 89 députés RN », a écrit sur Twitter, samedi, la présidente du groupe parlementaire de LFI à l’Assemblée nationale.            Une déclaration d’Emmanuel Macron en 2018            L’élue faisait référence à une phrase prononcée par Emmanuel Macron en 2018, à l’occasion du centenaire de la fin de la première guerre mondiale. Dans le cadre d’une longue itinérance mémorielle dans plusieurs communes marquées par la guerre, le chef de l’Etat s’était prononcé pour que Philippe Pétain soit honoré, comme les autres maréchaux de France de l’époque, lors de la cérémonie du 11-Novembre célébrant l’Armistice aux Invalides, à Paris.              « Le maréchal Pétain a été pendant la première guerre mondiale un grand soldat, c’est une réalité de notre pays. C’est aussi ce qui fait que la vie politique, comme l’humaine nature, sont parfois plus complexes que ce qu’on pourrait croire. On peut avoir été un grand soldat à la première guerre mondiale et avoir conduit à des choix funestes durant la deuxième », avait alors déclaré M. Macron, interrogé sur ce choix par la presse.                             Lire aussi l’entretien (archive de 2018) :  Article réservé à nos abonnés  Sur Pétain, « notre mémoire collective rejoint aujourd’hui le verdict de 1945 »                   « Je me suis toujours opposé au défaitisme français lorsqu’il a pu exister, à la complaisance avec toute idéologie. Vous ne pouvez pas me reprocher à moi d’être ambigu sur ce point : j’ai toujours été absolu dans ce combat », avait immédiatement précisé le président de la République. Mais l’impression donnée, malgré de multiples démentis, d’un équilibre accordé entre deux des périodes de la vie de Philippe Pétain avait déclenché de nombreuses critiques politiques. Immensément populaire après son rôle joué entre 1914 et 1918, le militaire était profondément tombé en disgrâce après son procès, en 1945, et sa condamnation à mort pour son rôle actif dans la collaboration avec le régime nazi. Le travail des historiens mené dans les décennies suivantes a renforcé, auprès de l’opinion publique, cette dernière image.            Avant lui, le général de Gaulle, Valéry Giscard d’Estaing, François Mitterrand et Jacques Chirac avaient marqué, chacun à leur manière, une différence dans le regard porté au maréchal Pétain selon ces deux époques, sans pour autant la concrétiser lors d’un événement officiel. L’Elysée avait fait finalement marche arrière, en 2018, en enlevant Philippe Pétain du programme de la cérémonie du 11-Novembre. Le dirigeant vichyste n’y avait pas été célébré nommément et le dépôt de gerbe n’avait concerné que les cinq maréchaux inhumés aux Invalides.            « Au-delà de la honte. On n’ose y croire »            A la suite du message de Mathilde Panot, le ministre chargé des transports, Clément Beaune, a appelé la députée à retirer son tweet et à présenter « ses excuses à la France, vite ». « Au-delà de la honte. On n’ose y croire », a-t-il réagi sur le même réseau social. « Quelle honte ! », « La nausée », « Aucune limite dans l’indécence », ont encore réagi respectivement les ministres Agnès Firmin Le Bodo, Isabelle Rome et Olivier Dussopt.              La présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, a répondu à Mme Panot en relayant sur Twitter l’intervention de Robert Badinter, alors président du Conseil constitutionnel, qui avait conspué, en 1992, les membres du public ayant sifflé François Mitterrand lors de son arrivée à la cérémonie des 50 ans de la rafle du Vél’d’Hiv. « Les morts vous écoutent. Croyez-vous qu’ils écoutent ça ? (…) Je ne demande que le silence que les morts appellent. Taisez-vous », a cité Mme Braun-Pivet.                             Lire aussi :  « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   « J’ai mal à ma France (…) qui sait nommer l’antisémitisme et le combattre ; qui ne confond pas tout, ne brouille pas les destins ; qui se souvient, transmet, sans instrumentaliser, dans la dignité de l’unité », a commenté, à gauche, la présidente du conseil régional d’Occitanie, Carole Delga. « Quand on s’offusque légitimement des équivalences hasardeuses et injurieuses, on s’abstient soi-même d’y céder. Donc de la même manière que LFI≠RN, Macron≠Pétain », a aussi relevé le député de l’Essonne, Jérôme Guedj, membre de la Nupes.            Thomas Ménagé, député du Loiret présent à Pithiviers pour le Rassemblement national, a déclaré qu’il était « difficile de réagir à l’indécence ». « Depuis le début de la législature, La France insoumise nous habitue à des propos qui sont indécents, inconvenants. Aujourd’hui, je n’ai pas envie de parler de ça, j’ai envie de commémorer le devoir de mémoire », a-t-il ajouté. A ses yeux, les propos de Marine Le Pen qui, en 2017, avait dit : « La France n’est pas responsable du Vél’d’Hiv », relèvent de l’histoire ancienne. Il s’agissait de propos « dans la lignée de ceux du général de Gaulle et de François Mitterrand, Marine Le Pen est revenue dessus. C’était un débat historique », estime-t-il, tout en assurant que « la question de la responsabilité en tant que tel de l’Etat n’a jamais été remise en cause ».              Dimanche après-midi, Emmanuel Macron prononcera un discours qui se veut « offensif » contre l’antisémitisme, qui « rôde encore et parfois de manière insidieuse », ce qui est « très préoccupant », a annoncé un conseiller de l’Elysée à l’Agence France-Presse. Selon la même source, le chef de l’Etat dénoncera également le « révisionnisme historique », notamment sur le rôle du maréchal Pétain pendant la seconde guerre mondiale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/un-president-de-la-republique-qui-rend-honneur-a-petain-mathilde-panot-divise-la-gauche-et-indigne-le-camp-d-emmanuel-macron_6135093_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui rend honneur \u00e0\u00a0P\u00e9tain\u00a0\u00bb\u00a0: Mathilde Panot divise la\u00a0gauche et\u00a0indigne le\u00a0camp d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-07-17T12:14:28+02:00","datePublished":"2022-07-17T12:14:28+02:00","dateModified":"2022-07-18T08:31:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Rafle du Vel d'Hiv","La France insoumise","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"La d\u00e9put\u00e9e LFI a publi\u00e9 un message \u00e0 l\u2019occasion des 80\u00a0ans de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, pour \u00ab\u00a0ne pas oublier ces crimes, aujourd\u2019hui plus que jamais\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des propos tenus en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/fe66bdf_1657587781057-jmug220711013.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-14">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le PDG fait le parallèle entre la fragmentation des comportements de consommation et celle de d’un électorat auquel les politiques ont du mal à proposer un discours englobant.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Michel-Edouard Leclerc : « On voit émerger une fragmentation des offres politiques, en miroir de la fragmentation du corps social »      Dans un entretien au « Monde », le PDG fait le parallèle entre la fragmentation des comportements de consommation et celle de d’un électorat auquel les politiques ont du mal à proposer un discours englobant.          Propos recueillis par Elsa Conesa         Publié hier à 06h47    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A la tête du groupe de grande distribution qui porte son nom, Michel-Edouard Leclerc est à un poste d’observation particulier qui lui permet de cartographier à travers les comportements d’achat des Français les évolutions sociologiques des consommateurs.          Peut-on définir les classes moyennes par leurs comportements de consommation ?          Non. Je pense que le concept de classe moyenne n’est plus opérationnel. Il l’est peut-être pour les statisticiens, mais pas pour des décideurs comme les chefs d’entreprise. En tant que commerçant, je ne sais plus ce qu’il désigne. Surtout, nos concitoyens ne s’identifient plus dans cette terminologie, et donc n’émettent plus de comportements, de signaux connus. Pourtant, je reconnais que ce concept a inspiré les objectifs des entrepreneurs comme mon père, Edouard Leclerc, et même des partis politiques comme le PSU de Michel Rocard ou les socio-démocrates, qui s’intéressaient à ces catégories sociologiques pour définir une offre politique plus centrale. A l’époque, les classes sociales exprimaient des comportements connus au travail, en matière de consommation, de revendication fiscale, d’habitat.                              Comment définir les classes moyennes ?       La difficulté à mesurer les transformations subies par les classes moyennes tient à l’impossibilité de les définir de façon satisfaisante, ces dernières l’étant souvent « en creux ». Elles agrègent des groupes sociaux très divers (salariés, artisans, commerçants, petits patrons, fonctionnaires de catégorie B, professeurs des écoles, techniciens…) qui ont en commun d’avoir un capital « de diplômes, de revenus, de patrimoine ou de logement » auquel « s’accrocher », selon les sociologue et économiste Dominique Goux et Eric Maurin.         Les économistes raisonnent volontiers en matière de revenus : l’OCDE retient ainsi les personnes dont les revenus sont compris entre deux tiers et deux fois le revenu médian (1 837 euros en France, soit entre 1 300 et 3 500 euros). L’Insee s’intéresse plutôt aux « emplois intermédiaires », ceux qui sont typiquement « entre les cadres et les agents d’exécution ». Les sociologues utilisent, de leur côté, le diplôme (bac + 2 ou bac + 3), qui est relié au métier et à la catégorie sociale. « Dans l’idéal, il faudrait aussi tenir compte du territoire où l’on vit, et du patrimoine reçu en héritage, ajoute le sociologue Camille Peugny. Un couple qui gagne deux fois 2 000 euros fera partie de la classe moyenne, sauf s’il a reçu un logement en héritage. »         Selon la définition retenue, la taille de la population varie grandement, et plus elle tire vers le bas, plus le phénomène de déclassement sera visible. L’économiste Thomas Piketty travaille sur les « 40 % du milieu » de la population, « entre les 10 % les plus riches et les 50 % les plus pauvres », dans son ouvrage Une brève histoire de l’égalité (Seuil, 2021). Avec un critère de revenu proche de celui de l’OCDE, France Stratégie, organisme qui dépend de Matignon, arrivait, dans une note de 2016, à une proportion des deux tiers de la population française. Le sociologue Henri Mendras parlait, lui, d’une « constellation centrale » représentant environ un quart de la population active.                       Mais aujourd’hui, les Français ne se rangent pas d’eux-mêmes dans cette catégorie, sauf si on les soumet à un questionnaire serré. Même ceux qui s’y identifient disent presque toujours appartenir à la catégorie « en dessous », jamais dans la moyenne. Du temps des sociologues comme Jean Fourastié ou Alfred Sauvy, ce concept permettait de définir des catégories sociales par le revenu ou le métier : travailleurs indépendants, buralistes, infirmières, cadres… Mais du fait de la diversité, voire de l’hétérogénéité des comportements culturels ou de consommation, qu’est-ce que cette classification dit aujourd’hui des personnes ainsi cartographiées ? C’est devenu un concept fourre-tout.          Observez-vous ce délitement des classes moyennes mis en avant par certains sociologues ?          Oui, pour moi, il y a une inadéquation du concept et de la sémantique avec le ressenti des populations concernées. Surtout, il n’existe pas de géographie dans laquelle tous ces gens pourraient se positionner ou à laquelle ils pourraient se rattacher. Ce qui domine dans la société française s’apparente davantage à un sentiment tribal, l’appartenance à des communautés multiples à l’instar de ce qui se passe sur les réseaux sociaux. Il peut se former des alliances de circonstance comme lors de l’épisode des « bonnets rouges » sous François Hollande, qui avaient réuni des salariés, des petits patrons, des commerçants des transporteurs… Tous se voyaient comme des « petits » malgré parfois des écarts considérables de revenus ou de comportements de consommation. En réalité, ils s’assemblent mais ne se ressemblent pas. On s’exprime plus aujourd’hui par communauté de rattachement, à partir de comportements culturels, économiques ou de partages d’opinion politique. On voit se former et se défaire des communautés nées sur les réseaux sociaux ou autour d’intérêts économiques, sportifs, militants… Mais ce sont des catégories mouvantes.        Il vous reste 52.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/michel-edouard-leclerc-on-voit-emerger-une-fragmentation-des-offres-politiques-en-miroir-de-la-fragmentation-du-corps-social_6135077_823448.html"},"headline":"Michel-Edouard Leclerc\u00a0: \u00ab\u00a0On voit \u00e9merger une fragmentation des offres politiques, en miroir de la fragmentation du corps social\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-17T06:47:16+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:47:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le PDG fait le parall\u00e8le entre la fragmentation des comportements de consommation et celle de d\u2019un \u00e9lectorat auquel les politiques ont du mal \u00e0 proposer un discours englobant.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/764/562/1804/902/1342/671/60/0/1c7c5a5_1656746363059-leclerc-gratacap-26.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-15">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Si aucune statistique n’étaye la thèse d’une disparition de cette « France du milieu », un sentiment de déclassement existe. La civilisation héritée des « trente glorieuses », ayant foi en la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Pourquoi le déclin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de « payer pour tout le monde », est un puissant levier politique      Si aucune statistique n’étaye la thèse d’une disparition de cette « France du milieu », un sentiment de déclassement existe. La civilisation héritée des « trente glorieuses », ayant foi en la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?          Par Elsa Conesa         Publié hier à 06h40, mis à jour hier à 20h30    Temps de Lecture 7 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une villa de construction récente à Cessac (Lot), le 2 juin 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Pour qui croit aux symboles, celui-ci est éloquent : le constructeur Maisons Phénix, incarnation du rêve pavillonnaire français et de l’accession à la propriété des classes moyennes dans l’après-guerre, objet d’étude pour le sociologue Pierre Bourdieu, a mis la clé sous la porte, le 1er juillet. La pandémie de Covid-19, l’inflation du prix des matières premières… et aussi, peut-être, la fin d’un certain âge d’or pour les classes moyennes, cette France du milieu, cœur d’une puissante mythologie qui structure encore aujourd’hui l’imaginaire collectif.          L’angoisse du pouvoir d’achat, du reste à vivre et des fins de mois rendues difficiles par le retour de l’inflation a ravivé la question des classes moyennes et celle de leur déclin supposé. Ces dernières seraient toujours celles qui « trinquent », étouffées par des prélèvements obligatoires trop élevés mais trop riches pour toucher les subsides de l’Etat. La mondialisation, en favorisant l’essor d’une classe moyenne de consommateurs dans les pays émergents, aurait aussi laminé ces catégories dans nos contrées. La civilisation héritée des « trente glorieuses », cette société du salariat ayant foi en la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?            La difficulté à mesurer les transformations subies par les classes moyennes tient à l’impossibilité de les définir de façon satisfaisante, ces dernières l’étant souvent « en creux ». Elles agrègent des groupes sociaux très divers (salariés, artisans, commerçants, petits patrons, fonctionnaires de catégorie B, professeurs des écoles, techniciens…) qui ont en commun d’avoir un capital « de diplômes, de revenus, de patrimoine ou de logement » auquel « s’accrocher », selon les sociologue et économiste Dominique Goux et Eric Maurin.          Les économistes raisonnent volontiers en matière de revenus : l’OCDE retient ainsi les personnes dont les revenus sont compris entre deux tiers et deux fois le revenu médian (1 837 euros en France, soit entre 1 300 et 3 500 euros). L’Insee s’intéresse plutôt aux « emplois intermédiaires », ceux qui sont typiquement « entre les cadres et les agents d’exécution ». Les sociologues utilisent, de leur côté, le diplôme (bac + 2 ou bac + 3), qui est relié au métier et à la catégorie sociale. « Dans l’idéal, il faudrait aussi tenir compte du territoire où l’on vit, et du patrimoine reçu en héritage, ajoute le sociologue Camille Peugny. Un couple qui gagne deux fois 2 000 euros fera partie de la classe moyenne, sauf s’il a reçu un logement en héritage. »        Il vous reste 78.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/pourquoi-le-declin-des-classes-moyennes-est-un-puissant-levier-de-mobilisation-politique_6135074_823448.html"},"headline":"Pourquoi le d\u00e9clin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de \u00ab\u00a0payer pour tout le monde\u00a0\u00bb, est un puissant levier politique","dateCreated":"2022-07-17T06:40:17+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:40:17+02:00","dateModified":"2022-07-17T20:30:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Si aucune statistique n\u2019\u00e9taye la th\u00e8se d\u2019une disparition de cette \u00ab\u00a0France du milieu\u00a0\u00bb, un sentiment de d\u00e9classement existe. La civilisation h\u00e9rit\u00e9e des \u00ab\u00a0trente glorieuses\u00a0\u00bb, ayant foi en la mobilit\u00e9 sociale, la croissance et le progr\u00e8s, serait-elle menac\u00e9e\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/523/0/6274/3137/1342/671/60/0/403a97e_1656872561751-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-16">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le pari de la Nupes semble avoir donné raison à la députée « insoumise » de 49 ans, réélue en juin. Elle militait de longue date pour une telle union. Un sentiment de victoire gâché par le dossier des accusations de violences sexuelles au sein de son parti.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    THOMAS CHENE POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        La France insoumise         Clémentine Autain, le goût de l’union libre   Par Yann Bouchez et Zineb Dryef   Publié hier à 05h30     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitLe pari de la Nupes semble avoir donné raison à la députée « insoumise » de 49 ans, réélue en juin. Elle militait de longue date pour une telle union. Un sentiment de victoire gâché par le dossier des accusations de violences sexuelles au sein de son parti.         Mardi 21 juin, sur le perron de la cour d’honneur du Palais-Bourbon, les soixante-quinze députés de La France insoumise (LFI) posent pour une photo de famille aux airs de démonstration de force. Soleil et ciel clair, le temps est aux sourires. Certes, Jean-Luc Mélenchon ne sera pas premier ministre comme il l’avait rêvé. Mais pas question pour le patron de LFI, qui ne s’est pas représenté dans sa circonscription de Marseille, de bouder son plaisir à s’afficher en mentor d’un groupe important à l’Assemblée nationale – ils n’étaient que dix-sept lors de la précédente législature. Alors, au milieu de l’imposant groupe, il savoure, entouré des figures du mouvement. A sa droite, Mathilde Panot, nouvelle cheffe de file des députés « insoumis ». A sa gauche, Antoine Léaument, jeune artisan de sa communication numérique depuis 2017. Derrière lui, Eric Coquerel, vieux routard et fidèle compagnon, et devant, Sophia Chikirou, sa proche conseillère.          De cette mosaïque se dégage une silhouette juste devant le premier rang, excentrée à gauche. Clémentine Autain, réélue dans la onzième circonscription de Seine-Saint-Denis, un département où LFI a réalisé un grand chelem. Veste verte sur pantalon blanc, elle devance d’une marche tous les autres. Comme si elle présentait son groupe. « J’ai vu la force d’attraction autour de Jean-Luc, s’amuse-t-elle. Beaucoup avaient envie d’être autour de lui. Et c’est vrai que j’ai toujours une petite tendance, dans ces moments-là, à me mettre sur le côté. Ça a toujours été comme ça, je ne sais pas… Je n’ai pas vu que j’étais une marche au-dessous, je l’ai remarqué juste à la fin. »          Militante féministe          Clémentine Autain, 49 ans, a plutôt l’habitude des pas de côté. Mais, ces temps-ci, l’ancienne apparentée communiste, la militante féministe longtemps en marge des partis, assure ne s’être jamais sentie autant à sa place. « Dans mon axe », comme elle dit. « La France insoumise d’aujourd’hui me convient. Je m’y sens bien chez moi. Et avec la Nupes [Nouvelle Union populaire écologique et sociale], évidemment, encore mieux. » Le rassemblement des forces de gauche, qu’elle prônait depuis des années, s’est enfin concrétisé, quelques semaines avant les élections législatives. Il reste bien ces divergences sur des sujets pas franchement mineurs : l’Europe, le nucléaire, entre autres. Il y a aussi des socialistes qui grincent des dents et le communiste Fabien Roussel qui défend la Nupes comme la corde soutient le pendu.           « Est-ce qu’on arrive à créer une culture commune tout en gardant des différences ? Le résultat, on ne peut pas le connaître totalement à l’avance. » Clémentine Autain        Il vous reste 89.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/17/clementine-autain-le-gout-de-l-union-libre_6135065_4500055.html"},"headline":"Cl\u00e9mentine Autain, le go\u00fbt de l\u2019union libre","dateCreated":"2022-07-17T05:30:15+02:00","datePublished":"2022-07-17T05:30:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La France insoumise"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise","M le mag","Politique"],"description":"Le pari de la Nupes semble avoir donn\u00e9 raison \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb de 49\u00a0ans, r\u00e9\u00e9lue en juin. Elle militait de longue date pour une telle union. Un sentiment de victoire g\u00e2ch\u00e9 par le dossier des accusations de violences sexuelles au sein de son parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
,{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/49/136/1260/630/1342/671/60/0/8ea6f52_208885-3282110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-17">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Les propos de la ministre, écrivent les signataires d’une tribune publiée dans « Le JDD » « mettent à mal nos efforts quotidiens pour faire respecter les principes républicains ». Ils estiment que les « regrets » de Mme Cayeux n’ont pas la « force de la sincérité ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Gouvernement Borne             Les « propos homophobes » de la ministre Caroline Cayeux dénoncés par une centaine de personnalités      Les propos de la ministre, écrivent les signataires d’une tribune publiée dans « Le JDD » « mettent à mal nos efforts quotidiens pour faire respecter les principes républicains ». Ils estiment que les « regrets » de Mme Cayeux n’ont pas la « force de la sincérité ».       Le Monde avec AFP     Publié le 16 juillet 2022 à 21h45, mis à jour hier à 13h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Caroline Cayeux, le 18 septembre 2018, à Paris  LUDOVIC MARIN / AFP                 Une centaine de personnalités de tous horizons, y compris de la majorité présidentielle, dénoncent les « propos homophobes » de la ministre Caroline Cayeux dans une tribune parue samedi 16 juillet sur le site du Journal du dimanche.            « Comment accepter les propos tenus par la ministre chargée des collectivités territoriales à la veille de la fête nationale », s’interrogent les signataires, parmi lesquels figurent, au rayon politique, l’ancien premier ministre Manuel Valls, les députés de la majorité Joël Giraud, David Valence, Raphaël Gérard, Quentin Bataillon, ou encore les maires de Paris Centre, Ariel Weil (PS), du 5e arrondissement, Florence Berthout (DVD), du 6e arrondissement, Jean-Pierre Lecoq (LR), et du 9e arrondissement, Delphine Bürkli (Horizons), ainsi que la 1re adjointe au maire de Marseille, Michèle Rubirola (EELV).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ces gens-là » : les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement                   Ont également paraphé le texte, intitulé « A tous ces gens-là », le neuropsychiatre Boris Cyrulnik ; le secrétaire général de l’Union nationale des syndicats autonomes (UNSA), Laurent Escure ; l’entrepreneur Mathieu Gallet ; l’animateur Alex Goude ; la docteure en sciences Aurélie Jean ; ou encore le psychiatre Serge Hefez.                             Lire aussi :  Des associations luttant contre l’homophobie déposent plainte contre la ministre Caroline Cayeux après ses propos sur le mariage pour tous                   Mme Cayeux a suscité la polémique cette semaine en répondant à Public Sénat, qui l’interrogeait sur d’anciennes déclarations datant de 2013 « sur le mariage pour tous et l’adoption pour les couples de même sexe, qualifiées de réforme de caprice et de dessein qui va contre la nature ». La ministre a d’abord dit : « Je maintiens évidemment mes propos. Mais j’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais. » Et d’ajouter : « Je dois vous dire quand même que j’ai beaucoup d’amis parmi ces gens-là. Franchement, c’est un mauvais procès qu’on me fait et ça m’a beaucoup contrariée. »            Une pétition demande le départ des ministres "LGBTQIAphobes notoires" : "C’est un mauvais procès que l’on me fait e… https://t.co/cBySmqwvsH— publicsenat (@Public Sénat)              Pour Elisabeth Borne, « les choses sont désormais claires »            Face au tollé, Mme Cayeux a rétropédalé jeudi soir dans Le Parisien, en rappelant que les propos, qu’elle juge désormais « stupides et maladroits », « remontent à dix ans ». « Et si je ne peux nier les avoir tenus, évidemment que je ne les utiliserais plus et les regrette », a-t-elle ajouté, en présentant ses « excuses les plus sincères ».              « La question n’est pas de savoir si cette nouvelle ministre a, dans son entourage, des amis parmi “ces gens-là”, comme un masque sur ses préjugés », écrivent les signataires de la tribune. « Elle a choisi délibérément de maintenir des propos homophobes : c’est certainement répréhensible. Et seul un juge devrait en décider », ajoutent-ils, alors que plusieurs associations ont annoncé mercredi avoir déposé plainte à Paris.                             Lire aussi :  Caroline Cayeux réitère ses excuses et dit « regretter » ses propos « stupides » de 2013, contre l’ouverture du mariage aux couples de même sexe                   « En revanche, la question est de savoir si le gouvernement, dans son devoir de solidarité, valide la position d’un de ses membres, et si la majorité souscrit à son attitude », insistent les signataires, même si certains ministres, comme Clément Beaune, ouvertement gay, ont pris publiquement leurs distances avec les mots de Mme Cayeux.            « Il s’agit de défendre non pas telle ou telle communauté, mais bien le respect du principe d’égalité et de légalité par un membre du gouvernement », rappellent-ils, sans pour autant demander la démission de la ministre. « Ses propos meurtrissent personnellement beaucoup d’entre nous, mais surtout ils mettent à mal nos efforts quotidiens pour faire respecter les principes républicains dans nos territoires », disent-ils, estimant que les « regrets » de Mme Cayeux n’ont pas la « force de la sincérité ».              Après les excuses de Mme Cayeux, la première ministre, Elisabeth Borne, a assuré vendredi que « les choses sont désormais claires ». « Et Caroline Cayeux, comme le reste du gouvernement, est au travail et concentrée sur sa mission », a-t-elle affirmé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/16/ces-gens-la-une-centaine-de-personnalites-denoncent-les-propos-homophobes-de-caroline-cayeux_6135059_823448.html"},"headline":" Caroline Cayeux\u00a0: les \u00ab\u00a0propos homophobes\u00a0\u00bb de la ministre d\u00e9nonc\u00e9s par une centaine de personnalit\u00e9s","dateCreated":"2022-07-16T21:45:47+02:00","datePublished":"2022-07-16T21:45:47+02:00","dateModified":"2022-07-17T13:08:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Les propos de la ministre, \u00e9crivent les signataires d\u2019une tribune publi\u00e9e dans \u00ab\u00a0Le JDD\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0mettent \u00e0 mal nos efforts quotidiens pour faire respecter les principes r\u00e9publicains\u00a0\u00bb. Ils estiment que les \u00ab\u00a0regrets\u00a0\u00bb de Mme\u00a0Cayeux n\u2019ont pas la \u00ab\u00a0force de la sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/48/0/5580/2790/1342/671/60/0/018f781_5680216-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/18/19-18">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ « Une personnalité, un objet » (5/40). « Boss » du Quai d’Orsay, avant de devenir premier ministre, dans les années 2000, « DDV »  faisait un usage intensif du stylo surligneur sur les documents transmis par ses collaborateurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         Le Stabilo de Dominique de Villepin, « baguette magique » du ministre   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (5/40). « Boss » du Quai d’Orsay, avant de devenir premier ministre, dans les années 2000, « DDV »  faisait un usage intensif du stylo surligneur sur les documents transmis par ses collaborateurs.   Publié le 16 juillet 2022 à 12h00    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Chez Dominique de Villepin, le surligneur Stabilo Boss est une affaire de filiation politique. Petit-fils d’instituteurs, son mentor Jacques Chirac dissimulait au fond de sa sacoche une poignée de ces bâtonnets qui laissent sur le papier une traînée fluorescente. Avant lui, le général de Gaulle s’inscrivait dans le même esprit, ponctuant les documents qu’il consultait d’un trait de stylo-feutre coloré.                           LOÏC LUSNIA               Quai d’Orsay, le film de Bertrand Tavernier (2013) adapté de la bande dessinée du même nom parue en 2010 chez Dargaud, met en évidence l’obsession surligneuse de celui qui fut ministre des affaires étrangères (2002-2004) puis premier ministre (2005-2007). Le personnage (très) inspiré par Dominique de Villepin, alias « DDV », « stabilosse » avec enthousiasme sa fascination pour les mots, sa passion baroque pour la politique, son penchant pour les effets de manche et les citations exaltées. Rapports, notes et livres entiers sont repeints d’une main fiévreuse. Il s’agit de donner de la lumière, de « forger une vision ».            Dans la vraie vie, les Stabilo Boss étaient alignés au garde à vous sur le bureau du ministre, prêts à faire sauter leur capuchon et remplir leur office. Inventé en Allemagne au début des années 1970, l’objet s’adresse aux gens importants – d’où son nom – qui doivent lire beaucoup et vite. Prévoyante, l’assistante de DDV conservait toujours un stock de Stabilo pour le boss. Au besoin, un trait de crayon-feutre bleu – respect, mon général ! – pouvait venir passer une deuxième couche pour magnifier les passages qui le méritent.          « Un instrument de montage »          « Cet objet tient de la baguette magique. C’est une sorte d’instrument de montage qui permet d’écrire son propre livre dans le livre, comme le sculpteur taille la pierre. Pour Dominique de Villepin, “stabilosser”, c’est s’imprégner d’une pensée », explique l’auteur et réalisateur Antonin Baudry, ancien membre du cabinet du ministre et scénariste de la BD Quai d’Orsay sous le pseudonyme d’Abel Lanzac.          Objection : à force de surligner à tout bout de champ, que reste-t-il à mettre en évidence ? Trop de Stabilo tuerait-il le Stabilo ? Que nenni, se gausse l’inconditionnel du surligneur. Selon lui, un ouvrage totalement gondolé car méthodiquement enduit d’encre jaune constitue un évident gage de qualité. « Lors des séances de questions des parlementaires au gouvernement, si les fiches rédigées pour le ministre ne nous revenaient pas intégralement colorées, c’est que quelque chose n’allait pas », se remémore Antonin Baudry.          Il vous reste 12.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/16/le-stabilo-de-dominique-de-villepin-baguette-magique-du-ministre_6135030_3451060.html"},"headline":"Le Stabilo de Dominique de\u00a0Villepin, \u00ab\u00a0baguette magique\u00a0\u00bb du ministre","dateCreated":"2022-07-16T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-16T12:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Politique","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (5\/40). \u00ab\u00a0Boss\u00a0\u00bb du Quai d\u2019Orsay, avant de devenir premier ministre, dans les ann\u00e9es 2000, \u00ab\u00a0DDV\u00a0\u00bb  faisait un usage intensif du stylo surligneur sur les documents transmis par ses collaborateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/915/0/3661/1830/1342/671/60/0/b7084da_1657196605168-5-objets-de-pouvoir-villepin.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-19">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Critiquée en interne, concurrencée par le RN et en perte d’adhérents, la formation d’extrême droite est en pleine turbulences. Ses dirigeants espèrent la relancer à la rentrée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Éric Zemmour             Avis de tempête à Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour      Critiquée en interne, concurrencée par le RN et en perte d’adhérents, la formation d’extrême droite est en pleine turbulences. Ses dirigeants espèrent la relancer à la rentrée.          Par Ivanne Trippenbach         Publié le 16 juillet 2022 à 05h47 - Mis à jour le 16 juillet 2022 à 11h30    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Eric Zemmour lors d’une réunion avec le syndicat Alliance, à Paris, le 2 février 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Le bateau tangue encore à Reconquête !, quand le Rassemblement national (RN) prend le large avec ses quatre-vingt-neuf députés à bord. Gilles Pennelle, délégué national aux fédérations du RN, ricane : « C’est le radeau de la Méduse, ils se mangent entre eux. » Les têtes d’affiche qui avaient rallié l’épopée ultranationaliste claquent la porte ou s’éclipsent sur la pointe des pieds. Jérôme Rivière, premier transfuge du RN, dénonce en interne une « autocratie » due à Eric Zemmour et Sarah Knafo. Gilbert Collard tape du poing sur la table des réunions et, en privé, rit de sa propre mésaventure politique. Nicolas Bay, vice-président de Reconquête !, a glissé sous les radars, officiellement pour mettre en place « une voilure pérenne ».          Benjamin Cauchy, ex-figure des « gilets jaunes » et porte-parole du parti d’extrême droite, a annoncé, mardi 12 juillet, la fin de son « contrat » sur Twitter. « Les classes populaires n’ont pas dit leur dernier mot », a-t-il ajouté, avant de préciser qu’il restait à Reconquête !. Jacline Mouraud, autre visage des « gilets jaunes » et membre du comité politique, songe à prendre le chemin de la sortie : « J’attends de voir ce qui se passe, et à ce jour il ne se passe rien. On n’a aucun contact avec personne. Un parti politique, c’est fait pour discuter, on le laisse se perdre. Ils ont beaucoup de mal à encaisser les constats, mais les résultats sont là. Il faut mettre son orgueil dans sa poche et écouter. » Allusion à un comité politique houleux, le 21 juin, lorsque Eric Zemmour avait affirmé que les milieux populaires « ne lisent pas » pour s’informer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Autour d’Eric Zemmour, la déception après la claque électorale                 Le lendemain, sur CNews, le polémiste avait annoncé une « grande consultation » de ses quelque 120 000 adhérents pour réveiller son parti et « faire mieux demain ». Il ajoutait, dans la foulée, vouloir « rester dans le combat culturel, dans l’analyse », et tenir des conférences pour diffuser son idéologie. Ce questionnaire, envoyé par e-mail le 7 juillet, fait la part belle à la personnalité du chef, que les adhérents peuvent qualifier selon dix-huit adjectifs : « héroïque », « intelligent », « affectif », « drôle », « extrémiste », « naïf », « brutal »…          « Une structure clanique »          Ils sont invités à évaluer ses polémiques de campagne – l’exclusion des enfants handicapés, le cri de « Macron assassin », le doigt d’honneur à Marseille, le fusil braqué sur des journalistes au salon Milipol… – et à donner leur avis : faut-il continuer à parler de la théorie xénophobe du « grand remplacement », et « la remigration » doit-elle rester au programme ? Le parti d’extrême droite s’interroge également sur la pertinence de s’ouvrir à d’autres thématiques que des théories racistes, telles que la transformation écologique ou les questions sociétales. Jeudi, le Conseil d’Etat a confirmé l’amende de 200 000 euros infligée à CNews par le régulateur des médias pour « incitation à la haine » et « à la violence », après qu’Eric Zemmour avait qualifié les mineurs migrants isolés de « voleurs », d’« assassins » et de « violeurs ».        Il vous reste 61.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/16/avis-de-tempete-a-reconquete-le-parti-d-eric-zemmour_6134991_823448.html"},"headline":"Avis de temp\u00eate \u00e0 Reconqu\u00eate\u00a0!, le parti d\u2019Eric Zemmour","dateCreated":"2022-07-16T05:47:08+02:00","datePublished":"2022-07-16T05:47:08+02:00","dateModified":"2022-07-16T11:30:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"description":"Critiqu\u00e9e en interne, concurrenc\u00e9e par le RN et en perte d\u2019adh\u00e9rents, la formation d\u2019extr\u00eame droite est en pleine turbulences. Ses dirigeants esp\u00e8rent la relancer \u00e0 la rentr\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/225/0/4434/2217/1342/671/60/0/c1fafce_5444934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/18/19-20">
<filnamedate="20220718"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220718"><AAMMJJHH="2022071819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La ministre des collectivités territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a été rappelée à l’ordre par Matignon, après que ses déclarations sur les homosexuels ont provoqué l’indignation au sein de l’exécutif et d’une partie de la majorité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans l’Aude, des réalisateurs en héros de famille                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Panthère des neiges », sur Canal+ Cinéma : à l’affût d’une nature en perdition                   Culture  Article réservé à nos abonnés Coldplay bat des records au Stade de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Denis Ménochet, acteur d’envergure                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             « Ces gens-là » : les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement      La ministre des collectivités territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a été rappelée à l’ordre par Matignon, après que ses déclarations sur les homosexuels ont provoqué l’indignation au sein de l’exécutif et d’une partie de la majorité.          Par Claire Gatinois         Publié le 15 juillet 2022 à 19h05 - Mis à jour le 16 juillet 2022 à 10h12    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Caroline Cayeux, ministre déléguée aux collectivités territoriales, à Paris, le 4 juillet 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP               L’exercice de contrition a ses limites et le pardon n’est pas toujours accordé quand on le réclame. La nouvelle ministre des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, en fait la douloureuse expérience. En dépit d’excuses « sincères », dit-elle, formulées envers les associations de lutte contre l’homophobie et envers le gouvernement – dont elle a choqué certains membres –, publiées dans un entretien au Parisien, le 14 juillet, la septuagénaire peine à faire oublier ses propos tenus envers les homosexuels et le mariage pour tous.          En 2012, au moment des débats houleux sur le mariage pour tous, Mme Cayeux, à l’époque sénatrice de l’Union pour un mouvement populaire (devenue Les Républicains, LR), avait décrit l’union ouverte aux homosexuels comme un « dessein contre-nature ». Des propos qui lui ont valu une tribune, dans le magazine Têtu, le 11 juillet, signée notamment par des élus de gauche, appelant à la démission des « ministres au passé Manif pour tous » – Gérald Darmanin et Christophe Béchu sont également cités. Des propos, surtout, que la ministre a « maint[enus] bien évidemment », sur LCP, le 12 juillet, avant d’expliquer qu’elle avait « beaucoup d’amis parmi ces gens-là ». Une formulation qui, loin d’effacer la faute, n’a fait qu’accentuer le malaise.                           Lire aussi :  Caroline Cayeux réitère ses excuses et dit « regretter » ses propos « stupides » de 2013, contre l’ouverture du mariage aux couples de même sexe                 Dans une tribune à paraître dimanche 17 juillet dans Le Journal du dimanche (JDD), plusieurs dizaines de parlementaires de la majorité – issus des partis Renaissance et Horizons – ainsi que des élus de gauche et de LR formulent un rappel à l’ordre adressé au gouvernement. « L’enjeu n’est pas que Caroline Cayeux démissionne ou pas », précise un des signataires du texte, Bertrand Sirven, ancien conseiller en communication de Bruno Le Maire, qui dit avoir été « estomaqué » par les mots de la ministre. « Mais, parfois, la parole a une portée supérieure à la loi. Comment accepter qu’un membre de l’exécutif, dont le premier rôle est d’assurer l’application des lois, puisse qualifier de “ces gens-là” des citoyens français ? », explique-t-il. « La question est de savoir si le gouvernement, dans son devoir de solidarité, valide la position d’un de ses membres, et si la majorité souscrit à son attitude », ajoute-t-il.          Propos « stupides »          La charge vise à rappeler à ceux qui seraient tentés de l’ignorer que le gouvernement d’Emmanuel Macron, qui compte des membres issus de la droite autrefois opposés au mariage pour tous, doit conserver une attitude progressiste sur les questions sociétales. Et qu’aucun dérapage ne saurait être toléré.          Il vous reste 62.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/ces-gens-la-les-propos-homophobes-de-la-ministre-cayeux-embarrassent-le-gouvernement_6134968_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb\u00a0: les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement","dateCreated":"2022-07-15T19:05:14+02:00","datePublished":"2022-07-15T19:05:14+02:00","dateModified":"2022-07-16T10:12:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"La ministre des collectivit\u00e9s territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e \u00e0 l\u2019ordre par Matignon, apr\u00e8s que ses d\u00e9clarations sur les homosexuels ont provoqu\u00e9 l\u2019indignation au sein de l\u2019ex\u00e9cutif et d\u2019une partie de la majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/16531cb_1657902025735-000-32e87e7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  
