<FILE-date="2022/11/18/19">

<article-nb="2022/11/18/19-1">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Devant les pays de la région, le chef de l’Etat a rejeté « l’hégémonie » et « la confrontation » entre Etats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie           Sommet de l’APEC : la France se veut actrice dans l’Indo-Pacifique      Devant les pays de la région, le chef de l’Etat a rejeté « l’hégémonie » et « la confrontation » entre Etats.          Par Philippe Ricard(Bangkok (Thaïlande), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron, avec le premier ministre australien, Anthony Albanese, en marge du sommet du G20 à Nusa Dua sur l’île indonésienne de Bali, le 16 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « Vous devez vous demander ce qu’un président français fait là. » Emmanuel Macron ironise, ce vendredi 18 novembre, à Bangkok (Thaïlande), pour justifier sa présence au sommet de l’APEC, le Forum de coopération économique Asie-Pacifique, qui réunit une vingtaine de pays, de la Chine aux Etats-Unis en passant par la Russie, le Japon, l’Australie et l’Indonésie.          Les grands patrons auxquels s’adresse le chef de l’Etat, en anglais, apprécient d’un rire la boutade. « Très honoré », le président français se targue d’être le premier dirigeant européen invité par l’APEC, avant de rejoindre ses homologues, dont le président chinois, Xi Jinping, et la vice-présidente américaine, Kamala Harris, dans le gigantesque palais des congrès de la capitale thaïlandaise. La France, dit-il, est « un pays de la région ». Et cette invitation, estime l’Elysée, « valide la stratégie indo-pacifique lancée en 2018 ».          Au-delà des débats houleux du G20 sur la guerre en Ukraine, le chef de l’Etat a profité de son passage à Bali, puis à Bangkok, cette semaine, pour populariser autant que défendre cette approche mise à mal, en septembre 2021, par le cinglant revers subi en Australie avec l’annulation de la vente de douze sous-marins conventionnels français, au profit de bâtiments nucléaires promis par les Etats-Unis et le Royaume-Uni. A l’époque, l’émergence de l’alliance Aukus avait déclenché une grave crise de confiance entre Paris et ses alliés américain, britannique et australien, accusés de « duplicité ». Ce moment de tension, vite surmonté avec Washington, avait ébranlé la démarche lancée par M. Macron sur une base d’abord très sécuritaire, en fonction des contrats d’armements signés avec l’Australie, l’Inde et l’Indonésie, pour leur fournir Rafale, sous-marins ou autres frégates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des sous-marins : un an après l’alliance Aukus, l’effet domino en Indo-Pacifique                 A Bali, le chef de l’Etat s’est néanmoins entretenu avec le premier ministre australien, Anthony Albanese, avec qui la France essaie, depuis l’élection du dirigeant travailliste en mai, de relancer son partenariat « stratégique ». Quelques heures plus tard, il a reconnu pour la première fois que Paris ambitionnait encore de vendre des submersibles à l’Australie. Cette offre « est connue, elle est encore sur la table », a-t-il dit, jugeant que « les Britanniques sont en incapacité » de fournir les appareils concurrents et que les Etats-Unis ont « un carnet de bal bien rempli ». Si M. Albanese n’entend pas rompre le projet Aukus, M. Macron attendrait, en complément de celui-ci, que les choses se précisent, avant d’envisager une nouvelle visite en Australie, si possible dans les prochains mois.        Il vous reste 62.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/sommet-de-l-apec-la-france-se-veut-actrice-dans-l-indo-pacifique_6150584_3210.html"},"headline":"Sommet de l\u2019APEC\u00a0: la France se veut actrice dans l\u2019Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-11-18T18:08:14+01:00","datePublished":"2022-11-18T18:08:14+01:00","dateModified":"2022-11-18T18:23:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Crise des sous-marins","Emmanuel Macron","Australie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Politique","Diplomatie","Chine","Europe"],"description":"Devant les pays de la r\u00e9gion, le chef de l\u2019Etat a rejet\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la confrontation\u00a0\u00bb entre Etats.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bangkok (Tha\u00eflande), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/872/0/7832/3916/1342/671/60/0/395a023_1668788941726-337810.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-2">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les gardes-frontières finlandais ont présenté un plan détaillé prévoyant la construction d’une clôture surmontée de barbelés de trois mètres de haut, sur 200 kilomètres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Les points importants à connaître vendredi 18 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Une clôture marque la frontière entre la Finlande et la Russie près du poste frontière de Pelkola, à Imatra, en Finlande, le 18 novembre 2022.   ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP          Emmanuel Macron a appelé, vendredi, les pays d’Asie-Pacifique à se joindre au « consensus croissant » contre la guerre en Ukraine. Le président français a déclaré, à l’occasion du sommet des dirigeants économiques de l’APEC (pour Asia-Pacific Economic Cooperation – « Coopération économique Asie-Pacifique ») à Bangkok, que cette guerre était aussi « leur problème » et que « la priorité (…) de la France est de contribuer à la paix en Ukraine et d’essayer d’avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie ».Volodymyr Zelensky a annoncé jeudi soir, que plus de 10 millions d’Ukrainiens étaient confrontés en plein hiver à des coupures d’électricité à la suite des frappes russes sur les infrastructures énergétiques, notamment dans la région de Kiev. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a rétorqué que les souffrances de civils en Ukraine étaient « la conséquence du manque de la volonté de la partie ukrainienne de régler le problème, d’entamer des négociations, son refus de chercher un terrain d’entente ».Le président ukrainien a aussi déclaré jeudi « ne pas savoir ce qu’il s’est passé » en Pologne, où un missile est tombé mardi, tuant deux personnes, après avoir pourtant soutenu que le projectile était « russe ». Des experts ukrainiens sont arrivés sur place pour participer à l’enquête visant à déterminer l’origine de ce missile, a fait savoir Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne.Un haut responsable ukrainien chargé des droits humains a fait état d’une « étendue simplement horrible » de tortures à Kherson pendant l’occupation russe de cette ville du sud de l’Ukraine, reprise la semaine dernière par les forces de Kiev. Des « dizaines de personnes » étaient « électrocutées, battues avec des tuyaux métalliques », a-t-il notamment décrit.Pour la troisième fois depuis le début du conflit, l’Agence internationale de l’énergie atomique a adopté une résolution appelant Moscou à « mettre fin à toutes les actions dans les installations nucléaires ukrainiennes » et à se retirer immédiatement de la centrale nucléaire de Zaporijia dans le sud de l’Ukraine.La Russie a confirmé jeudi la reconduite « sans aucun changement dans ses termes et sa portée » de l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes. Moscou s’était brièvement retiré à la fin d’octobre de l’accord, dénonçant l’utilisation du couloir humanitaire par Kiev « à des fins militaires ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Actu. Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile         Factuel. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Analyse. La guerre en Ukraine, crise majeure du « troisième âge nucléaire »         Factuel. L’accord sur l’exportation de céréales reconduit pour quatre mois         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître vendredi 18 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-18T17:00:56+00:00","coverageEndTime":"2022-11-19T05:00:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","description":"Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une cl\u00f4ture surmont\u00e9e de barbel\u00e9s de trois m\u00e8tres de haut, sur 200 kilom\u00e8tres.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le G7 s’inquiète de la montée des « menaces hybrides » ; la Finlande détaille son projet de barrière avec la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une cl\u00f4ture surmont\u00e9e de barbel\u00e9s de trois m\u00e8tres de haut, sur 200 kilom\u00e8tres.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-18T17:00:56+00:00"
,"endDate":"2022-11-19T05:00:56+00:00"
  Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une barri\u00e8re pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de leur fronti\u00e8re avec la Russie, sous tension depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Surmont\u00e9e de barbel\u00e9s, cette cl\u00f4ture de trois m\u00e8tres de haut doit \u00eatre construite sur une zone couvrant 200\u00a0kilom\u00e8tres le long d\u2019une route, pour une somme totale de 380\u00a0millions d\u2019euros.          Les zones particuli\u00e8rement sensibles seront \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras \u00e0 vision nocturne, d\u2019\u00e9clairage et de haut-parleurs, a expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le chef du projet au sein des gardes-fronti\u00e8res, Ismo Kurki. La construction, divis\u00e9e en trois phases, d\u00e9butera en mars\u00a02023 et devrait s\u2019achever\u00a0en\u00a02025 ou 2026.          Craignant que Moscou n\u2019utilise les migrants pour exercer une pression politique, la Finlande, candidate \u00e0 l\u2019OTAN, a amend\u00e9 en juillet sa loi sur les gardes-fronti\u00e8res pour faciliter la construction de barri\u00e8res plus solides. Bien que la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie ait \u00ab\u00a0bien fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb dans le pass\u00e9, la guerre en Ukraine a \u00ab\u00a0fondamentalement\u00a0\u00bb chang\u00e9 la situation s\u00e9curitaire, selon le brigadier g\u00e9n\u00e9ral Jari Tolppanen.          Les fronti\u00e8res finlandaises sont actuellement principalement s\u00e9curis\u00e9es par de l\u00e9g\u00e8res barri\u00e8res en bois, essentiellement con\u00e7ues pour emp\u00eacher le b\u00e9tail de se d\u00e9placer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande d\u00e9taille son projet de barri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-11-18T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:37:55+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019int\u00e9rieur du G7 se sont dits d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 lutter contre les \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb concernant la s\u00e9curit\u00e9, accrues par la guerre en Ukraine, qu\u2019il s\u2019agisse des risques d\u2019atteinte aux infrastructures critiques ou de la manipulation de l\u2019information.          L\u2019invasion\u00a0russe en Ukraine \u00ab\u00a0a eu un impact significatif sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des pays du G7\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration finale adopt\u00e9e par les ministres de l\u2019int\u00e9rieur des sept pays, r\u00e9unis dans une abbaye \u00e0 Eltville, non loin de Francfort.          Cette r\u00e9union a eu lieu pendant la semaine qui a vu la chute sur le territoire polonais d\u2019un missile qui a fait deux morts, une nouvelle illustration des vastes cons\u00e9quences de cette guerre. Le conflit a envenim\u00e9 ce que le G7 qualifie de \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb provenant \u00ab\u00a0d\u2019acteurs \u00e9tatiques et non \u00e9tatiques\u00a0\u00bb, visant \u00e0 semer \u00ab\u00a0l\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0division\u00a0\u00bb chez \u00ab\u00a0les partenaires et alli\u00e9s de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-18T16:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:15:06+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une s\u00e9rie de frappes russes depuis le d\u00e9but d\u2019octobre, \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 mis hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Valdis Dombrovskis. Il a ainsi r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0un soutien suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb de l\u2019UE pour faire face \u00e0 cette situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e8s de la moiti\u00e9\u00a0\u00bb du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-18T16:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:02:20+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 \u00ab\u00a0brutalement\u00a0\u00bb plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne pourra pr\u00e9senter le meurtre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et m\u00e9thodique de plus de dix  soldats russes qui \u00e9taient immobilis\u00e9s (\u2026), avec des tirs directs dans la t\u00eate, comme une \u201cexception tragique\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Cette accusation survient apr\u00e8s la publication sur les r\u00e9seaux sociaux de deux vid\u00e9os d\u2019une trentaine de secondes chacune, pr\u00e9sent\u00e9es comme montrant l\u2019ex\u00e9cution de militaires russes qui venaient de se rendre aux forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix prisonniers de guerre russes","dateModified":"2022-11-18T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T15:56:46+00:00","articleBody":"     Les pays membres du G20, qui ont pour la plupart condamn\u00e9 l\u2019invasion russe en Ukraine lors du sommet de Bali, n\u2019ont \u00ab\u00a0pas c\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor, Emmanuel Moulin, tout juste rentr\u00e9 d\u2019Indon\u00e9sie.          Les trois derni\u00e8res r\u00e9unions du G20 Finance n\u2019ont pas permis d\u2019adopter un communiqu\u00e9 commun en raison de la pr\u00e9sence de la Russie \u00e0 la table de cette organisation. Mais les chefs d\u2019Etats r\u00e9unis \u00e0 Bali cette semaine sont parvenus \u00e0 publier mercredi un texte affirmant que \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb de ses membres \u00ab\u00a0ont condamn\u00e9 fermement la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Emmanuel Moulin qui repr\u00e9sente la France dans de nombreux sommets \u00e9conomiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G20 n\u2019ont \u00ab\u00a0pas c\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, se f\u00e9licite un n\u00e9gociateur fran\u00e7ais","dateModified":"2022-11-18T16:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T15:18:43+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 sur Twitter la pr\u00e9sence d\u2019experts ukrainiens \u00e0 Przewodow, o\u00f9 la chute d\u2019un missile a fait deux morts mardi. Selon lui, ils \u00ab\u00a0travaillent d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant \u00e0 la partie polonaise de leur avoir accord\u00e9 l\u2019acc\u00e8s. Nous poursuivrons notre coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des experts ukrainiens travaillent sur le site de l\u2019explosion survenue en Pologne mardi, selon Dmytro Ku...","dateModified":"2022-11-18T15:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T14:24:15+00:00","articleBody":"     Passages \u00e0 tabac quotidiens, nourriture infecte, lumi\u00e8re allum\u00e9e 24\u00a0heures sur 24 et absence compl\u00e8te d\u2019hygi\u00e8ne. C\u2019est l\u2019\u00e9preuve qu\u2019a endur\u00e9e pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie. Cet ing\u00e9nieur en m\u00e9tallurgie de 50\u00a0ans avait choisi de prendre les armes le 24\u00a0f\u00e9vrier pour d\u00e9fendre sa ville, Marioupol, apr\u00e8s que Vladimir Poutine eut lanc\u00e9 ses troupes sur l\u2019Ukraine. Le Monde l\u2019avait rencontr\u00e9 deux jours plus tard, alors qu\u2019il montait la garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019h\u00f4pital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encercl\u00e9 par les forces russes.          Lib\u00e9r\u00e9 le 1er\u00a0novembre dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a litt\u00e9ralement fondu. \u00ab\u00a0J\u2019ai perdu 23\u00a0kilos sur 85\u00a0\u00bb, explique-t-il d\u2019une voix \u00e9gale. Il est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Dnipro pour des probl\u00e8mes de thyro\u00efde mais devrait sortir \u00ab\u00a0dans une semaine\u00a0\u00bb. Son caract\u00e8re n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0: calme, retenu, d\u00e9termin\u00e9. Endurci par les \u00e9preuves. Avant d\u2019\u00eatre fait prisonnier, il a pass\u00e9 deux mois et demi dans l\u2019enfer d\u2019Azovstal, cette usine sid\u00e9rurgique o\u00f9 il avait autrefois travaill\u00e9 et qui s\u2019\u00e9tait transform\u00e9e en dernier bastion de la r\u00e9sistance ukrainienne.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: les droits bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukraini...","dateModified":"2022-11-18T14:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T13:51:00+00:00","articleBody":"     Une deuxi\u00e8me cargaison d\u2019engrais russes devrait \u00eatre achemin\u00e9e de l\u2019Union europ\u00e9enne vers l\u2019Afrique de l\u2019Ouest apr\u00e8s que l\u2019Organisation des Nations unies a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter les obstacles li\u00e9s aux sanctions qui frappent la Russie, a fait savoir une haut responsable onusienne. \u00ab\u00a0Maintenant, nous avons un mod\u00e8le qui fonctionne. Il s\u2019agit d\u2019une activit\u00e9 humanitaire. Le Programme alimentaire mondial (PAM) est charg\u00e9 d\u2019acheminer les engrais des ports vers les pays qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me livraison d\u2019engrais russes aura pour destination l\u2019Afrique de l\u2019Ouest","dateModified":"2022-11-18T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T12:18:35+00:00","articleBody":"     Le conservateur allemand Wolfgang Sch\u00e4uble, embl\u00e9matique ministre des finances lors de la crise grecque, regrette des\u00a0\u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb\u00a0et un aveuglement au sujet de la Russie, dans le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt.          \u00ab\u00a0Nous ne voulions pas voir\u00a0\u00bb la vraie nature du r\u00e9gime russe, assure-t-il. \u00ab\u00a0C\u2019est valable pour tout le monde. Lorsque j\u2019\u00e9tais ministre de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026) J\u2019aurais pu regarder ce que la Russie faisait en Tch\u00e9tch\u00e9nie\u00a0\u00bb\u00a0au nom de la lutte contre l\u2019islamisme, d\u00e9plore-t-il. \u00ab\u00a0Ou \u00e9couter le pr\u00e9sident polonais de l\u2019\u00e9poque, Lech Kaczynski\u00a0: apr\u00e8s l\u2019invasion de la G\u00e9orgie par la Russie [en\u00a02008], il avait pr\u00e9venu\u00a0: \u201cD\u2019abord la G\u00e9orgie, puis l\u2019Ukraine, puis la Moldavie, puis les pays baltes et ensuite la Pologne.\u201d Il a eu raison\u00a0\u00bb, conclut M.\u00a0Sch\u00e4uble.          L\u2019ancien ministre, critiqu\u00e9 lors de la crise grecque pour son intransigeance avec Ath\u00e8nes, \u00e9met aussi des r\u00e9serves sur les gazoducs controvers\u00e9s Nord Stream, que\u00a0\u00ab\u00a0nous avons essay\u00e9 de faire passer contre tous les autres Europ\u00e9ens et contre les Am\u00e9ricains\u00a0\u00bb.           J\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que Nord Stream 1 et 2 \u00e9taient une erreur. Je l\u2019ai dit en tant que membre du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si cela ne suscitait pas l\u2019enthousiasme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-ministre des finances allemand Wolfgang Sch\u00e4uble regrette un aveuglement sur la Russie","dateModified":"2022-11-18T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T11:27:02+00:00","articleBody":"     Une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de cette importante ville du sud du pays, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi la r\u00e9ouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson. \u00ab\u00a0Le premier trajet aura lieu aujourd\u2019hui \u00e0 22\u00a0h\u00a014 [21\u00a0h\u00a014, heure \u00e0 Paris] depuis la capitale, et arrivera demain autour de 9\u00a0heures [8\u00a0heures, heure \u00e0 Paris] \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Facebook un responsable local, Sergey Khlan, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0environ deux cents passagers (\u2026) voyageront \u00e0 bord\u00a0\u00bb du train.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la r\u00e9ouverture de la ligne de train Kiev-Kherson","dateModified":"2022-11-18T12:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T10:50:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a qualifi\u00e9 vendredi les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie de\u00a0\u00ab\u00a0pas vers la guerre\u00a0\u00bb, intensifiant ses critiques contre une strat\u00e9gie bruxelloise jug\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quiconque intervient \u00e9conomiquement dans un conflit militaire prend position\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant nationaliste lors de sa traditionnelle interview \u00e0 une radio proche du pouvoir. \u00ab\u00a0Petit \u00e0 petit, nous glissons vers la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, s\u2019inqui\u00e9tant de l\u2019accumulation des mesures prises pour sanctionner l\u2019offensive russe en Ukraine.          M.\u00a0Orban d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement les sanctions europ\u00e9ennes, m\u00eame s\u2019il les a vot\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires, les bl\u00e2mant pour les d\u00e9boires \u00e9conomiques de ce pays d\u2019Europe centrale. L\u2019\u00e9conomie s\u2019est contract\u00e9e au troisi\u00e8me trimestre (en comparaison du deuxi\u00e8me) et l\u2019inflation d\u00e9passe 20 %, atteignant m\u00eame 45\u00a0% dans l\u2019alimentation.          Le premier ministre s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0combattre\u00a0\u00bb\u00a0un \u00e9ventuel nouveau paquet de sanctions et \u00e0 faire en sorte que la Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des hydrocarbures russes, en soit\u00a0\u00ab\u00a0exempt\u00e9e\u00a0\u00bb, comme c\u2019est le cas pour l\u2019embargo sur le p\u00e9trole.           Maintenant nous fournissons des armes destructrices, nous entra\u00eenons des soldats ukrainiens sur notre propre territoire, nous imposons des sanctions sur l\u2019\u00e9nergie. (\u2026) Nous devenons partie int\u00e9grante\u00a0[du conflit]. On ne nous tire pas encore dessus, mais nous sommes sur le point de devenir un bellig\u00e9rant. L\u2019Europe se livre \u00e0 un jeu tr\u00e8s dangereux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions de l\u2019UE constituent \u00ab\u00a0un pas vers la guerre\u00a0\u00bb, juge Victor Orban","dateModified":"2022-11-18T11:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T10:30:01+00:00","articleBody":"                     Des d\u00e9mineurs ukrainiens inspectent un silo \u00e0 grain utilis\u00e9 comme base par les soldats russes durant l\u2019occupation, \u00e0 Snihourivka, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, le 16\u00a0novembre\u00a02022. IHOR TKACHOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/eeb70a3_1668753668023-332744.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T10:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:50:35+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a d\u00e9nonc\u00e9 le durcissement de ses conditions de d\u00e9tention, affirmant \u00eatre enferm\u00e9 dans une petite cellule isol\u00e9e et priv\u00e9 de visites de ses proches, dans un message diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par son \u00e9quipe. \u00ab\u00a0F\u00e9licitez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Navalny, en annon\u00e7ant avoir \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019isolement, dans une \u00ab\u00a0cellule \u00e9troite\u00a0\u00bb pour les d\u00e9tenus accus\u00e9s de mauvaise conduite.          Selon lui, il ne peut y disposer que de deux livres et n\u2019a plus le droit \u00e0 des visites de longue dur\u00e9e de ses proches. \u00ab\u00a0A quatre jours de la visite, on m\u2019annonce qu\u2019on me transf\u00e8re (\u2026). Et pour ce type de cellules, les visites de longue dur\u00e9e n\u2019existent pas\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 M.\u00a0Navalny, qui assure ne pas avoir vu ses parents, sa femme ni ses enfants depuis plusieurs mois.          Les visites de longue dur\u00e9e permettent aux d\u00e9tenus des colonies p\u00e9nitentiaires russes de passer jusqu\u2019\u00e0 trois jours avec leurs proches dans la prison o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus. \u00ab\u00a0Ils le font pour me faire taire. Cela veut dire que mon obligation principale, c\u2019est quoi\u00a0? Exactement\u00a0! Ne pas avoir peur et ne pas me taire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019opposant. M.\u00a0Navalny a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier\u00a02021 \u00e0 son retour en Russie, apr\u00e8s avoir subi un grave empoisonnement, qu\u2019il attribue au Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny d\u00e9nonce le durcissement de ses conditions de d\u00e9tention","dateModified":"2022-11-18T10:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:26:26+00:00","articleBody":"     Les explosions qui ont touch\u00e9, en septembre, les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en\u00a0Europe, rel\u00e8vent bien du sabotage, a annonc\u00e9 vendredi le procureur charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire men\u00e9e en Su\u00e8de. \u00ab\u00a0Les analyses qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es montrent des restes d\u2019explosifs sur plusieurs des objets \u00e9trangers d\u00e9couverts\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist, ajoutant\u00a0:           La poursuite de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pourra montrer si quelqu\u2019un peut \u00eatre poursuivi pour crime.           A la fin de\u00a0septembre, quatre \u00e9normes fuites de gaz avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, toutes dans les eaux internationales. Deux se trouvent toutefois dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions, selon les enqu\u00eateurs.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les deux pipelines, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de tensions g\u00e9opolitiques, attis\u00e9es par la d\u00e9cision de Moscou de couper les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe en repr\u00e9sailles pr\u00e9sum\u00e9es des sanctions occidentales. Hors service au moment des faits, les deux gazoducs contenaient toutefois d\u2019importantes quantit\u00e9s de m\u00e9thane, qui se sont \u00e9chapp\u00e9es pendant plusieurs semaines provoquant des bouillonnements impressionnants.             Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de confirme un sabotage des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-11-18T09:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:23:54+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le repli de ses soldats dans la r\u00e9gion ukrainienne voisine de Kherson face \u00e0 une contre-offensive de Kiev, la Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle effectuait des travaux de fortification dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019objectif\u00a0? \u00ab Garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Crim\u00e9ens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Sergue\u00ef Aksionov, le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion de cette p\u00e9ninsule ukrainienne, en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie m\u00e8ne des travaux de fortification en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-18T09:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:00:07+00:00","articleBody":"                     Une femme prom\u00e8ne son chien sous la neige, \u00e0 Lviv, le 17 novembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/92f11bc_1668753481153-333185.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-18T09:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T08:25:47+00:00","articleBody":"     La Russie a dit vendredi esp\u00e9rer qu\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis, impliquant notamment un marchand d\u2019armes russe, Viktor Bout, d\u00e9tenu par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, puisse avoir lieu. Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, cit\u00e9 par les agences de presse russes, a d\u00e9clar\u00e9 que des n\u00e9gociations avaient lieu\u00a0\u00ab\u00a0de mani\u00e8re professionnelle\u00a0\u00bb, par\u00a0\u00ab\u00a0un canal sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations surviennent au lendemain de l\u2019annonce du transfert dans une colonie p\u00e9nitentiaire russe de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Moscou et condamn\u00e9e pour\u00a0\u00ab\u00a0trafic de drogues\u00a0\u00bb. Les soutiens de la basketteuse \u00e2g\u00e9e de 32\u00a0ans d\u00e9noncent une affaire politique, accusant les autorit\u00e9s russes de la retenir en otage dans le contexte des tensions entre\u00a0Moscou et\u00a0Washington autour de l\u2019Ukraine.          Des tractations ont lieu depuis plusieurs mois entre\u00a0la Russie et\u00a0les Etats-Unis concernant un \u00e9change impliquant Griner et d\u2019autres Am\u00e9ricains d\u00e9tenus par Moscou, qui esp\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9cup\u00e9rer M. Bout. Surnomm\u00e9 le\u00a0\u00ab\u00a0Marchand de mort\u00a0\u00bb, Viktor Bout a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Tha\u00eflande en\u00a02008 et purge actuellement une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des inspirations du film Lord of War,\u00a0dans lequel Nicolas Cage interpr\u00e8te un trafiquant d\u2019armes cynique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0\u00bb un \u00e9change russo-am\u00e9ricain de prisonniers","dateModified":"2022-11-18T08:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T08:00:01+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien tire au mortier dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 16 novembre 2022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/d574250_1668753078416-001323.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T08:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T06:47:46+00:00","articleBody":"                     Une rue de Kiev durant une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 partielle, le 16 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/479fe65_1668753580479-002173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T06:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T06:05:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 (\u2026) de la France est de contribuer \u00e0 la paix en Ukraine et d\u2019essayer d\u2019avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Emmanuel Macron, vendredi \u00e0 Bangkok, \u00e0 l\u2019attention des pays d\u2019Asie-Pacifique lors au sommet des dirigeants \u00e9conomiques de l\u2019APEC (pour Asia-Pacific Economic Cooperation \u2013 \u00ab\u00a0Coop\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique\u00a0\u00bb). \u00ab\u00a0La France ne se concentre pas seulement sur le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un discours en anglais.          Elle veut aussi \u00ab\u00a0travailler tr\u00e8s \u00e9troitement avec diff\u00e9rents pays comme la Chine, l\u2019Inde, toute la r\u00e9gion, le Moyen-Orient, l\u2019Afrique, l\u2019Am\u00e9rique latine, pour cr\u00e9er un consensus croissant et dire \u201ccette guerre est aussi votre probl\u00e8me, parce qu\u2019elle va cr\u00e9er beaucoup de d\u00e9stabilisation\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aidez-nous \u00e0 faire passer ce message \u00e0 la Russie\u00a0: \u201cArr\u00eatez la guerre, respectez l\u2019ordre international, revenez \u00e0 la table [des n\u00e9gociations]\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0appelle les pays d\u2019Asie-Pacifique \u00e0 un \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre en...","dateModified":"2022-11-18T06:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:41:18+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev, ont de nouveau subi jeudi des frappes russes, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des millions de personnes. Ces bombardements r\u00e9p\u00e9titifs visent depuis octobre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine et privent r\u00e9guli\u00e8rement de courant mais aussi d\u2019eau des millions d\u2019habitants. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une autre attaque terroriste russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des dizaines de missiles ce matin. Des sites civils sont la cible principale. La Russie fait la guerre contre l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le chauffage destin\u00e9s aux gens en faisant exploser des centrales \u00e9lectriques et d\u2019autres installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, plus de dix millions d\u2019Ukrainiens sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev, a pr\u00e9cis\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien lors de son discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 quotidien.          Le Kremlin a affirm\u00e9 jeudi que les souffrances des civils en Ukraine \u00e9taient imputables au refus de Kiev de n\u00e9gocier. \u00ab\u00a0C\u2019est la cons\u00e9quence du manque de volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, de son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des millions d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en plein hiver","dateModified":"2022-11-18T08:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:23:41+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a appel\u00e9, vendredi, les pays d\u2019Asie-Pacifique \u00e0 se joindre au \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre en Ukraine. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion du sommet des dirigeants \u00e9conomiques de l\u2019APEC \u00e0 Bangkok, que cette guerre \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0leur probl\u00e8me\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 (\u2026) de la France est de contribuer \u00e0 la paix en Ukraine et d\u2019essayer d\u2019avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 jeudi soir, que plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient confront\u00e9s en plein hiver \u00e0 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9torqu\u00e9 que les souffrances de civils en Ukraine \u00e9taient \u00ab\u00a0la cons\u00e9quence du manque de la volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a aussi d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant soutenu que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.\u00a0Des experts ukrainiens sont arriv\u00e9s sur place pour participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate visant \u00e0 d\u00e9terminer l\u2019origine de ce missile, a fait savoir Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne.          Un haut responsable ukrainien charg\u00e9 des droits humains a fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9tendue simplement horrible\u00a0\u00bb de tortures \u00e0 Kherson pendant l\u2019occupation russe de cette ville du sud de l\u2019Ukraine, reprise la semaine derni\u00e8re par les forces de Kiev. Des \u00ab\u00a0dizaines de personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0\u00e9lectrocut\u00e9es, battues avec des tuyaux m\u00e9talliques\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9crit.          Pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a adopt\u00e9 une r\u00e9solution appelant Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 toutes les actions dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes\u00a0\u00bb et \u00e0 se retirer imm\u00e9diatement de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans le sud de l\u2019Ukraine.          La Russie a confirm\u00e9 jeudi la reconduite \u00ab\u00a0sans aucun changement dans ses termes et sa port\u00e9e\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Moscou s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre de l\u2019accord, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du couloir humanitaire par Kiev \u00ab\u00a0\u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre vendredi 18\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-18T05:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:22:02+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-18T05:22:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/18/19-3">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les militants du groupe Ultima Generazione ont multiplié les actions similaires au cours des dernières semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat           En Italie, des militants écologistes jettent de la farine sur une œuvre d’Andy Warhol      Les militants du groupe Ultima Generazione ont multiplié les actions similaires au cours des dernières semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Une nouvelle œuvre d’art a été la cible de militants écologistes vendredi 18 novembre. Des manifestants ont jeté de la farine sur la BMW M1, une voiture de sport, exposée à Milan, en Italie, peinte en 1979 par l’artiste de pop art américain Andy Warhol.            Affirmant vouloir « lancer l’alarme au sujet de l’effondrement climatique », quatre militants du groupe Ultima Generazione (« Dernière Génération », en italien) ont versé huit kilos de farine sur la voiture exposée à la Fabbrica del Vapore, un centre culturel qui consacre actuellement une rétrospective au maître du pop art. Au moins deux militantes se sont ensuite collé les mains au sol de la salle d’exposition, invectivées par des visiteurs tandis que d’autres tentaient de nettoyer l’œuvre maculée, selon des images diffusées par le groupe et des journaux en ligne.                 Les militants du groupe Ultima Generazione avaient également ciblé au cours de ce mois une œuvre de Van Gogh, à Rome et un tableau de Gustav Klimt, à Vienne. Les deux œuvres étaient protégées par des vitres, elles n’ont pas été endommagées. Le groupe demande des mesures politiques plus strictes pour lutter contre le réchauffement climatique. Ses actions récentes coïncident avec le sommet des Nations unies pour le climat (COP27), qui doit se terminer vendredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art, nouvelle cible des activistes écologistes                   Lors des dernières semaines, d’autres défenseurs de la cause environnementale ont multiplié dans le monde les actions visant des œuvres d’art, afin d’alerter l’opinion publique au sujet du réchauffement climatique. Ils ont, par exemple, collé leurs mains sur une peinture de Goya, à Madrid, projeté de la soupe à la tomate sur les Tournesols de Van Gogh, à Londres, et étalé de la purée de pomme de terre sur un chef-d’œuvre de Claude Monet à Potsdam, près de Berlin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’action des deux activistes à l’encontre des “Tournesols” de Van Gogh s’inscrit dans une tradition de militantisme »                                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/18/en-italie-des-militants-ecologistes-jettent-de-la-farine-sur-une-uvre-d-andy-warhol_6150552_3244.html"},"headline":"En Italie, des militants \u00e9cologistes jettent de la farine sur une \u0153uvre d\u2019Andy Warhol","dateCreated":"2022-11-18T16:17:23+01:00","datePublished":"2022-11-18T16:17:23+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:33:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe","Culture"],"description":"Les militants du groupe Ultima Generazione ont multipli\u00e9 les actions similaires au cours des derni\u00e8res semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e3abdbf_gdn-climate-protests-italy-warhol-1118-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-4">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Moscou a parlé d’un verdict « politique » après la condamnation à la prison à perpétuité de deux Russes et d’un Ukrainien jugés par contumace à La Haye.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Vol MH17           Procès du vol MH17 : l’ambassadeur russe convoqué au ministère des affaires étrangères néerlandais      Moscou a parlé d’un verdict « politique » après la condamnation à la prison à perpétuité de deux Russes et d’un Ukrainien jugés par contumace à La Haye.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h46, mis à jour à 17h45        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ambassadeur russe aux Pays-Bas a été convoqué vendredi 18 novembre au ministère des affaires étrangères néerlandais en raison des commentaires de son gouvernement, qui a dénoncé un verdict « politique » après la condamnation de deux militaires russes et d’un séparatiste ukrainien pour la destruction du vol MH17 de Malaysia Airlines, qui a fait 298 morts en 2014.            « Ce faisant, la Russie discrédite l’Etat de droit néerlandais. C’est absolument inacceptable », juge le ministère dans un communiqué diffusé au lendemain de leur jugement.            Jeudi, à La Haye, les Russes Igor Guirkine et Sergueï Doubinski, et l’Ukrainien Leonid Khartchenko ont été condamnés à la réclusion à perpétuité. Ils se trouvent en Russie ou dans les territoires ukrainiens annexés par Moscou, et leur extradition semble exclue. Jugeant qu’elle aurait dû fermer son espace aérien en raison du conflit séparatiste dans le Donbass, les autorités russes ont toujours affirmé que l’Ukraine était seule responsable de la catastrophe. Sur les 298 victimes, 193 étaient de nationalité néerlandaise.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/vol-mh17-l-ambassadeur-russe-convoque-au-ministere-des-affaires-etrangeres-neerlandais_6150543_3210.html"},"headline":"Proc\u00e8s du vol MH17\u00a0: l\u2019ambassadeur russe convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-11-18T15:46:56+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:46:56+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:45:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vol MH17"],"keywords":["International","Russie","Vol MH17","Pays-Bas","Europe"],"description":"Moscou a parl\u00e9 d\u2019un verdict \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb apr\u00e8s la condamnation \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 de deux Russes et d\u2019un Ukrainien jug\u00e9s par contumace \u00e0 La\u00a0Haye.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/494/0/4936/2468/1342/671/60/0/9adc69b_1668754939605-000470.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vol MH17","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vol-mh17/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-5">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le navire humanitaire a accosté le 11 novembre à Toulon avec 234 personnes secourues en Méditerranée à son bord.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration en Europe           « Ocean-Viking » : plus de la moitié des migrants secourus se voient refuser l’entrée sur le territoire français      Le navire humanitaire a accosté le 11 novembre à Toulon avec 234 personnes secourues en Méditerranée à son bord.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes manifestent leur soutien aux migrants, sur le port de Toulon, où l’« Ocean-Viking » est arrivé le 11 novembre.  EUGÉNIE BACCOT POUR « LE MONDE »                 Une semaine après l’accueil du navire Ocean-Viking à Toulon, plus de la moitié des rescapés du navire humanitaire, soit cent vingt-trois migrants, ont fait « l’objet d’un refus d’entrée sur le territoire » français, a annoncé le ministère de l’intérieur devant le Conseil d’Etat, vendredi 18 novembre.            Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée avait accosté le 11 novembre dans le port militaire de Toulon, après trois semaines de navigation en quête d’un port d’accueil et un bras de fer entre la France et l’Italie.                 Sur les deux cent trente-quatre personnes secourues par le bateau ambulance en Méditerranée, une quarantaine de mineurs isolés ont été pris en charge par l’aide sociale à l’enfance. Les cent quatre-vingt-neuf autres rescapés, tous adultes, ont été placés dans une « zone d’attente » fermée où ils ont été auditionnés par l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra). Ce dernier devait déterminer du bien-fondé de leur demande d’asile pour qu’ils soient officiellement admis sur le territoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : l’arrivée à Toulon est « la fin d’un calvaire de trois semaines »                   L’Ofpra a émis « cent vingt-trois avis défavorables » et les personnes concernées « font l’objet d’un refus d’entrée sur le territoire », a déclaré Charles-Edouard Minet, sous-directeur du conseil juridique et du contentieux du ministère de l’intérieur, lors d’une audience de la haute juridiction administrative consacrée à la pertinence de la zone d’enfermement créée par les autorités.            Soixante-six avis favorables            L’agence française de l’asile a « émis soixante-six avis favorables à une admission sur le territoire », a précisé ce représentant du ministère. « Tous ceux avec avis favorable et ceux dont le juge judiciaire a décidé la libération sont orientés vers les dispositifs de l’asile », a-t-on souligné Place Beauvau. Ces personnes seront réparties dans les onze pays européens (dont l’Allemagne, la Finlande et le Portugal) qui s’étaient portés volontaires pour les accueillir après leur débarquement en France.                Toutefois, le ministère de l’intérieur n’a pas précisé si les cent vingt-trois rescapés qui se sont vu opposer un refus d’entrée sur le territoire allaient faire l’objet d’une procédure d’expulsion. En début de semaine, alors que toutes les auditions par l’Ofpra n’étaient pas encore terminées, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait affirmé devant l’Assemblée nationale qu’au moins quarante-quatre personnes qui avaient reçu un avis défavorable seraient « reconduites » dans leur pays d’origine « dès que leur état de santé » le permettrait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos juridique pour les migrants rescapés de l’« Ocean-Viking »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/18/ocean-viking-plus-de-la-moitie-des-migrants-secourus-se-voient-refuser-l-entree-sur-le-territoire-francais_6150542_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: plus de la moiti\u00e9 des migrants secourus se voient refuser l\u2019entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-11-18T15:44:33+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:44:33+01:00","dateModified":"2022-11-18T15:57:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire a accost\u00e9 le 11\u00a0novembre \u00e0 Toulon avec 234\u00a0personnes secourues en M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 son bord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/2170be6_1668215741090-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004754.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-6">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le travail d’enquête conduit par les polices française, belge et néerlandaise entre fin 2019 et début 2021 a débouché sur des dizaines d’arrestations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Serbie           Comment l’infiltration de la messagerie Sky ECC a permis un coup de filet inédit contre les mafias balkaniques      Le travail d’enquête conduit par les polices française, belge et néerlandaise entre fin 2019 et début 2021 a débouché sur des dizaines d’arrestations.          Par Jean-Baptiste Chastand(Belgrade, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h23, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers serbes escortent Veljko Belivuk, leader des supporters ultras du Partizan, un club de football de Belgrade devenu un repère de la pègre, lors d’une descente au stade du Partizan, à Belgrade, le 4 février 2021.  DARKO VOJINOVIC / AP               Le tribunal spécialisé dans le crime organisé de Belgrade a été transformé en bunker, protégé par des policiers encagoulés et surarmés. Lundi 7 novembre, on juge dans ce bâtiment anonyme de la capitale serbe plus de 30 membres du clan mafieux le plus dangereux de ces dernières années dans les Balkans, accusés d’avoir commis au moins sept assassinats d’une brutalité sadique. Et tout ce que peut dire leur chef, Veljko Belivuk, alias « Velja Nevolja » (« Velja le problème »), 37 ans, qui comparaît en échangeant des grands rires et des signes codés avec ses compères, a potentiellement de quoi compromettre les dirigeants de ce pays de près de 7 millions d’habitants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les Balkans, les gangs au cœur d’un système d’Etat                 Au début de son procès, mi-octobre, ce colosse aux yeux ronds, portant un polo trop serré pour son imposante musculature, a nié tous les assassinats dont il est accusé, mais il a assuré avoir effectué différentes opérations d’intimidation pour le compte du parti au pouvoir, le Parti progressiste serbe, dont il était un adhérent. « J’ai dirigé un groupe qui servait les besoins de l’Etat », a déclaré à la barre cet ancien meneur des supporteurs ultras du Partizan, un club de football de Belgrade devenu un repère de la pègre. Il assure, par exemple, avoir envoyé, en 2016, ses gros bras démolir à la masse et à la pelleteuse un vieux quartier de Belgrade, sur demande indirecte du premier ministre d’alors, Aleksandar Vucic, depuis devenu président, qui voulait y mener des grands projets immobiliers.          Des affirmations explosives, immédiatement écartées par le principal concerné. « Je n’ai jamais vu ni entendu parler d’aucun d’entre eux de ma vie, s’est défendu à la télévision M. Vucic, un ancien nationaliste se revendiquant désormais pro-européen, qui domine la vie politique locale depuis 2014. Si c’était le cas, non seulement je ne serais pas président de la Serbie, mais je serais prêt à passer le reste de ma vie en prison. » S’il est difficile de savoir qui dit vrai dans ce trouble jeu où les témoins ont la fâcheuse tendance à se rétracter et où la justice n’a jamais été exemplaire, une chose est sûre : tout ce beau monde, à l’exception notable de M. Vucic, se retrouve en ce moment devant le tribunal grâce à une spectaculaire opération d’infiltration menée par les polices française, belge et néerlandaise.          Un « niveau d’information » jamais obtenu auparavant          Entre fin 2019 et début 2021, les enquêteurs de ces trois pays ont, en effet, réussi à pénétrer un service de messagerie cryptée, appelé Sky ECC. Vendu sur le dark Net, il était particulièrement apprécié des criminels du monde entier, à commencer par les clans balkaniques actifs dans le trafic de drogues et de cigarettes. Désormais entre les mains des forces de l’ordre des pays de la région, les dizaines de millions de messages qui y ont été échangés ont permis de déclencher, ces derniers mois, des coups de filet inédits contre les mafias qui prospèrent depuis trente ans sur les cendres de l’ex-Yougoslavie. Surtout, ces enquêtes ont révélé l’ampleur de la pénétration mafieuse de ces Etats qui aspirent à adhérer, un jour, à l’Union européenne.        Il vous reste 70.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/comment-l-infiltration-de-la-messagerie-sky-ecc-a-permis-un-coup-de-filet-inedit-contre-les-mafias-balkaniques_6150485_3210.html"},"headline":"Comment l\u2019infiltration de la messagerie Sky ECC a permis un coup de filet in\u00e9dit contre les mafias balkaniques","dateCreated":"2022-11-18T12:23:05+01:00","datePublished":"2022-11-18T12:23:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T16:39:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Serbie","Bosnie-Herz\u00e9govine","International","Mont\u00e9n\u00e9gro","Europe"],"description":"Le travail d\u2019enqu\u00eate conduit par les polices fran\u00e7aise, belge et n\u00e9erlandaise entre fin 2019 et d\u00e9but 2021 a d\u00e9bouch\u00e9 sur des dizaines d\u2019arrestations.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/ab1c9c7_1668700432787-ap21035531717012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-7">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La Commission, le Conseil et le Parlement européens se sont définitivement mis d’accord, jeudi 17 novembre, pour lancer ce programme, qui pourrait entrer en fonction dès la fin de 2024.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Espace           Bruxelles donne le coup d’envoi d’Iris², sa constellation de satellites concurrente de Starlink      La Commission, le Conseil et le Parlement européens se sont définitivement mis d’accord, jeudi 17 novembre, pour lancer ce programme, qui pourrait entrer en fonction dès la fin de 2024.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Officiellement, elle s’appellera Iris2, l’acronyme d’infrastructure de résilience et d’interconnexion sécurisée par satellite… Jeudi 17 novembre, la Commission, le Conseil et le Parlement européens se sont entendus pour créer et financer une constellation de communication souveraine d’ici à 2024, date espérée de son entrée partielle en service. « En 2027, l’ensemble de la constellation devra être fonctionnel », veut-on croire à Bruxelles. Elle concurrencera les constellations de Starlink (Elon Musk), OneWeb-Eutelsat ou encore Kuiper, que Jeff Bezos (Amazon) est en train de déployer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Internet par satellite : Starlink revendique déjà 700 000 clients, dont 6 500 en France                 Cela laisse très peu de temps à la Commission, et au commissaire au marché intérieur, Thierry Breton, l’instigateur du projet, pour lancer les appels d’offres, choisir les industriels et déployer les premiers satellites. D’autant que les Etats membres de l’Union européenne (UE) ont poussé pour que 30 % du projet soit assuré par des start-up et des PME. « C’est un vrai défi, assure un connaisseur du dossier. Nous sommes encore en train de chercher comment assurer cet objectif. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’espace sous la menace des mégaconstellations de satellites                 « Pour Iris2, nous avons mis neuf mois pour obtenir un accord au niveau européen. C’est vraiment un délai record », rappelait Thierry Breton sur Twitter, jeudi 17 novembre. Pour Galileo, le concurrent européen du GPS américain, l’UE avait négocié pendant trois ans, tandis que son lancement a connu de nombreux ratés. En définitive, rien ne garantit que l’Europe tiendra, cette fois, son objectif, tant la date est proche.          Pas question de s’appuyer sur des acteurs non européens          Néanmoins, l’ambition de la Commission reste forte. Comme l’a démontré Starlink, depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, le 24 février, disposer d’un outil de communication spatiale est vital en cas de conflit. Pour sa souveraineté, l’UE souhaite donc pouvoir compter sur ses propres outils.          « Les critères de sélection des industriels seront extrêmement stricts », rappelle-t-on à Bruxelles. Pas question notamment de s’appuyer sur des acteurs non européens. « La future constellation contribuera, en effet, à la protection des infrastructures critiques, à la surveillance, aux actions extérieures, à la gestion des crises et aux applications qui sont essentielles pour l’économie, la sécurité et la défense des Etats membres », déclarait Thierry Breton, lors de sa présentation, le 15 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les constellations de satellites, nouvel enjeu géopolitique et menace pour les opérateurs de télécoms                 Techniquement, Iris2 se veut différente de Starlink, OneWeb ou Kuiper. L’UE ne compte pas multiplier les satellites de la taille d’une boîte à chaussures en orbite basse et encombrer le ciel. « L’idée est d’offrir une constellation organisée avec diverses tailles de satellite et sur plusieurs orbites, basse, moyenne et haute », détaille-t-on à Bruxelles. Par ailleurs, la constellation devrait compter au maximum quelques centaines de satellites.        Il vous reste 18.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/18/bruxelles-donne-le-coup-d-envoi-d-iris-sa-constellation-de-satellites-concurrente-de-starlink_6150455_3234.html"},"headline":"Bruxelles donne le coup d\u2019envoi d\u2019Iris\u00b2, sa constellation de satellites concurrente de Starlink","dateCreated":"2022-11-18T10:06:45+01:00","datePublished":"2022-11-18T10:06:45+01:00","dateModified":"2022-11-18T10:06:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Espace","Sciences","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission, le Conseil et le Parlement europ\u00e9ens se sont d\u00e9finitivement mis d\u2019accord, jeudi 17\u00a0novembre, pour lancer ce programme, qui pourrait entrer en fonction d\u00e8s la fin de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/3319/1659/1342/671/60/0/56b1470_1668756879018-starlink-satellites.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-8">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le témoignage d’un prisonnier de guerre ukrainien tout juste libéré éclaire le sort terrible qui leur est réservé dans ce conflit. L’ONU et des ONG s’alarment devant le refus des deux camps à autoriser des visites d’inspection.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens      Le témoignage d’un prisonnier de guerre ukrainien tout juste libéré éclaire le sort terrible qui leur est réservé dans ce conflit. L’ONU et des ONG s’alarment devant le refus des deux camps à autoriser des visites d’inspection.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une prisonnière ukrainienne libérée s’effondre dans les bras d’un militaire à son arrivée à Zaporijia, en Ukraine.  UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER / VIA REUTERS               Passages à tabac quotidiens, nourriture infecte, lumière allumée 24 heures sur 24 et absence complète d’hygiène. C’est l’épreuve qu’a endurée pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie. Cet ingénieur en métallurgie de 50 ans avait choisi de prendre les armes le 24 février pour défendre sa ville, Marioupol, après que Vladimir Poutine eut lancé ses troupes sur l’Ukraine. Le Monde l’avait rencontré deux jours plus tard, alors qu’il montait la garde à l’entrée de l’hôpital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encerclé par les forces russes.          Libéré le 1er novembre dans le cadre d’un échange de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a littéralement fondu. « J’ai perdu 23 kilos sur 85 », explique-t-il d’une voix égale. Il est actuellement hospitalisé à Dnipro pour des problèmes de thyroïde mais devrait sortir « dans une semaine ». Son caractère n’a pas changé : calme, retenu, déterminé. Endurci par les épreuves. Avant d’être fait prisonnier, il a passé deux mois et demi dans l’enfer d’Azovstal, cette usine sidérurgique où il avait autrefois travaillé et qui s’était transformée en dernier bastion de la résistance ukrainienne.          Au moment de la reddition d’Azovstal, il décline son identité à des employés du Comité international de la Croix Rouge (CICR) et donne le numéro de téléphone de sa fille pour que ses proches soient prévenus du sort qui l’attend. « Je n’ai plus jamais revu de membres d’ONG jusqu’à ma libération », note l’ancien prisonnier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                 Interrogé par ses geôliers russes, il explique s’être engagé dans la défense territoriale, un corps non professionnel. Cela lui permet d’échapper au traitement plus cruel subi par les membres du Régiment Azov, objets d’une haine particulière des autorités russes. Au bout de deux semaines, il est transféré avec 74 autres prisonniers de guerre vers la Russie, pour être incarcéré à la maison d’arrêt de Taganrog.          « Nous sommes arrivés tôt le matin, les yeux bandés et mains attachées. L’accueil fut brutal. Nous avons traversé un “couloir humain”. Les coups pleuvaient de tous les côtés. On a subi de nombreux interrogatoires, menés par toutes les structures de sécurité russes : FSB, comité d’enquête, police, etc. Ils m’ont pris un échantillon d’ADN, fait une photo 3D, ils ont pris mes empreintes digitales », poursuit-il d’une voix toujours égale.          « Violence gratuite et sans objet »          Débute un calvaire de quatre mois. « Nous étions tabassés deux fois par jour. Cellule par cellule. Les gardiens nous sortaient tous les cinq en même temps. Face au mur, les jambes écartées, ça durait cinq minutes environ. Ils nous frappaient avec les poings, les pieds et des matraques. Pas pour qu’on parle ou qu’on fasse quoi que ce soit, c’était une violence gratuite et sans objet. Tous n’étaient pas battus de la même manière. Ceux qui portaient des tatouages avec des symboles ukrainiens étaient bien plus frappés que les autres. Moi, je ne suis pas tatoué. Ils m’ont quand même cassé trois côtes. » A cela s’ajoute l’obligation de chanter l’hymne national russe et d’autres chansons patriotiques. « Il ne fallait pas chanter mais hurler l’hymne russe. C’était du harcèlement moral. »        Il vous reste 49.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/nous-etions-tabasses-deux-fois-par-jour-en-russie-les-droits-systematiquement-bafoues-des-prisonniers-de-guerre-ukrainiens_6150447_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens","dateCreated":"2022-11-18T09:59:45+01:00","datePublished":"2022-11-18T09:59:45+01:00","dateModified":"2022-11-18T10:07:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le t\u00e9moignage d\u2019un prisonnier de guerre ukrainien tout juste lib\u00e9r\u00e9 \u00e9claire le sort terrible qui leur est r\u00e9serv\u00e9 dans ce conflit. L\u2019ONU et des ONG s\u2019alarment devant le refus des deux camps \u00e0 autoriser des visites d\u2019inspection.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/193/0/2048/1024/1342/671/60/0/aafd8be_1668758925458-2022-10-17t185437z-55140899-rc263x9xwigp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prisoners-swap.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-9">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les autorités britanniques vont financer à hauteur de 800 millions d’euros ce projet de centrale. Les Chinois sont écartés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni           Nucléaire : au Royaume-Uni, le gouvernement et EDF s’accordent pour développer un nouvel EPR dans l’est de l’Angleterre      Les autorités britanniques vont financer à hauteur de 800 millions d’euros ce projet de centrale. Les Chinois sont écartés.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les retards de dernière minute s’étaient accumulés depuis deux mois outre-Manche, et l’instabilité politique qui a prévalu dans le pays n’a pas aidé. Cependant, un accord semble avoir été trouvé entre le gouvernement britannique et EDF pour développer le projet d’une nouvelle centrale nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ambition sans cesse contrariée de relance du nucléaire au Royaume-Uni                 A l’occasion de la présentation du budget de l’Etat, jeudi 17 novembre, Jeremy Hunt, le chancelier de l’Echiquier, a annoncé la décision officielle de monter au capital de Sizewell C, un projet de type EPR dans l’est de l’Angleterre, qui doit être construit et géré par l’électricien français.          « Le gouvernement va aller de l’avant pour Sizewell C, a affirmé M. Hunt. Sous réserve des dernières approbations, les contrats pour l’investissement initial seront signés avec les différentes parties, y compris EDF, dans les semaines à venir. » L’électricien français se dit « ravi » de cette annonce.          Chantier gigantesque          Cet accord n’est pas encore un feu vert pour construire un nouvel EPR. Il manque un élément essentiel : le financement – soit près de 25 milliards d’euros. Il s’agit pour l’instant de la mise en place du projet de développement de la centrale, dans lequel EDF et l’Etat britannique seront en partenariat à 50 % chacun.          Cela va leur permettre d’écarter les chinois de CGN, qui étaient impliqués dans Sizewell C depuis plusieurs années, et d’apporter de nouvelles liquidités afin de financer le coût du développement : le gouvernement britannique va y contribuer à hauteur de 700 millions de livres sterling (800 millions d’euros).          EDF est déjà l’opérateur des huit centrales nucléaires britanniques en activité. Il construit aussi, dans l’ouest de l’Angleterre, Hinkley Point C, deux nouveaux EPR d’une capacité totale de 3,2 gigawatts, dont la première tranche doit ouvrir en 2026. Ce chantier gigantesque, sur lequel plus de 7 500 ouvriers travaillent chaque jour, a été lancé en 2016, déclenchant une vive controverse.                            Lire aussi   Nucléaire : EDF annonce un retard et un surcoût sur son EPR anglais d’Hinkley Point C                 A l’époque, le gouvernement britannique avait refusé de débourser le moindre centime et l’électricien français avait décidé de financer le projet sur ses fonds propres. Toutefois, le coût était prohibitif : en janvier 2021, il a été revu à la hausse à « 22 milliards-23 milliards de livres » (il s’agit d’un prix calculé en devises de 2015 ; corrigé de l’inflation, cela est proche aujourd’hui de 28 milliards-29 milliards de livres). Cette décision avait provoqué la démission du directeur financier d’EDF, lequel estimait que le risque était trop important.          Pour limiter la casse, l’entreprise tricolore s’était reposée sur deux piliers. D’une part, elle avait signé un contrat hors norme avec l’Etat britannique, qui lui garantissait le prix de vente de l’électricité à 92,50 livres du mégawattheure (à l’époque le double du prix du marché) pendant trente-cinq ans. D’autre part, elle avait fait monter au capital CGN, une grande entreprise nucléaire chinoise, qui finançait un tiers d’Hinkley Point C. Dans le même temps, CGN avait pris 20 % du projet de développement de Sizewell C, et avait reçu la promesse de pouvoir construire une centrale de sa propre technologie à Bradwell, dans le nord de l’Angleterre.        Il vous reste 28.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/18/nucleaire-au-royaume-uni-le-gouvernement-et-edf-s-accordent-pour-developper-un-nouvel-epr_6150433_3234.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: au Royaume-Uni, le gouvernement et EDF s\u2019accordent pour d\u00e9velopper un nouvel EPR dans l\u2019est de l\u2019Angleterre","dateCreated":"2022-11-18T09:03:17+01:00","datePublished":"2022-11-18T09:03:17+01:00","dateModified":"2022-11-18T09:16:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Les autorit\u00e9s britanniques vont financer \u00e0 hauteur de 800\u00a0millions d\u2019euros ce projet de centrale. Les Chinois sont \u00e9cart\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/716/0/7181/3590/1342/671/60/0/96aa4fc_05a8590f8f9b41d8bbde019be880f545-1-5248d66f854f4668b8e6c924f9fbf3b3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-10">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Près de deux ans après son entrée en vigueur, la sortie de l’UE réduit les investissements et le commerce.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni           Derrière la récession britannique, l’effritement provoqué par le Brexit      Près de deux ans après son entrée en vigueur, la sortie de l’UE réduit les investissements et le commerce.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h14, mis à jour à 08h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est la faute des autres. En présentant le budget du Royaume-Uni, jeudi 17 novembre, Jeremy Hunt, le chancelier de l’Echiquier, a pris grand soin de rappeler que la récession dans laquelle plonge actuellement son pays – le PIB a reculé au troisième trimestre de 0,2 % et est prévu en baisse de 1,4 % pour l’ensemble de 2023 – vient d’ailleurs. Elle est « made in Russia », affirme-t-il.          D’ailleurs, il souligne que le Royaume-Uni n’est pas un cas à part. « L’inflation est élevée ici [11,1 % en octobre], mais elle est plus élevée en Allemagne, aux Pays-Bas et en Italie. Les taux d’intérêt ont augmenté ici [de 0,1 % à 3 % en un an], mais encore plus vite aux Etats-Unis, au Canada et en Nouvelle-Zélande. »          Et le Brexit ? M. Hunt ne l’a mentionné qu’une seule fois en passant, pour se féliciter des « libertés » qu’il lui donne dans sa politique économique. « C’était l’éléphant dans la pièce dont personne ne voulait parler, s’agace David Bailey, professeur de management à l’université Aston de Birmingham. Il n’est pas acceptable que le gouvernement refuse d’en parler. Il est temps d’avoir une conversation d’adultes sur le sujet. »                           Lire aussi :  Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                 Le Brexit a été voté en juin 2016 et la sortie effective du marché unique européen a eu lieu le 1er janvier 2021. La pandémie et la guerre en Ukraine rendent l’analyse des statistiques très difficiles, mais les premières conclusions sérieuses peuvent commencer à être tirées. « Ce n’est effectivement pas le Brexit qui provoque la récession, qui est due à la guerre en Ukraine et à la hausse des prix, comme partout ailleurs, mais le Brexit a réduit la vitesse de croisière de l’économie britannique », explique John Springford, du Centre for European Reform, un groupe de réflexion.          De précieuses années perdues          La pandémie, avec son effondrement économique puis son rebond soudain, ayant fortement compliqué la lecture des données, M. Springford a comparé le Royaume-Uni à l’économie de vingt-deux autres pays. De 2008 à 2016, ce groupe témoin a connu des performances similaires. Mais depuis 2016, le Royaume-Uni a décroché : sa croissance a été inférieure de 5,2 % de celle du groupe témoin, ses investissements de 13,7 % et ses exportations de 13,6 %.          Non pas que l’économie britannique se soit effondrée : entre le deuxième trimestre 2016 (date du référendum) et le deuxième trimestre de cette année, sa croissance cumulée a été de 6,8 %. C’est moins bien que les Etats-Unis (12,9 %) ou que la France (7,6 %), mais mieux que l’Allemagne (5,5 %) ou l’Italie (4,2 %). Simplement, selon M. Springford, tout indique que le Royaume-Uni aurait fait mieux sans le Brexit. « Il s’agit d’un lent effritement, pas d’un écroulement », ajoute M. Bailey.        Il vous reste 50.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/derriere-la-recession-britannique-l-effritement-provoque-par-le-brexit_6150423_3210.html"},"headline":"Derri\u00e8re la r\u00e9cession britannique, l\u2019effritement provoqu\u00e9 par le Brexit","dateCreated":"2022-11-18T08:14:36+01:00","datePublished":"2022-11-18T08:14:36+01:00","dateModified":"2022-11-18T08:15:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, la sortie de l\u2019UE r\u00e9duit les investissements et le commerce.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/a819c31_1668754314342-001249.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-11">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La juive athée, âgée de 91 ans, partage dans un livre ses réflexions avec le chef de l’Eglise catholique autour de la résurgence de la guerre et de la haine en Europe, à l’heure de l’accession de l’extrême droite au pouvoir en Italie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             ANTONIO FACCILONGO POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Livres         Dans « C’est moi, François », l’amitié entre la rescapée des camps Edith Bruck et le pape   Par Allan Kaval (Rome, correspondant)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 18h19     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitLa juive athée, âgée de 91 ans, partage dans un livre ses réflexions avec le chef de l’Eglise catholique autour de la résurgence de la guerre et de la haine en Europe, à l’heure de l’accession de l’extrême droite au pouvoir en Italie.                Dans le foisonnement ordonné de son appartement romain, Edith Bruck se tient droite, environnée d’une vie entière de lectures et de quelques souvenirs accrochés aux murs. Assise à sa table, elle met un peu de lait dans son café et allume une longue cigarette fine. A 91 ans, l’écrivaine laisse par moments son visage s’éclairer d’un bel air amusé.          Mais, quand son regard bleu traverse le salon, pour s’accrocher sur deux chandeliers à sept branches posés l’un au-dessus de l’autre dans la bibliothèque, sa voix se drape d’une tendresse particulière. « Le grand, c’est le mien. Le petit, c’est François qui me l’a offert. » C’est ainsi qu’Edith Bruck parle du pape, comme d’une vieille connaissance. Et, de ses yeux qui ont vu à travers la plus sombre des nuits, elle tire un sourire en évoquant la belle incongruité de cette amitié tardive. « Una cosa stranissima », dit-elle, « une chose des plus étranges ».          Son dernier livre traduit de l’italien, C’est moi, François (Editions du Sous-Sol), vient de paraître en France. Dans ce bref récit de sa rencontre avec le souverain pontife en février 2021 et des liens qu’ils ont entretenus depuis lors, elle raconte la collision ­heureuse, la sensibilité et le souci du passé entre deux humanités que rien ne disposait à se croiser. D’un côté, un prélat argentin devenu pape, habité par la recherche d’un ­dialogue entre les religions et par la valeur du pardon. De l’autre, la juive athée, une des dernières témoins de la Shoah, née en Hongrie, dans le repli oublié d’une Europe centrale aux langues mêlées et aux frontières sanglantes, arrivée en Italie en 1954, après des années ­d’errance à travers un continent en ruine.          Un long travail d’écriture          « A l’origine de notre rencontre, il y a un livre », rappelle Edith Bruck. Le Pain perdu, paru en 2021 (Babelio), a connu un très grand succès en Italie. Il retrace le rapt par l’histoire de l’existence ordinaire que menait, enfant, Edith Bruck, dernière-née d’une famille nombreuse et pauvre. Elle raconte sa déportation, l’expérience des camps, à Auschwitz puis à Bergen-Belsen, et l’impossibilité de retrouver le cours de sa vie parmi ceux qui, même proches, ne voulaient rien savoir, rien entendre.           « Il a demandé pardon pour le martyre des juifs. Je lui ai dit que ­j’appréciais son geste, mais que je ne pouvais pas être à moi toute seule investie du pardon de millions de morts. » Edith Bruck          « Dans un entretien publié dans le quotidien du Vatican, L’Osservatore romano, après la parution du livre, j’ai décrit le pape en ces termes : “un homme, au sens le plus noble, le plus élevé du terme”. » Touché par ses mots, le pape demande à la voir et une première entrevue a lieu chez Edith Bruck. « Il a demandé pardon pour le martyre des juifs », se souvient l’écrivaine. Elle marque une pause. « Je lui ai dit que ­j’appréciais son geste, mais que je ne pouvais pas être à moi toute seule investie du pardon de millions de morts. »        Il vous reste 61.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/18/dans-c-est-moi-francois-l-amitie-entre-la-rescapee-des-camps-edith-bruck-et-le-pape_6150395_4500055.html"},"headline":"Dans \u00ab\u00a0C\u2019est moi, Fran\u00e7ois\u00a0\u00bb, l\u2019amiti\u00e9 entre la rescap\u00e9e des camps Edith Bruck et le pape","dateCreated":"2022-11-18T05:30:20+01:00","datePublished":"2022-11-18T05:30:20+01:00","dateModified":"2022-11-18T18:19:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Livres"],"keywords":["Shoah","M le mag","International","Aux derni\u00e8res nouvelles","Italie","Livres","Europe","Culture","Histoire"],"description":"La juive ath\u00e9e, \u00e2g\u00e9e de 91\u00a0ans, partage dans un livre ses r\u00e9flexions avec le chef de l\u2019Eglise catholique autour de la r\u00e9surgence de la guerre et de la haine en Europe, \u00e0 l\u2019heure de l\u2019accession de l\u2019extr\u00eame droite au pouvoir en Italie.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/136/271/1221/611/1342/671/60/0/c340b0d_241207-3297985.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-12">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et son chancelier de l’Echiquier, Jeremy Hunt, ont présenté jeudi un budget qui prévoit 55 milliards de livres sterling d’économies par an, sur les cinq prochaines années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni           Royaume-Uni : la potion amère du « budget d’automne »      Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et son chancelier de l’Echiquier, Jeremy Hunt, ont présenté jeudi un budget qui prévoit 55 milliards de livres sterling d’économies par an, sur les cinq prochaines années.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, à la Chambre des communes, à Londres, le 17 novembre 2022.  ANDY BAILEY / AP               Un tour de vis budgétaire inédit sur fond de sombres perspectives économiques : jeudi 17 novembre, le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et son chancelier de l’Echiquier, Jeremy Hunt, ont présenté un « budget d’automne » au goût particulièrement amer pour les Britanniques. M. Hunt a certes évité avec soin de parler d’austérité, mais avec 55 milliards de livres sterling (63 milliards d’euros) d’économies par an, prévues sur les cinq prochaines années, davantage d’impôts et des dépenses publiques restreintes, la potion est difficile à avaler pour les particuliers et les entreprises. Elle l’est d’autant plus que le pays entre en récession et qu’à en croire les lugubres prévisions de l’Office for Budget Responsibility (l’agence nationale de prévisions budgétaires), les ménages britanniques vont s’appauvrir comme jamais depuis six décennies : leurs revenus vont diminuer de 7 % sur les deux prochaines années, effaçant tous leurs gains des huit dernières années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’économie du Royaume-Uni plonge vers la récession                 Pourquoi le Royaume-Uni choisit-il un tel remède alors que les autres économies européennes tentent plutôt des plans de relance pour contrer un retournement de conjoncture lié à la guerre en Ukraine et aux conséquences de la pandémie ? Opérons un petit retour en arrière : il y a deux mois tout juste, le gouvernement britannique annonçait, dans le cadre d’un bien mal nommé « minibudget », d’énormes cadeaux fiscaux pour les ménages les plus aisés (environ 45 milliards de livres sterling de baisses d’impôts), financés par de la dette publique. Les marchés ont brutalement tangué : la livre a glissé face au dollar, le coût de la dette publique britannique s’est envolé, tout comme les intérêts d’emprunt immobilier pour les particuliers.          « Opération sauvetage » de l’économie          Le chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, a été remplacé mi-octobre par Jeremy Hunt, 56 ans, un ex-ministre de la santé de Theresa May, réputé pour son calme et son sérieux. La première ministre, Liz Truss, n’a pas résisté beaucoup plus longtemps : elle a démissionné le 20 octobre et le très pragmatique Rishi Sunak, 42 ans, ancien chancelier de l’Echiquier de Boris Johnson, lui a succédé cinq jours plus tard à Downing Street. Depuis, presque toutes les mesures du minibudget ont été annulées et le tandem Sunak-Hunt a promis de « corriger les erreurs » de leurs prédécesseurs pour restaurer la réputation de sérieux budgétaire du pays. Priorité est désormais donnée à la stabilité financière, à la réduction de la part de la dette sur le produit intérieur brut national et à la lutte contre l’inflation (elle a atteint 11,1 % sur un an en octobre).        Il vous reste 68.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/royaume-uni-la-potion-amere-du-budget-d-automne_6150393_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: la potion am\u00e8re du \u00ab\u00a0budget d\u2019automne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-18T05:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-18T05:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-18T10:25:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et son chancelier de l\u2019Echiquier, Jeremy Hunt, ont pr\u00e9sent\u00e9 jeudi un budget qui pr\u00e9voit 55\u00a0milliards de livres sterling d\u2019\u00e9conomies par an, sur les cinq prochaines ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4723933_1668725992076-002697.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-13">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le Mathias Corvinus Collegium, un institut hongrois financé par le gouvernement de Viktor Orban, vient d’ouvrir un bureau dans la capitale belge pour construire « un autre narratif » que celui qui domine dans la sphère européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de           A Bruxelles, un nouveau centre de réflexion hongrois pour mener la bataille des idées      Le Mathias Corvinus Collegium, un institut hongrois financé par le gouvernement de Viktor Orban, vient d’ouvrir un bureau dans la capitale belge pour construire « un autre narratif » que celui qui domine dans la sphère européenne.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 02h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE BRUXELLES                         Balasz Orban lors de la conférence d’inauguration du centre de réflexion hongrois sur les affaires européennes, dans l’Atomium de Bruxelles, le 15 novembre 2022.  TWITTER / MCC / BALAZS ORBAN               Pour sa conférence d’inauguration, mardi 15 novembre, le dernier-né des centres de réflexion sur la matière européenne avait choisi l’Atomium de Bruxelles, construit pour l’Exposition universelle de 1958 et aujourd’hui symbole de la ville. Si la capitale belge, qui abrite aussi les institutions communautaires, compte déjà une myriade de think tanks en tout genre, celui-ci mérite qu’on s’y arrête.          L’institut hongrois Mathias Corvinus Collegium (MCC), généreusement financé par le gouvernement de Viktor Orban et présidé par son conseiller politique Balazs Orban (son homonyme, sans lien de famille), a jeté son dévolu sur Bruxelles pour y ouvrir un bureau avec un objectif revendiqué : permettre un débat « mature et en profondeur sur les tensions culturelles » qui traversent le Vieux Continent, explique Frank Furedi, son directeur, qui regrette la « diabolisation » dont est victime le premier ministre hongrois, et juge que « l’hostilité » dont son pays fait l’objet « s’est transformée en une magyarophobie irrationnelle ».          « Créer un dialogue »          Il en veut pour preuve l’adoption par le Parlement européen, le 15 septembre, d’une résolution qui qualifie la Hongrie d’« autocratie électorale » et juge qu’elle ne peut plus être considérée comme une démocratie à part entière. Ou encore le blocage par la Commission des aides du plan de relance européen et de certains fonds structurels tant que Budapest n’aura pas fait des progrès en matière de respect de l’Etat de droit. « Le recul démocratique » qu’invoque l’exécutif communautaire « est un concept idéologiquement construit, conçu pour délégitimer l’élection d’individus et de partis qui vont à l’encontre de la vision de l’establishment politique occidental », juge Frank Furedi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : Bruxelles s’en prend à la Hongrie et ménage la Pologne                 Avec le MCC bruxellois, il s’agit, poursuit ce professeur émérite de sociologie à l’université du Kent, en Angleterre, de construire « un autre narratif » que celui qui domine dans la sphère européenne et de créer le dialogue entre deux camps qui aujourd’hui ne se parlent plus. « Cela me rappelle les guerres de religions au XVIe siècle », explique Frank Furedi.          « L’Atomium, c’est loin de la bulle bruxelloise », dont le MCC veut se démarquer, a expliqué, mardi, Balazs Orban, qui avait fait le déplacement pour l’occasion. Dans l’une des neuf sphères de cette sculpture gigantesque, haute de 102 mètres, qui représente la maille du cristal de fer agrandie 165 milliards de fois, des intervenants se sont succédé toute l’après-midi pour parler Europe, valeurs, frontières, colonisation, chrétienté, LGBTQ, technocratie bruxelloise et démocratie, en revendiquant le droit à la « liberté de penser » autrement.        Il vous reste 57.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/a-bruxelles-un-nouveau-centre-de-reflexion-hongrois-pour-mener-la-bataille-des-idees_6150383_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, un nouveau centre de r\u00e9flexion hongrois pour mener la bataille des id\u00e9es","dateCreated":"2022-11-18T02:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-18T02:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-18T02:00:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Belgique","International","Lettres de","Europe","Hongrie"],"description":"Le Mathias Corvinus Collegium, un institut hongrois financ\u00e9 par le gouvernement de Viktor Orban, vient d\u2019ouvrir un bureau dans la capitale belge pour construire \u00ab\u00a0un autre narratif\u00a0\u00bb que celui qui domine dans la sph\u00e8re europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/62/0/2000/1000/1342/671/60/0/6fe6081_1668645166316-twitter.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-14">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La championne a vu son appel rejeté, après une condamnation à neuf ans de prison pour possession d’une vapoteuse et de liquide à base d’huile de cannabis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie           La basketteuse américaine Brittney Griner transférée dans une prison du centre de la Russie      La championne a vu son appel rejeté, après une condamnation à neuf ans de prison pour possession d’une vapoteuse et de liquide à base d’huile de cannabis.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h57, mis à jour hier à 22h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Brittney Griner lors d’une audition judiciaire près de Moscou, le 4 août 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / AFP                 La championne américaine de basket Brittney Griner a été transférée dans une colonie pénitentiaire du centre de la Russie pour purger une lourde peine de prison prononcée pour trafic de drogues, ont annoncé, jeudi 17 novembre, ses avocats. Elle a « commencé à purger sa peine » dans la colonie pénitentiaire IK-2, en Mordovie, une région du centre de la Russie réputée pour ses prisons et son climat rigoureux, ont annoncé Maria Blagovolina et Alexandre Boïkov dans un communiqué, ajoutant qu’ils avaient pu rendre visite à leur cliente plus tôt cette semaine.            « Période très difficile »            La sportive de 32 ans « se porte aussi bien que possible et essaie de rester forte et de s’adapter à son nouvel environnement », ont ajouté les avocats, soulignant que leur cliente traversait une « période très difficile ». Son transfert intervient après le rejet de sa demande d’appel à la suite de sa lourde condamnation à neuf ans de prison en août pour trafic de drogues. Elle avait été arrêtée en février dans un aéroport de Moscou en possession d’une vapoteuse et de liquide à base d’huile de cannabis, une substance consommée par certains athlètes de haut niveau pour soulager des douleurs chroniques.                 La Maison Blanche a estimé la semaine dernière que « chaque minute que Brittney Griner doit subir en détention injustifiée en Russie est une minute de trop ». Ses soutiens dénoncent une condamnation excessive et à caractère politique, en vue d’un possible échange de prisonniers entre Moscou et Washington, dont les relations se sont fortement tendues dans le cadre du conflit en Ukraine. Selon des sources diplomatiques russes, un tel échange pourrait concerner Brittney Griner et un trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, qui purge une peine de vingt-cinq ans de prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                   La colonie pénitentiaire IK-2, située dans la ville de Iavas, compte plus de 800 prisonniers. Les colonies pénitentiaires russes sont réputées pour les mauvais traitements infligés à leurs détenus, qui sont entassés dans des baraquements insalubres et souvent sans accès à des soins adéquats. Les ONG de défense des droits humains dénoncent régulièrement les abus et actes de torture commis dans les prisons russes, souvent par des détenus entretenant de bons rapports avec les gardiens en échange de privilèges.            C’est aussi en Mordovie, dans la colonie pénitentiaire IK-17, qu’un ex-militaire américain, Paul Whelan, est détenu pour « espionnage ». Sa famille dénonce régulièrement ses conditions de détention, affirmant qu’il est délibérément privé de sommeil et ne peut pas recevoir les soins médicaux dont il a besoin.                             Lire aussi :  L’indignité des prises d’otage d’Etat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/la-basketteuse-americaine-brittney-griner-transferee-dans-une-prison-du-centre-de-la-russie_6150379_3210.html"},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner transf\u00e9r\u00e9e dans une prison du centre de la Russie","dateCreated":"2022-11-17T21:57:16+01:00","datePublished":"2022-11-17T21:57:16+01:00","dateModified":"2022-11-17T22:31:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Russie","Europe"],"description":"La championne a vu son appel rejet\u00e9, apr\u00e8s une condamnation \u00e0 neuf ans de prison pour possession d\u2019une vapoteuse et de liquide \u00e0 base d\u2019huile de cannabis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/462/0/5500/2750/1342/671/60/0/2a8212b_5761780-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-15">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le président ukrainien a par ailleurs déclaré jeudi « ne pas savoir ce qu’il s’est passé » en Pologne, où un missile est tombé mardi, tuant deux personnes, après avoir pourtant affirmé que le projectile était « russe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                    L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre                    Le contexte          Image de couverture :  Une rue sans électricité dans le quarter de Podil, à Kiev, le 6 novembre 2022.   RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          L’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes est prolongé, Kiev salue un pas important « dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale » . L’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes par la mer Noire a été prolongé, jeudi. Depuis Des experts ukrainiens sont arrivés en Pologne pour participer à l’enquête visant à déterminer l’origine du missilequatre mois, il a permis de faire sortir plus de 11 millions de tonnes de céréales des ports ukrainiens. Kiev salue un pas important « dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réaffirmé, mercredi, que le missile ayant tué deux personnes la veille dans un village polonais près de la frontière avec son pays était « russe », contredisant l’OTAN et Washington, lesquels accréditent plutôt l’hypothèse d’un missile de défense ukrainien. Il a réclamé l’accès des experts ukrainiens à « toutes les données » des Occidentaux et au site de l’explosion. Selon le gouvernement polonais, la décision n’a pas encore été prise, mais des observateurs ukrainiens seront probablement autorisés à se rendre sur les lieux de l’explosion, qui se trouvent à 6 kilomètres de la frontière.L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre. La vague de quatre-vingts missiles qui a frappé l’Ukraine mardi constitue probablement « le plus grand nombre de frappes » que la Russie a menées en une seule journée depuis la première semaine de son invasion, a déclaré le ministère de la défense britannique dans un rapport publié jeudi matin.Tout en affirmant n’avoir « rien vu qui contredise » cette hypothèse, les Etats-Unis jugent que « la Russie est, au bout du compte, responsable de cet incident tragique » en Pologne à cause de ses frappes contre les infrastructures civiles ukrainiennes. « L’Ukraine avait, et a, le droit de se défendre », estime Washington, qui dénonce des « crimes de guerre » et une « campagne de la terreur » orchestrée par Moscou en Ukraine.La Russie a nié avoir tiré ce missile, la Pologne jugeant elle-même « hautement probable » qu’il s’agisse d’un projectile antiaérien ukrainien, et évoquant « un accident malheureux ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. En Russie, les visées politiques du patron des Wagner         Enquête. Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes         Décryptages. L’Europe soulagée d’avoir évité l’escalade, l’OTAN s’interroge sur la protection de son flanc est         Factuel. Le tir de missile tombé en Pologne « n’était pas intentionnel », affirme Varsovie         Décryptages. Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne         Reportage. « Le long cauchemar » de Kherson arpenté par un cycliste-vidéaste         Factuel. Le G20 accroît la pression sur la Russie, en dépit de ses divisions sur la guerre en Ukraine         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-18T05:28:30+00:00","coverageEndTime":"2022-11-18T05:28:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sans \u00e9lectricit\u00e9, selon Zelensky","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne, o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant affirm\u00e9 que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : plus de 10 millions d’Ukrainiens sans électricité, selon Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne, o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant affirm\u00e9 que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/5600/4000/1342/958/3/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-18T05:28:30+00:00"
,"endDate":"2022-11-18T05:28:30+00:00"
  Retrouvez notre nouveau live sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9.","dateModified":"2022-11-18T05:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#734028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T22:38:38+00:00","articleBody":"     Pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a adopt\u00e9 une r\u00e9solution appelant Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 toutes les actions dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes\u00a0\u00bb, rapportent des sources diplomatiques. Le texte pr\u00e9sent\u00e9 par le Canada et la Finlande, approuv\u00e9 par 24 des 35 Etats si\u00e9geant au Conseil des gouverneurs de l\u2019AIEA, appelle la Russie \u00e0 se retirer imm\u00e9diatement de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans le sud de l\u2019Ukraine.          La Russie et la Chine ont vot\u00e9 contre. Sept pays se sont abstenus (Pakistan, Inde, Afrique du Sud, Namibie, Kenya, Vietnam, Arabie saoudite). Deux \u00e9taient absents. Dans le texte, le Conseil \u00ab\u00a0exprime sa vive pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb devant le refus de la Russie de stopper ses attaques contre les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes.          Deux r\u00e9solutions sur le sujet avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es, en mars puis en septembre, alors que les bombardements incessants en Ukraine font craindre le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire. La centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, inqui\u00e8te particuli\u00e8rement. Occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes, elle est situ\u00e9e dans un des territoires annex\u00e9s par la Russie. Non loin de la ligne de d\u00e9marcation entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev et ceux occup\u00e9s par Moscou, elle est la cible de bombardements r\u00e9guliers, dont les deux camps s\u2019accusent mutuellement.          Les appels \u00e0 d\u00e9militariser se sont multipli\u00e9s, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici. Des inspecteurs de l\u2019AIEA y assurent une pr\u00e9sence depuis d\u00e9but septembre et le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi, m\u00e8ne depuis plusieurs semaines des n\u00e9gociations pour mettre en place une zone de protection autour du site. Il a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que l\u2019AIEA enverrait des missions de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires dans trois centrales en activit\u00e9 en Ukraine ainsi qu\u2019\u00e0 Tchernobyl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle r\u00e9solution de l\u2019AIEA demandant \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9pargner les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes","dateModified":"2022-11-17T22:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#734007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T20:48:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 jeudi soir, lors de son adresse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne, que plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sans \u00e9lectricit\u00e9, selon Zelensky","dateModified":"2022-11-17T21:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T18:21:30+00:00","articleBody":"     Des experts ukrainiens sont arriv\u00e9s en Pologne pour participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate visant \u00e0 d\u00e9terminer l\u2019origine du missile ayant tu\u00e9 deux personnes en Pologne, a fait savoir le chef de la diplomatie ukrainienne sur Twitter. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons qu\u2019ils acc\u00e9deront rapidement au site\u00a0\u00bb de l\u2019explosion, \u00ab\u00a0en coop\u00e9ration avec les forces de l\u2019ordre polonaises\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Dmytro Kuleba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des experts ukrainiens sont arriv\u00e9s en Pologne","dateModified":"2022-11-17T18:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T18:05:00+00:00","articleBody":"     Un haut responsable ukrainien charg\u00e9 des droits humains a fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9tendue simplement horrible\u00a0\u00bb de tortures \u00e0 Kherson pendant l\u2019occupation russe de cette ville du sud de l\u2019Ukraine, reprise la semaine derni\u00e8re par les forces de Kiev. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas encore vu\u00a0\u00bb de tortures \u00ab\u00a0\u00e0 une telle \u00e9chelle\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir visit\u00e9 toutes les salles de torture dans diverses r\u00e9gions de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Lubinets \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale.          Des \u00ab\u00a0dizaines de personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0\u00e9lectrocut\u00e9es, battues avec des tuyaux m\u00e9talliques. Leurs os \u00e9taient bris\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les Russes ont film\u00e9 tout cela\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que dans chaque localit\u00e9 importante on va d\u00e9couvrir une salle de torture. Car c\u2019est un syst\u00e8me mis en place par la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, un haut responsable ukrainien fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9tendue simplement horrible\u00a0\u00bb de tortur...","dateModified":"2022-11-17T18:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T17:03:15+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s la chute d\u2019un missile en territoire polonais qui a fait deux morts, le pr\u00e9sident ukrainien se montre quelque peu confus. \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, ajoutant toutefois \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00fbr\u00a0\u00bb qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0missile russe\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur le missile tomb\u00e9 en Pologne","dateModified":"2022-11-17T17:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T15:05:20+00:00","articleBody":"                     Les membres des d\u00e9l\u00e9gations de la Russie, de l\u2019Ukraine, de la Turquie et de l\u2019ONU se rencontrent lors d\u2019un sommet pour convenir d\u2019une prolongation de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, \u00e0 Istanbul, le 17\u00a0novembre 2022. DEFENCE MINISTRY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/696b915_1668697374834-001138.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-11-17T15:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T14:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJe ne suis pas sure de comprendre.. l\u2019enqu\u00eate est toujours en cours ? Les conclusions n\u2019ont elles pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendues ? \r\nde quelle enqu\u00eate parle Zelensky ?     Lou          Bonjour Lou,          Une enqu\u00eate est toujours en cours pour d\u00e9terminer l\u2019origine de la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne, mardi. Celle-ci est men\u00e9e par les Etats-Unis et la Pologne. Les dirigeants du G20 se sont dits pr\u00eats \u00e0 offrir leur assistance \u00e0 la Pologne dans le cadre de cette enqu\u00eate.          L\u2019Ukraine a, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9clam\u00e9 mercredi un acc\u00e8s au site de l\u2019explosion, demandant \u00e0 participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate. Sa requ\u00eate doit \u00eatre soumise aux Etats-Unis et \u00e0 la Pologne qui devront se mettre d\u2019accord sur la participation de l\u2019Ukraine. Selon le gouvernement polonais \u00ab\u00a0si les deux parties\u00a0[Varsovie et Washington]\u00a0sont d\u2019accord, et je sais qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019objection de la part des Am\u00e9ricains, un tel acc\u00e8s pourrait \u00eatre accord\u00e9 bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jakub Kumoch, conseiller diplomatique du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN 24. Jacek Siewiera, chef du Bureau national de la s\u00e9curit\u00e9, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RMF FM qu\u2019\u00e0 sa connaissance Andrzej Duda n\u2019\u00e9tait pas oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019observateurs ukrainiens.          Les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019OTAN, qui sera approfondie, montrent que l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les syst\u00e8mes a\u00e9riens ukrainiens \u00ab\u00a0pour d\u00e9fendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisi\u00e8re russes\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 mercredi Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union des ambassadeurs de l\u2019Alliance.          La dur\u00e9e des enqu\u00eates reste inconnue.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sans \u00e9lectricit\u00e9, selon Zelensky","dateModified":"2022-11-17T15:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T13:44:16+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a assur\u00e9 que la Russie portait la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 ultime\u00a0\u00bb de la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne, alors qu\u2019une enqu\u00eate doit d\u00e9terminer d\u2019o\u00f9 celui-ci a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9. \u00ab\u00a0Quelle que soit la conclusion de l\u2019enqu\u00eate, nous savons d\u00e9j\u00e0 la partie qui porte la responsabilit\u00e9 ultime pour cet incident tragique\u00a0: la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 depuis Bangkok, avant un sommet de dirigeants de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie porte la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 ultime\u00a0\u00bb de la chute du missile en Pologne","dateModified":"2022-11-17T13:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T13:14:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant soutenu que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9. Nous ne savons pas avec certitude. Le monde ne le sait pas. Cependant, je suis s\u00fbr que c\u2019\u00e9tait un missile russe, je suis s\u00fbr que nous avons tir\u00e9 depuis des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un forum \u00e9conomique, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Il est impossible d\u2019affirmer quelque chose de pr\u00e9cis aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il dit en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019explosion. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s l\u2019enqu\u00eate qu\u2019il sera possible de tirer des conclusions\u00a0\u00bb sur l\u2019origine du tir, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Missile tomb\u00e9 en Pologne\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-17T13:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T12:12:26+00:00","articleBody":"     Les souffrances de civils en Ukraine, confront\u00e9s en plein hiver \u00e0 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, sont \u00ab\u00a0la cons\u00e9quence du manque de la volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui \u00e9tait interrog\u00e9 sur les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont souffrent des millions d\u2019Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les souffrances de civils sont la \u00ab\u00a0cons\u00e9quence\u00a0\u00bb du refus de Kiev de n\u00e9gocier...","dateModified":"2022-11-17T12:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T11:40:05+00:00","articleBody":"     La Russie a confirm\u00e9 jeudi la reconduite\u00a0\u00ab\u00a0sans aucun changement dans ses termes et sa port\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s que la Turquie, l\u2019Organisation des Nations unies et l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 sa prolongation plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e. Moscou s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre de l\u2019accord, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du couloir humanitaire par Kiev\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme la reconduite de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier \u00ab\u00a0sans aucun changement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-17T11:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T11:16:43+00:00","articleBody":"     Recrut\u00e9s directement par Evgueni Prigojine, patron des mercenaires du Groupe Wagner, les d\u00e9tenus sont plac\u00e9s en premi\u00e8re ligne des combats. Tr\u00e8s peu en r\u00e9chappent.           Les pertes sont effroyables.\u00a0\u00ab\u00a0Quatre-vingt-dix-neuf pour cent p\u00e9rissent\u00a0\u00bb, assure au\u00a0\u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0Olga Romanova, fondatrice de Rus Sidiacha\u00efa (\u00ab\u00a0la Russie \u00e0 l\u2019ombre\u00a0\u00bb), une ONG d\u00e9fendant les droits des prisonniers depuis 2008.\u00a0\u00ab\u00a0Sur la premi\u00e8re fourn\u00e9e de d\u00e9tenus envoy\u00e9s au front en juin, soit 500\u00a0prisonniers, seuls deux sont encore en vie\u00a0\u00bb, poursuit la militante, qui vit \u00e0 Berlin depuis 2017 pour \u00e9chapper \u00e0 des poursuites judiciaires \u00e0 caract\u00e8re politique.              Lire aussi :     Comment des prisonniers russes sont envoy\u00e9s par dizaines de milliers en premi\u00e8re ligne sur le front ukrainien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de prisonniers russes envoy\u00e9s sur le front en Ukraine","dateModified":"2022-11-17T11:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T10:20:44+00:00","articleBody":"     Des observateurs ukrainiens vont se rendre sur le site de l\u2019est de la Pologne o\u00f9 un missile s\u2019est abattu mardi, causant la mort de deux personnes, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un entretien en ligne accord\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du Bloomberg New Economy Forum, \u00e0 Singapour. Le chef de l\u2019Etat maintient, en outre, que le projectile a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, qui proc\u00e9dait alors \u00e0 un bombardement massif de l\u2019Ukraine, alors que la Pologne et les puissances occidentales privil\u00e9gient l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir accidentel de la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne.               Selon le gouvernement polonais, la d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, mais des observateurs ukrainiens seront probablement autoris\u00e9s \u00e0 se rendre sur les lieux de l\u2019explosion, qui se trouvent \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. \u00ab\u00a0Une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs polonais et am\u00e9ricains est sur place\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jakub Kumoch, conseiller diplomatique du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN 24. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont demand\u00e9 \u00e0 pouvoir acc\u00e9der au site de l\u2019enqu\u00eate. Si les deux parties [Varsovie et Washington] sont d\u2019accord, et je sais qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019objection de la part des Am\u00e9ricains, un tel acc\u00e8s pourrait \u00eatre accord\u00e9 bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0Jacek Siewiera, chef du Bureau national de la s\u00e9curit\u00e9, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RMF FM qu\u2019\u00e0 sa connaissance Andrzej Duda n\u2019\u00e9tait pas oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019observateurs ukrainiens.             Lire aussi :     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc est en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Ukrainiens vont se rendre sur le site polonais o\u00f9 un missile a fait deux morts, annonce Volodymyr Zel...","dateModified":"2022-11-17T12:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#733032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T10:20:17+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique national Ukrenergo a annonc\u00e9 sur Facebook l\u2019extension des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine pour la journ\u00e9e, \u00ab\u00a0en raison d\u2019un refroidissement brutal, la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9 dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb,\u00a0ce qui a\u00a0\u00ab\u00a0compliqu\u00e9 davantage la situation d\u00e9j\u00e0 difficile dans le syst\u00e8me \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, entra\u00eenant de\u00a0\u00ab\u00a0plus vastes restrictions\u00a0\u00bb\u00a0de la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 travers le pays. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mesure n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique apr\u00e8s la sixi\u00e8me attaque de missiles des Russes cibl\u00e9e contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le groupe en r\u00e9f\u00e9rence aux frappes russes massives de mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De \u00ab\u00a0plus vastes\u00a0\u00bb coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine en raison du froid et des frappes russes","dateModified":"2022-11-17T10:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T09:31:19+00:00","articleBody":"     La Russie est\u00a0\u00ab\u00a0enti\u00e8rement responsable\u00a0\u00bb\u00a0de la chute d\u2019un missile en Pologne, qui a tu\u00e9 mardi deux personnes, a de nouveau affirm\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, \u00e0 la suite d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken. \u00ab\u00a0Nous partageons le point de vue selon lequel la Russie porte l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de sa terreur par missiles et de ses cons\u00e9quences sur le territoire de l\u2019Ukraine, de la Pologne et de la Moldavie\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Kuleba sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Missile tomb\u00e9 en Pologne\u00a0: la Russie est \u00ab\u00a0enti\u00e8rement responsable\u00a0\u00bb, affirme le chef de la diploma...","dateModified":"2022-11-17T09:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T09:25:33+00:00","articleBody":"     La Russie a utilis\u00e9 au moins sept types de mines antipersonnel \u00e0 fragmentation et \u00e0 effet de souffle depuis son invasion en Ukraine, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier, r\u00e9v\u00e8le le rapport 2022 de l\u2019Observatoire des mines rendu public jeudi. C\u2019est une\u00a0\u00ab\u00a0situation sans pr\u00e9c\u00e9dent, dans laquelle un pays qui n\u2019est pas encore partie au trait\u00e9 utilise l\u2019arme sur le territoire d\u2019un Etat partie\u00a0\u00bb, selon ce rapport, qui mesure la mise en \u0153uvre de la convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel de 1997 (ou trait\u00e9 d\u2019Ottawa).          L\u2019utilisation par la Russie \u2013 pays qui a le plus gros stock mondial de mines antipersonnel (26,5\u00a0millions) \u2013 de ce type d\u2019armes en Ukraine a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e par divers pays. Six des types de mines sont \u00e0 fragmentation (MOB, MON-50, MON-100, OZM-72, POM-2\/POM-2R et\u00a0POM-3). La Russie utilise \u00e9galement des mines \u00e0 effet de souffle (PMN-4). Toutes ont \u00e9t\u00e9 produites par la Russie ou l\u2019URSS, selon le rapport. Le nombre de victimes civiles de mines et d\u2019autres restes explosifs de guerre enregistr\u00e9 en Ukraine durant les neuf premiers mois de l\u2019ann\u00e9e (277) est pr\u00e8s de cinq fois plus \u00e9lev\u00e9 que le nombre de victimes enregistr\u00e9 en\u00a02021 (58), constate par ailleurs le rapport.          Actuellement, 164\u00a0Etats sont parties au trait\u00e9 d\u2019Ottawa et un signataire, les \u00eeles Marshall, ne l\u2019a pas encore ratifi\u00e9. Vingt-cinq ans apr\u00e8s son adoption, il reste l\u2019un des trait\u00e9s de d\u00e9sarmement les plus ratifi\u00e9s. Mais apr\u00e8s une r\u00e9duction significative du nombre de victimes \u00e0 la suite de l\u2019entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9, ce nombre a atteint des niveaux\u00a0\u00ab\u00a0dramatiquement\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9lev\u00e9s au cours des sept derni\u00e8res ann\u00e9es, selon le rapport. Au moins 5\u00a0544\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ou tu\u00e9es en\u00a02021. Les civils repr\u00e9sentaient la majorit\u00e9 des victimes enregistr\u00e9es, la moiti\u00e9 \u00e9tant des enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a utilis\u00e9 au moins sept types de mines antipersonnel en Ukraine, selon l\u2019Observatoire des mines","dateModified":"2022-11-17T09:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T08:41:44+00:00","articleBody":"     La vague de missiles \u2013 80 \u2013 qui a frapp\u00e9 l\u2019Ukraine mardi constitue probablement \u00ab\u00a0le plus grand nombre de frappes\u00a0\u00bb que la Russie a men\u00e9es en une seule journ\u00e9e depuis la premi\u00e8re semaine de son invasion, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans un rapport publi\u00e9 jeudi matin\u00a0:           Les munitions ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 partir de plates-formes a\u00e9riennes, maritimes et terrestres. (\u2026) La poursuite des frappes \u00e0 cette \u00e9chelle puise profond\u00e9ment dans les r\u00e9serves russes de missiles de croisi\u00e8re conventionnels, car la d\u00e9gradation de l\u2019infrastructure nationale ukrainienne est devenue un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de l\u2019approche strat\u00e9gique de la campagne russe.                     Par ailleurs, le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es des Etats-Unis, Mark Milley, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au Pentagone, que les chances de l\u2019Ukraine de remporter une victoire militaire pure et simple \u00e0 court terme ne sont pas \u00e9lev\u00e9es, avertissant que la Russie dispose toujours d\u2019une puissance de combat importante \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les revers subis sur le champ de bataille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a subi mardi probablement \u00ab\u00a0le plus grand nombre de frappes\u00a0\u00bb russes depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-11-17T08:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T08:05:53+00:00","articleBody":"     Plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, dont celles Dnipropetrovsk et d\u2019Odessa, ont connu une nouvelle vague de bombardements russes jeudi matin pour la premi\u00e8re fois depuis des semaines, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes. A Dnipro, dans le centre-est, deux sites d\u2019infrastructures ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence. A Kiev, deux missiles de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense ukrainienne alors que, pr\u00e8s d\u2019Odessa, dans le Sud, des infrastructures ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales respectives.          Des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne fonctionnaient dans l\u2019oblast de Kiev, a fait savoir le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Oleksii Kuleba. Des sir\u00e8nes de raid a\u00e9rien ont retenti dans tout le pays, Kiev craignant que Moscou ne d\u00e9clenche une autre attaque de missiles \u00e0 grande \u00e9chelle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle vague massive de frappes russes contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-17T08:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T07:58:50+00:00","articleBody":"     Alors que le pays subit d\u2019importantes coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de lourdes frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, un l\u00e9ger manteau neigeux recouvrait jeudi matin Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine.          La neige recouvrait notamment les voitures stationn\u00e9es dans les rues de la capitale, o\u00f9 de nombreux quartiers \u00e9taient priv\u00e9s de courant dans la matin\u00e9e. Le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast, Oleksii Kuleba, a pr\u00e9venu mercredi que la semaine \u00e0 venir serait\u00a0\u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, avec des temp\u00e9ratures qui pourraient descendre\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 \u2212\u00a010\u00a0\u00b0C\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re neige en Ukraine, une semaine \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb \u00e0 venir","dateModified":"2022-11-17T08:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T07:41:05+00:00","articleBody":"     Le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier permettant de poursuivre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire avait \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de cent vingt jours, se r\u00e9jouissant d\u2019un pas \u00ab\u00a0important dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb.                    Cet accord, qui expirait vendredi soir, a d\u00e9j\u00e0 permis de faire sortir plus de 11\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens en quatre mois. De son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a elle aussi confirm\u00e9 jeudi la reconduite de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0selon les m\u00eames conditions\u00a0\u00bb que celles observ\u00e9es depuis le mois de juillet, a fait savoir un haut responsable \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, sous couvert d\u2019anonymat.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a\u00a0\u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0jeudi la reconduite de cet accord, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019ONU [\u00e9tait] pleinement engag\u00e9e \u00e0 lever les obstacles qui entravent les exportations de produits agricoles et engrais de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: l\u2019accord prolong\u00e9 de cent vingt jours, affirme Kiev","dateModified":"2022-11-17T08:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T06:56:24+00:00","articleBody":"                     Un portrait de Vladimir Poutine abandonn\u00e9 dans un centre de d\u00e9tention de Kherson, le 16 novembre. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                           Une cellule dans un centre de d\u00e9tention \u00e0 Kherson le 16\u00a0novembre. Cet endroit a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme prison par les Russes durant l\u2019occupation de la ville. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/23270ab_1668667355351-000498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sans \u00e9lectricit\u00e9, selon Zelensky","dateModified":"2022-11-17T07:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:51:10+00:00","articleBody":"     Varsovie a fini elle-m\u00eame par le reconna\u00eetre. L\u2019explosion qui a touch\u00e9, mardi 15\u00a0novembre, un b\u00e2timent agricole dans le village polonais de Przewodow, situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, entra\u00eenant la mort de deux personnes, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un projectile russe mais par un missile\u00a0\u00ab\u00a0utilis\u00e9 par la d\u00e9fense antimissile ukrainienne\u00a0\u00bb, a fait savoir, mercredi, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda.          \u00ab\u00a0Rien, absolument rien, n\u2019indique qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une attaque intentionnelle contre la Pologne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant, \u00e9voquant\u00a0\u00ab\u00a0probablement un malheureux accident\u00a0\u00bb. Mais des questions subsistent.             Lire aussi :     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc est en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe soulag\u00e9e d\u2019avoir \u00e9vit\u00e9 l\u2019escalade, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc...","dateModified":"2022-11-17T06:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:44:53+00:00","articleBody":"     Le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mercredi soir la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0autre chambre de torture des occupants russes\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, la ville du sud de l\u2019Ukraine lib\u00e9r\u00e9e r\u00e9cemment apr\u00e8s plus de huit mois d\u2019occupation. \u00ab\u00a0Les Russes y ont gard\u00e9 des patriotes locaux qui refusaient de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi dans des conditions inhumaines. Les habitants de Kherson ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s et brutalement tortur\u00e9s\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 cette source.          Le ministre des affaires int\u00e9rieures ukrainien, Denys Monastyrsky, a dit mercredi soir que 436 proc\u00e9dures avaient \u00e9t\u00e9 ouvertes apr\u00e8s la d\u00e9couverte dans cette r\u00e9gion d\u2019\u00e9l\u00e9ments pouvant \u00eatre qualifi\u00e9s de crimes de guerre, notamment onze sites d\u2019emprisonnement dont \u00ab\u00a0quatre\u00a0\u00bb ayant des traces de salles de torture.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, \u00ab\u00a063 corps\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00ab\u00a0mais les recherches ne font que commencer et beaucoup plus de sites de torture et de mises en terre seront d\u00e9couverts\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9, selon le site du gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des chambres de torture \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-17T07:42:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:38:02+00:00","articleBody":"     La Russie a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb sur tous les fronts dans sa guerre contre l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont connu succ\u00e8s apr\u00e8s succ\u00e8s, apr\u00e8s succ\u00e8s. Et les Russes ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 chaque fois. Ils ont perdu sur le plan strat\u00e9gique, op\u00e9rationnel et, je le r\u00e9p\u00e8te, tactique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s du secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin.          Citant les multiples \u00e9checs des Russes, dont le r\u00e9cent retrait de la ville de Kherson, le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain a d\u00e9plor\u00e9 que Moscou ait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019engager \u00ab\u00a0une campagne de terreur, une campagne visant \u00e0 infliger le maximum de souffrance \u00e0 la population civile ukrainienne, afin de leur casser le moral\u00a0\u00bb.          La Russie a men\u00e9 mardi des frappes massives sur les infrastructures civiles ukrainiennes dans tout le pays, y compris pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, qui ont laiss\u00e9 des millions de foyers sans \u00e9lectricit\u00e9, selon Kiev. Le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain a estim\u00e9 qu\u2019environ \u00ab\u00a0un quart\u00a0\u00bb de la population ukrainienne \u00e9tait sans \u00e9lectricit\u00e9 en raison de ce barrage de missiles, au moins \u00ab\u00a0une soixantaine, voire jusqu\u2019\u00e0 90 ou 100\u00a0\u00bb, a-t-il dit en parlant de la \u00ab\u00a0plus grosse vague de missiles\u00a0\u00bb tir\u00e9s sur l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0La panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019hier [mardi] montre clairement que la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires en Ukraine peut soudainement empirer, ce qui accro\u00eet le risque d\u2019une urgence nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 ce sujet, dans un communiqu\u00e9, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0Cibler d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le r\u00e9seau \u00e9lectrique civil, provoquant des dommages collat\u00e9raux excessifs et la souffrance inutile de la population civile, est un crime de guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Milley.          \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 d\u2019une victoire militaire ukrainienne, expulsant les Russes de tout l\u2019Ukraine (\u2026), la probabilit\u00e9 que cela se passe de sit\u00f4t n\u2019est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e militairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. A l\u2019approche de l\u2019hiver et le probable gel des positions militaires sur le champ de bataille, cela pourrait repr\u00e9senter une occasion pour l\u2019ouverture de discussions, a encore relev\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Les Russes sont vraiment dans une mauvaise passe, donc vous voulez n\u00e9gocier \u00e0 un moment o\u00f9 vous \u00eates en position de force et votre adversaire en position de faiblesse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie m\u00e8ne une \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb en Ukraine, selon le Pentagone","dateModified":"2022-11-17T07:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:17:37+00:00","articleBody":"     Sous le feu des bombardements, des soldats russes d\u00e9talent. Autour d\u2019eux, des dizaines de caisses remplies de munitions et d\u2019obus explosent les unes \u00e0 la suite des autres dans une r\u00e9action en cha\u00eene qui pulv\u00e9risera les b\u00e2timents et les v\u00e9hicules environnants.          Des vid\u00e9os et des images satellites analys\u00e9es par Le Monde montrent que les d\u00e9p\u00f4ts russes de munitions ont \u00e9t\u00e9 massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases \u00e0 ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.             Voir aussi :   Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques cibl\u00e9es ukrainiennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques...","dateModified":"2022-11-17T06:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:11:48+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9affirm\u00e9, mercredi, que le missile ayant tu\u00e9 deux personnes la veille dans un village polonais pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb, contredisant l\u2019OTAN et Washington, lesquels accr\u00e9ditent plut\u00f4t l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un missile de d\u00e9fense ukrainien.          La Russie a ni\u00e9 avoir tir\u00e9 ce missile, la Pologne jugeant\u00a0elle-m\u00eame \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un projectile antia\u00e9rien ukrainien, et \u00e9voquant \u00ab\u00a0un accident malheureux\u00a0\u00bb.          Tout en affirmant n\u2019avoir \u00ab\u00a0rien vu qui contredise\u00a0\u00bb cette\u00a0hypoth\u00e8se, les Etats-Unis jugent que \u00ab\u00a0la Russie est, au bout du compte, responsable de cet incident tragique\u00a0\u00bb \u00e0 cause de ses frappes contre les infrastructures civiles ukrainiennes. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine avait, et a, le droit de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, estime Washington qui d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0campagne de la terreur\u00a0\u00bb orchestr\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a fait savoir, mercredi soir, avoir signifi\u00e9 \u00e0 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 Moscou \u00ab\u00a0le caract\u00e8re inacceptable du renforcement en Pologne d\u2019une hyst\u00e9rie antirusse\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019incident, Varsovie avait r\u00e9uni en urgence son Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie pour \u00ab\u00a0des explications d\u00e9taill\u00e9es imm\u00e9diates\u00a0\u00bb. Mercredi, l\u2019arm\u00e9e polonaise \u00e9tait mercredi en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e.          M.\u00a0Zelensky a r\u00e9clam\u00e9 l\u2019acc\u00e8s des experts ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb des Occidentaux et au site de l\u2019explosion du missile tomb\u00e9 en Pologne. \u00ab\u00a0Nous voulons \u00e9tablir tous les d\u00e9tails, chaque fait\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          La Hongrie a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, estimant qu\u2019il donnait \u00ab\u00a0un mauvais exemple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans une telle situation, les dirigeants mondiaux s\u2019expriment de mani\u00e8re responsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Gergely Gulyas, chef de cabinet du premier ministre hongrois, Viktor Orban.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 16\u00a0novembre au matin (267\u1d49 jour du conflit)","dateModified":"2022-11-17T06:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html#732385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-sont-arrives-en-pologne-pour-participer-a-l-enquete-visant-a-determiner-l-origine-du-missile_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:10:40+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-17T05:10:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/5600/4000/1342/958/3/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/18/19-16">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Une enquête du média d’investigation établit des liens entre plusieurs des anciens fournisseurs d’Ikea et des colonies pénitentiaires biélorusses.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Biélorussie           D’anciens sous-traitants d’Ikea ont eu recours au travail de prisonniers en Biélorussie, selon « Disclose »      Une enquête du média d’investigation établit des liens entre plusieurs des anciens fournisseurs d’Ikea et des colonies pénitentiaires biélorusses.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ikea a défendu jeudi 17 novembre ses procédures de contrôle visant à assurer qu’il n’a pas recours au travail de prisonniers, après une enquête du média d’investigation Disclose démontrant des liens entre plusieurs de ses anciens fournisseurs en Biélorussie et les colonies pénitentiaires du régime de Minsk.            La multinationale d’origine suédoise a coupé ses liens en mars avec ses fournisseurs dans le pays, du fait de la guerre en Ukraine soutenue par le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, allié de Moscou. Elle a toutefois reconnu ne pas pouvoir exclure à 100 % que certains de ses produits aient pu être issus du travail de prisonniers biélorusses. « Il n’y a, malheureusement, aucun système dans le monde suffisamment solide pour garantir zéro risque de mauvaise conduite », a expliqué à l’Agence France-Presse le numéro un mondial du meuble.                             Lire aussi :  En Belgique, Ikea poursuit en justice le parti d’extrême droite Vlaams Belang                   Dans son cahier des charges, Ikea assure notamment rejeter le « travail forcé » et le travail pénitentiaire. « Pour vérifier que les fournisseurs se conforment à ces exigences, nous avons un processus bien établi, incluant des évaluations des lacunes, des vérifications de conformité et un suivi de plan d’actions en cas d’écart », a fait valoir Ikea.            « Faits de torture »            Selon l’enquête de Disclose, plusieurs entreprises biélorusses ayant été jusqu’à récemment sur la liste des fournisseurs d’Ikea ont collaboré avec au moins cinq prisons et colonies pénitentiaires du régime de M. Loukachenko. Il s’agit au total de dix anciens sous-traitants biélorusses d’Ikea, dont les sociétés Mogotex et Ivatsevichdrev. Selon le média français, elles ont eu recours au travail de prisonniers de diverses prisons (IK-2, IK-4, IK-9, IK-15 et Rypp5). Ces « établissements pénitentiaires [sont] connus pour des faits de torture, de privation de nourriture et de soins », affirme Disclose.                 En Biélorussie, Ikea ne comptait aucun magasin, mais avait estimé à 10 000 emplois indirects le travail effectué par ses sous-traitants, pour 15 000 emplois directs et 50 000 indirects en Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ikea France jugé coupable pour sa « politique institutionnalisée » de surveillance des salariés                   La multinationale, dont les principales holdings sont sises aux Pays-Bas, avait déjà été exposée à un scandale de travail de prisonniers. En 2012, à la suite d’une enquête interne, Ikea avait reconnu que pour produire certains de ses meubles des fournisseurs avaient eu recours au travail forcé de prisonniers politiques en Allemagne de l’Est, dans les années 1970 et 1980. L’audit interne suivait des révélations d’une émission d’investigation suédoise.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/d-anciens-sous-traitants-d-ikea-ont-eu-recours-au-travail-de-prisonniers-en-bielorussie-selon-disclose_6150362_3210.html"},"headline":"D\u2019anciens sous-traitants d\u2019Ikea ont eu recours au travail de prisonniers en Bi\u00e9lorussie, selon \u00ab\u00a0Disclose\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-17T18:47:56+01:00","datePublished":"2022-11-17T18:47:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Economie","International","Bi\u00e9lorussie","Europe"],"description":"Une enqu\u00eate du m\u00e9dia d\u2019investigation \u00e9tablit des liens entre plusieurs des anciens fournisseurs d\u2019Ikea et des colonies p\u00e9nitentiaires bi\u00e9lorusses.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/15/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/0843ee5_gggmahe01-ikea-france-0615-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-17">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Deux militaires russes et un Ukrainien séparatiste ont été condamnés par contumace à la prison à perpétuité, huit ans après le tir d’un missile russe contre un avion civil au-dessus de l’Ukraine, qui a fait 298 victimes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Vol MH17           Crash du MH17 : la justice néerlandaise rend une décision sans équivoque sur la responsabilité de Moscou      Deux militaires russes et un Ukrainien séparatiste ont été condamnés par contumace à la prison à perpétuité, huit ans après le tir d’un missile russe contre un avion civil au-dessus de l’Ukraine, qui a fait 298 victimes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 18h10, mis à jour à 15h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ria van der Steen, qui a perdu son père et sa belle-mère dans la chute du vol 17 de Malaysia Airlines, après le verdict du tribunal à l’aéroport de Schiphol, aux Pays-Bas, jeudi 17 novembre 2022.  PHIL NIJHUIS / AP               Trois condamnations à perpétuité, un acquittement : le tribunal néerlandais chargé d’examiner le dossier de la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines au-dessus de l’Ukraine, en juillet 2014, qui a provoqué la mort de 298 passagers et membres d’équipage, a rendu son verdict, jeudi 17 novembre. Il aura fallu pour cela deux ans et demi et 68 audiences.                            Lire aussi   Crash du vol MH17 : l’enquête impossible                 Aussitôt, Volodymyr Zelensky a salué une « décision importante » du tribunal de La Haye. « Le verdict d’aujourd’hui envoie un message à la Russie : aucun mensonge ne peut aider à échapper à la justice, a réagi sur Twitter le président ukrainien. La punition pour toutes les atrocités russes, à la fois d’hier et d’aujourd’hui, sera inévitable. »          Quatre hommes, trois Russes et un Ukrainien, figuraient parmi les prévenus fantômes de ce procès commencé en mars 2020. On ne les a jamais vus à Badhoevedorp, dans la banlieue d’Amsterdam, où siégeait le tribunal spécial : ils ont refusé toute comparution et ont été jugés in absentia. Un seul, le Russe Oleg Poulatov, 56 ans, se sera fait représenter par un avocat et aura livré une déclaration par vidéo pour nier toute implication dans la catastrophe. Une stratégie apparemment payante : la cour a jugé que sa responsabilité dans les faits n’était pas totalement établie et estimé qu’il devait être acquitté. Le parquet devrait, en principe, faire appel de cette décision.          Quatre-vingts enfants tués          Au moment des faits, Oleg Poulatov était officier des forces spéciales russes et l’adjoint d’un deuxième prévenu, Sergueï Doubinski, 60 ans, ex-officier du renseignement militaire russe (GRU). Ce dernier, vétéran des guerres en Afghanistan et en Tchétchénie, dirigeait alors les renseignements militaires de la « république populaire de Donetsk » (RPD) autoproclamée, dans le Donbass. L’Ukrainien Leonid Khartchenko, 50 ans, lui aussi sous les ordres de Doubinski, commandait une unité de combat des séparatistes.                         Le juge Hendrik Steenhuis (deuxième à partir de la gauche), président du tribunal de haute sécurité, pendant le verdict du procès du crash du vol MH17 de Malaysia Airlines, jeudi 17 novembre 2022, près d’Amsterdam, aux Pays-Bas.  PHIL NIJHUIS / AP               Le quatrième prévenu, Igor Guirkine, 51 ans, un colonel du SVR, le service des renseignements russes, tenait le rôle de ministre de la défense et commandant de la RPD. Les juges l’ont désigné comme le principal organisateur de l’opération qui a conduit à la mort des 298 personnes. Et, à l’instar de ses deux comparses, il a été condamné à la détention à perpétuité. Tous trois sont aussi condamnés à dédommager les familles des victimes à hauteur de 16 millions d’euros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vol MH17 : au procès, des histoires intimes se mêlent à l’histoire avec un grand H                 Les occupants du vol Amsterdam-Kuala Lumpur – dont 80 enfants – étaient de dix nationalités différentes, mais les Pays-Bas ont payé le plus lourd tribut, avec 193 ressortissants tués. « La fin, d’une horrible manière, d’existences qui, parfois, avaient à peine commencé », disait jeudi Hendrik Steenhuis, le président du tribunal, devant une salle où régnait une intense émotion.        Il vous reste 62.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/crash-du-mh17-la-justice-neerlandaise-rend-une-decision-sans-equivoque-sur-la-responsabilite-de-moscou_6150355_3210.html"},"headline":"Crash du MH17\u00a0: la justice n\u00e9erlandaise rend une d\u00e9cision sans \u00e9quivoque sur la responsabilit\u00e9 de Moscou","dateCreated":"2022-11-17T18:10:49+01:00","datePublished":"2022-11-17T18:10:49+01:00","dateModified":"2022-11-18T15:46:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vol MH17"],"keywords":["Ukraine","International","Russie","Vol MH17","Pays-Bas","Europe"],"description":"Deux militaires russes et un Ukrainien s\u00e9paratiste ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par contumace \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, huit ans apr\u00e8s le tir d\u2019un missile russe contre un avion civil au-dessus de l\u2019Ukraine, qui a fait 298\u00a0victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/500/0/6001/3000/1342/671/60/0/3f1f323_1668754939540-002706.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vol MH17","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vol-mh17/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-18">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Instituer un « péage numérique européen » pour taxer les fournisseurs de contenus risque de nuire à la neutralité du Net et de bouleverser l’économie du secteur, estime Bruno Veluet, président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats        Pixels          « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Tribune        Bruno Veluet  président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA        Instituer un « péage numérique européen » pour taxer les fournisseurs de contenus risque de nuire à la neutralité du Net et de bouleverser l’économie du secteur, estime Bruno Veluet, président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis plusieurs mois, les opérateurs télécoms historiques demandent activement la mise en place d’un « péage numérique » européen. Ils veulent pouvoir taxer les grands fournisseurs de contenus pour la transmission de leurs données sur les réseaux de télécommunication.          Ils sont notamment soutenus par le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, qui a proposé une nouvelle législation visant à faire payer les industries de contenus pour le financement des infrastructures de réseaux, en les contraignant à passer des accords financiers avec les opérateurs de réseau.          L’Association des opérateurs télécoms alternatifs (AOTA) dénonce cette volonté de mettre des barrières pour accéder au réseau. C’est un coup porté à la libre concurrence, car les nouveaux entrants seront freinés, voire bloqués, alors que, dans le numérique, c’est de là que viennent l’innovation et l’animation concurrentielle du marché.          Ce sujet va bien au-delà d’une négociation financière entre de gros acteurs du numérique. Si cette législation était mise en place, elle provoquerait un Internet à plusieurs vitesses, mettant à mal la neutralité du Net, et donc potentiellement les libertés publiques, et déstabiliserait l’ensemble des équilibres économiques du secteur. L’AOTA est très attachée au maintien des principes de non-discrimination dans l’accès au réseau et l’acheminement des données. Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone, qui fonctionne comme il peut, pour les autres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                 La mise en place du péage numérique serait une mesure délétère pour la survie des petites et moyennes entreprises du numérique, qui n’ont pas les moyens, humains et financiers, de traiter ces nouvelles obligations. Ce nouveau système demanderait une régulation publique, donc un coût administratif et bureaucratique, et pourrait nécessiter des changements techniques, là encore coûteux et sans utilité directe pour les internautes. Les opérateurs alternatifs auraient les inconvénients du dispositif sans les avantages, car ils ne sont pas en capacité de négocier l’accès à leurs réseaux, et se verraient imposer une quasi-gratuité.          Un marché verrouillé          Il n’est pas du tout certain que les sommes récupérées par les opérateurs historiques sur les fournisseurs de contenus aillent effectivement à l’investissement dans les réseaux. La mise en place de rentes de situation n’a jamais fait progresser l’innovation, bien au contraire !          Nous ne sommes pas les seuls à douter de l’intérêt de cette proposition. Le groupement européen des régulateurs des télécoms [Body of European Regulators for Electronic Communications, Berec] a récemment publié une évaluation préliminaire de la proposition prenant en compte l’évolution du marché au cours des dernières années et les investissements réalisés par les différentes parties prenantes.        Il vous reste 21.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/17/il-ne-peut-pas-y-avoir-un-internet-fonctionnel-pour-ceux-qui-paient-et-un-internet-de-seconde-zone-pour-les-autres_6150352_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-17T18:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-17T18:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:29:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pixels"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Europe","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Instituer un \u00ab\u00a0p\u00e9age num\u00e9rique europ\u00e9en\u00a0\u00bb pour taxer les fournisseurs de contenus risque de nuire \u00e0 la neutralit\u00e9 du Net et de bouleverser l\u2019\u00e9conomie du secteur, estime Bruno Veluet, pr\u00e9sident de l\u2019Association des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms alternatifs, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Veluet","description":"pr\u00e9sident de l\u2019Association des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms alternatifs, AOTA"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/357/0/5307/2653/1342/671/60/0/68b3069_1650956561852-000-323q9cy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-19">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », a déclaré le président ukrainien, deux jours après la chute de ce missile qui a fait deux morts polonais. Il se dit cependant « sûr » qu’il s’agissait d’un « missile russe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pologne           Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile      vidéo   « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », a déclaré le président ukrainien, deux jours après la chute de ce missile qui a fait deux morts polonais. Il se dit cependant « sûr » qu’il s’agissait d’un « missile russe ».          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 17h46, mis à jour hier à 18h13        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Deux jours après la chute d’un missile en Pologne, à quelques kilomètres de la frontière ukrainienne, la position de Volodymyr Zelensky change et mais se révèle contradictoire. Jeudi 17 novembre, le président ukrainien a affirmé ne pas savoir ce qu’il s’était passé au sujet de l’incident, mais a toutefois ajouté être « sûr que c’était un missile russe ».            La veille, les alliés de l’Ukraine affirmaient pourtant le contraire. Le président polonais, Andrzej Duda, a affirmé que le tir de missile n’était pas intentionnel, mais qu’il était « hautement probable » que les forces de défense ukrainiennes en aient été à l’origine.            Les discours de l’OTAN et du président des Etats-Unis, peu suspects de se ranger du côté de Moscou, sont similaires. A son retour à Washnington, Joe Biden, le 17 novembre, a affirmé que « les preuves » dont dispose le service des renseignements américains ne montraient pas que la Russie avait tiré ce missile en direction du territoire polonais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/17/missile-en-pologne-la-communication-contradictoire-de-volodymyr-zelensky-sur-l-origine-du-projectile_6150348_3210.html"},"headline":"Missile en Pologne\u00a0: la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l\u2019origine du projectile","dateCreated":"2022-11-17T17:46:55+01:00","datePublished":"2022-11-17T17:46:55+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:13:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, deux jours apr\u00e8s la chute de ce missile qui a fait deux morts polonais. Il se dit cependant \u00ab\u00a0s\u00fbr\u00a0\u00bb qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0missile russe\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/654/0/7839/3919/1342/671/60/0/2bb5519_1b80b976ba59491a98d6989a08440cfb-0-31502ac55283458c88fc5aa2d8a5402d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Missile en Pologne\u00a0: la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l\u2019origine du projectile","uploadDate":"2022-11-17T17:46:55+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fla89?pubtool=oembed","duration":"01:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/654/0/7839/3919/1342/671/60/0/2bb5519_1b80b976ba59491a98d6989a08440cfb-0-31502ac55283458c88fc5aa2d8a5402d.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-20">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les trois hommes ont été reconnus coupables de meurtre et d’avoir joué un rôle dans la destruction de l’avion de la Malaysia Airlines le 17 juillet 2014, au-dessus de l’est de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Vol MH17           Vol MH17 abattu en Ukraine en 2014 : deux Russes et un Ukrainien condamnés à la perpétuité par la justice néerlandaise      Les trois hommes ont été reconnus coupables de meurtre et d’avoir joué un rôle dans la destruction de l’avion de la Malaysia Airlines le 17 juillet 2014, au-dessus de l’est de l’Ukraine.       Le Monde     Publié hier à 15h44, mis à jour hier à 19h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le tribunal néerlandais avant qu’il rende son verdict dans le procès du vol MH17, le 17 novembre 2022.  AP                 Un tribunal néerlandais a condamné jeudi 17 novembre trois hommes et en a acquitté un autre pour la destruction du vol MH17 de Malaysia Airlines au-dessus de l’Ukraine en 2014, tuant les 298 passagers et membres de l’équipage.            Les Russes Igor Guirkine et Sergueï Doubinski et l’Ukrainien Leonid Khartchenko ont été « reconnus coupables » de meurtre et d’avoir joué un rôle dans la destruction de l’avion, tandis que le Russe Oleg Poulatov a été acquitté, a déclaré le juge président Hendrik Steenhuis. Ils ont été condamnés à la prison à perpétuité, bien qu’il soit peu probable qu’ils purgent un jour leur peine : ils sont en Russie et dans les territoires ukrainiens annexés par Moscou ; une extradition est très improbable.                 Ils étaient accusés du meurtre des 298 passagers et membres d’équipage tués lorsque l’avion reliant Amsterdam à Kuala Lumpur a été touché au-dessus de l’est de l’Ukraine, tenu par des séparatistes prorusses, par ce que le parquet dit être un missile fourni par Moscou. Selon l’accusation, ils faisaient partie des forces séparatistes soutenues par le Kremlin et ont joué un rôle-clé dans l’acheminement du système de missiles Buk en Ukraine depuis une base militaire en Russie, même s’ils n’ont pas appuyé sur la gâchette.                                                Igor Guirkine, 51 ans, ancien espion russe devenu le « ministre de la défense » de la « république populaire de Donetsk », était en contact avec Moscou pour obtenir le système de missiles, selon le parquet. Il a nié toute implication des séparatistes dans la destruction du vol MH17. Récemment devenu critique de l’armée russe pour sa gestion de l’invasion de l’Ukraine, il se serait porté volontaire pour s’y battre.            Un procès à valeur de test            Sergueï Doubinski, 60 ans, également lié aux services de renseignement russes, aurait été le chef du renseignement militaire des séparatistes, et aurait donné des ordres concernant le missile. Leurs subordonnés, Oleg Poulatov, un ancien soldat des forces spéciales russes, et Leonid Khartchenko, 50 ans, qui aurait dirigé une unité séparatiste, ont joué un rôle plus direct dans l’acheminement du missile vers le site de lancement, selon le parquet.                Le procès représente la fin d’une longue quête de justice pour les proches des victimes, qui venaient de dix pays, dont 196 Néerlandais, 43 Malaisiens et 38 Australiens. Le drame avait suscité l’indignation mondiale et entraîné des sanctions contre Moscou.            Le procès est devenu entre-temps un test pour les efforts visant à traduire en justice les auteurs de crimes de guerre en Ukraine depuis 2014. Ouvert en mars 2020 avec une triste lecture des noms des victimes, il s’est tenu aux Pays-Bas, car la plupart d’entre elles étaient des ressortissants néerlandais.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vol MH17 : au procès, des histoires intimes se mêlent à l’histoire avec un grand H                   Avec cette condamnation, le tribunal de La Haye a rendu une « décision importante », a commenté sur Twitter Volodymyr Zelensky, le président ukrainien. « La punition pour toutes les atrocités russes – à la fois d’hier et d’aujourd’hui – sera inévitable », a-t-il ajouté.                Le verdict « marque une journée importante pour la justice », a commenté le chef de l’OTAN, Jens Stoltenberg. « Il ne peut y avoir d’impunité pour de tels crimes », a-t-il déclaré sur Twitter. Washington a également salué le verdict, « étape importante » pour que justice soit rendue.            L’affaire n’est pas close, a observé l’enquêteur de la police néerlandaise Andy Kraag : « Nous cherchons plus haut dans la chaîne de commandement », a-t-il déclaré. Le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, a déclaré que ces condamnations constituaient une « étape importante » mais qu’elles ne signaient « pas la fin » des investigations.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/vol-mh17-abattu-en-ukraine-en-2014-deux-russes-et-un-ukrainien-condamnes-par-la-justice-neerlandaise_6150330_3210.html"},"headline":"Vol MH17 abattu en Ukraine en\u00a02014\u00a0: deux Russes et un Ukrainien condamn\u00e9s \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 par la justice n\u00e9erlandaise","dateCreated":"2022-11-17T15:44:45+01:00","datePublished":"2022-11-17T15:44:45+01:00","dateModified":"2022-11-17T19:50:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vol MH17"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Vol MH17","Pays-Bas","Europe"],"description":"Les trois hommes ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables de meurtre et d\u2019avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans la destruction de l\u2019avion de la Malaysia Airlines le 17\u00a0juillet\u00a02014, au-dessus de l\u2019est de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/334/0/4009/2004/1342/671/60/0/1f99401_6f26bb3c705644f98fa329150f6658cb-0-c3052c85991549d19702e832e031c8be.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vol MH17","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vol-mh17/"}}
       

        
  
