<FILE-date="2022/11/18/19">

<article-nb="2022/11/18/19-1">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les organisateurs vantent un Mondial « neutre en carbone », tandis que ses contempteurs condamnent un désastre écologique absolu. Pour faire la part des choses, décryptage en sept points de l’impact écologique de la compétition au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le guide               Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : pour l’environnement, un événement au stade critique      Les organisateurs vantent un Mondial « neutre en carbone », tandis que ses contempteurs condamnent un désastre écologique absolu. Pour faire la part des choses, décryptage en sept points de l’impact écologique de la compétition au Qatar.          Par Jérôme Latta(Journaliste)         Publié hier à 06h16, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 7 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le stade Al-Bayt, à Al-Khor, dans le nord du Qatar, le 20 novembre 2019.  AFP               « Le Qatar construit des stades verts », affirmait encore la Fédération internationale de football (FIFA) sur son site en novembre 2016. Pourtant, cette allégation se heurtait déjà au verdict d’une « aberration écologique » prononcé contre cette Coupe du monde dès son attribution, six ans plus tôt. Depuis, les controverses sur l’impact environnemental du tournoi sont devenues d’autant plus vives que la conscience de la crise climatique s’est considérablement accentuée.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : appels au boycott, soupçons de corruption… revivez les débats autour de l’organisation de la compétition au Qatar                 Dresser ce bilan au-delà de la dimension symbolique est une entreprise difficile, compliquée par la réticence du pays organisateur à communiquer et par sa tendance à livrer des données contradictoires ou lacunaires. Entre tentatives de « greenwashing » de la part des organisateurs et de « Qatarbashing » systématique des opposants à l’événement, voici quelques clés pour s’y retrouver.          Le Mondial 2022, laboratoire d’innovations écologiques ?          Les sept nouveaux stades (sur les huit de la compétition), signés par de prestigieuses agences d’architecture, ont été érigés selon des normes d’écoconstruction et d’écoexploitation ambitieuses et présentent un catalogue de démarches durables : utilisation de matériaux recyclés, recyclables ou produits localement, consommations électriques en partie assurées par l’énergie solaire, éclairage LED, recyclage de l’eau, isolation et optimisation de la ventilation, végétalisation des abords, etc.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                 Le Comité suprême d’organisation assure, par exemple, que 79 % des déchets solides issus des chantiers des stades ont été recyclés ou réutilisés, et que les systèmes de climatisation de ces ouvrages feraient progresser l’efficacité énergétique du conditionnement de l’air.          Les Qataris ressentent quelque amertume face aux critiques sur le coût environnemental de leur Coupe du monde : ils ont le sentiment d’avoir multiplié les démarches soutenables et les innovations technologiques. Mais ces efforts ne peuvent produire que des bénéfices marginaux. « On peut bien utiliser des énergies renouvelables et du béton écoresponsable, cela revient à mettre des phares LED sur une voiture diesel. Les gains sont dérisoires en regard du coût global de l’événement », résume Mael Besson, ancien responsable de la transition écologique au ministère français des sports.          La proximité des stades constitue-t-elle un avantage ?          Ils étaient douze dans le dossier de candidature, avant d’être ramenés à huit dès 2013, comme si la raison l’avait emporté, une fois passée la nécessité d’impressionner le comité exécutif de la FIFA. Seuls quatre ont été conservés aux lieux prévus, les organisateurs ayant pris le parti de regrouper toutes les enceintes dans l’agglomération de Doha : les deux plus distantes le sont d’une soixantaine de kilomètres, sept se tiennent dans un cercle de 15 kilomètres de rayon. Pour la première fois, une Coupe du monde sera disputée dans une ville et non plus dans un pays.        Il vous reste 76.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/17/coupe-du-monde-2022-pour-l-environnement-un-evenement-au-stade-critique_6150249_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: pour l\u2019environnement, un \u00e9v\u00e9nement au stade critique","dateCreated":"2022-11-17T06:16:05+01:00","datePublished":"2022-11-17T06:16:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T15:34:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Plan\u00e8te","Football","Sport"],"description":"Les organisateurs vantent un Mondial \u00ab\u00a0neutre en carbone\u00a0\u00bb, tandis que ses contempteurs condamnent un d\u00e9sastre \u00e9cologique absolu. Pour faire la part des choses, d\u00e9cryptage en sept points de l\u2019impact \u00e9cologique de la comp\u00e9tition au Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/617/0/5271/2635/1342/671/60/0/56777bf_1668421674775-000-1mg64y.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-2">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les géants de la tech, qui paraissaient intouchables, enregistrent depuis le début de l’année des pertes monumentales en Bourse et licencient à tour de bras.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       États-Unis           Twitter, Meta, Amazon, Netflix… Dans la Silicon Valley, la fin d’une période d’expansion sans précédent      Les géants de la tech, qui paraissaient intouchables, enregistrent depuis le début de l’année des pertes monumentales en Bourse et licencient à tour de bras.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant le Meta Store de Burlingame (Californie), le 25 octobre 2022.  BLOOMBERG VIA GETTY IMAGES               Dans la Silicon Valley, la vague de licenciements dans les industries technologiques a été accueillie avec un certain fatalisme. Le ralentissement était inévitable, estiment les experts. Pour l’industrie technologique, la situation marque néanmoins un tournant. La fin d’une période de vingt ans d’expansion sans précédent.          Les géants de la tech, qui paraissaient intouchables, ne le sont plus. Leur puissance était sortie renforcée de la crise sanitaire, lorsque le numérique était devenu l’unique échappatoire vers le monde extérieur. Le travail à distance, le commerce en ligne semblaient promis à devenir la norme ; le tout-numérique, à dominer l’économie post-pandémie.          La chute n’en est que plus spectaculaire. Non seulement les entreprises technologiques ont enregistré cette année des pertes monumentales en Bourse, mais elles licencient massivement. Après des années d’argent facile, « une correction était inéluctable », constate Aileen Lee, l’une des investisseuses en vue dans la Silicon Valley, inventeuse du terme de « licorne » pour les entreprises valorisées plus d’un milliard de dollars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les géants du Net à l’heure des réductions de coûts et d’effectifs                 100 000 suppressions d’emplois depuis le début de l’année          En février encore, les cabinets de recrutement s’affligeaient de la pénurie de main-d’œuvre. Les « techies » (les informaticiens) étaient « une espèce aussi rare que les tests Covid ou les microchips », selon l’expression du New York Times. Sept mois plus tard, les licenciements sont quotidiens. « Il n’y a pas une entreprise qui ne dégraisse pas, confirme l’investisseuse Jenny Lefcourt, interrogée, comme Aileen Lee, par Bloomberg TV. Cela va être bien pire. Nous n’en sommes qu’à la partie émergée de l’iceberg. »          La liste s’allonge tous les jours. Snap, Stripe, Coinbase, Robinhood, Intel, Salesforce, Lyft, Netflix ont licencié de 10 % à 20 % de leur personnel. Meta, la maison mère de Facebook, qui comptait 87 000 employés en septembre (contre 48 000 en mars 2020), a annoncé 11 000 suppressions d’emplois. Dernier en date, Amazon, avec 10 000 licenciements (sur plus d’un million de salariés au niveau mondial). Sans oublier Twitter, bien sûr, où chaque jour apporte sa nouvelle charrette de licenciés pour s’être permis de critiquer Elon Musk. Quelque 3 700 départs ont déjà été annoncés par le nouveau patron (soit 50 % des effectifs).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les licenciements chez Meta, un revers pour Mark Zuckerberg                 Selon le site Layoffs.fyi, qui recense les licenciements, 24 000 suppressions d’emplois ont été signalées en octobre dans 72 compagnies – et 53 000 en novembre. Au total, plus de 100 000 depuis le début de l’année. En 2000, l’éclatement de la bulle « dot-com » avait détruit 150 000 emplois. La crise financière de 2008, quelque 65 000.        Il vous reste 63.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/18/snap-netflix-meta-amazon-twitter-dans-la-silicon-valley-la-fin-d-une-periode-d-expansion-sans-precedent_6150408_3234.html"},"headline":"Twitter, Meta, Amazon, Netflix\u2026 Dans la Silicon Valley, la fin d\u2019une p\u00e9riode d\u2019expansion sans pr\u00e9c\u00e9dent","dateCreated":"2022-11-18T06:15:05+01:00","datePublished":"2022-11-18T06:15:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:17:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Entreprises","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","High tech","\u00c9conomie"],"description":"Les g\u00e9ants de la tech, qui paraissaient intouchables, enregistrent depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e des pertes monumentales en Bourse et licencient \u00e0 tour de bras.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/750/0/4500/2250/1342/671/60/0/ad6ee92_1668730343211-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-3">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le tribunal correctionnel de Marseille a reconnu la faute de Nadine Oliveira en traversant le passage à niveau, qui a conduit à un choc avec un TER et causé la mort de six enfants le 14 décembre 2017.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Justice           Accident de car de Millas : la conductrice condamnée à cinq ans de prison, dont un an ferme      Le tribunal correctionnel de Marseille a reconnu la faute de Nadine Oliveira en traversant le passage à niveau, qui a conduit à un choc avec un TER et causé la mort de six enfants le 14 décembre 2017.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo prise peu après l’accident du car scolaire à Millas (Pyrénées-Orientales), le 14 décembre 2017.  RAYMOND ROIG / AFP                 La conductrice du car scolaire a-t-elle « fauté » ce jour de décembre 2017 en s’engageant sur le passage à niveau de Millas (Pyrénées-Orientales), engendrant une collision avec un TER et coûtant la vie à six enfants ? Oui, a jugé le tribunal correctionnel de Marseille – seule ville avec Paris à accueillir un pôle spécialisé dans les accidents collectifs. Nadine Oliveira, 53 ans, a été condamnée à cinq ans de prison, dont quatre avec sursis, vendredi 18 novembre.            La majorité du procès s’est déroulée en l’absence de la prévenue, toujours hospitalisée en psychiatrie. Le 22 septembre, quatre jours à peine après l’ouverture de son procès pour homicides et blessures involontaires, Mme Oliveira avait été comme « foudroyée », selon les mots de l’un de ses avocats. Prise d’une crise de larmes irrépressible, elle avait fini par être évacuée par les marins-pompiers.                 Entendre les récits déchirants de certains des dix-sept adolescents blessés dans ce drame, le 14 décembre 2017, dans les Pyrénées-Orientales, l’a beaucoup « affectée » : pour la première fois, elle visualisait les blessures des enfants, « c’était comme si la réalité surgissait, alors que jusqu’à présent tout cela restait très théorique pour elle », a commenté son avocat, Jean Codognès. Absente des deux dernières semaines de son procès, Mme Oliveira, seule prévenue dans ce dossier, a d’abord été admise en cardiologie, avant de rejoindre un hôpital psychiatrique de Marseille.            Son avocat espérait une relaxe, mais le procureur, Michel Sastre, avait requis une peine de cinq ans d’emprisonnement, dont quatre avec sursis probatoire, assortie d’obligation de soins et d’indemnisation des victimes. Il avait également demandé l’annulation de ses permis de conduire de tourisme et de transport de passagers, ainsi qu’une interdiction définitive d’exercer une activité professionnelle en lien avec des enfants.            « Déni », « manque d’empathie » et « mécanisme de défense »            Pour le représentant du ministère public, cette « tragédie » est bien le résultat d’une « faute » de la conductrice, due à son inattention et à son imprudence. Avant le drame, Mme Oliveira avait emprunté ce passage à niveau presque quatre cents fois, et elle ne l’avait jamais vu fermé. Pendant l’enquête comme à l’audience, elle a toujours soutenu que les barrières étaient ouvertes le jour du drame, malgré les expertises et certains témoignages, notamment celui d’une jeune fille assise à l’avant du car. Elle a aussi évoqué un « trou noir » au moment de l’accident. Mais « le problème du dossier n’est pas de savoir si la barrière était levée ou baissée, c’est d’avoir la preuve qu’elle était baissée », insiste M. Codognès.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident de car de Millas, la conductrice s’arc-boute sur sa version                   De nombreuses parties civiles ont vu, elles, une forme de déni chez la conductrice : « Il ne s’agit pas de contester la souffrance de Mme Oliveira, mais on aurait souhaité que [cette souffrance] ne soit pas portée comme un étendard de son innocence, mais comme la reconnaissance de sa responsabilité », avait ainsi plaidé Marie Mescam, représentante des familles d’une enfant morte et de sept rescapés.                Il y a « un manque d’empathie » chez Mme Oliveira, mais « je n’ai pas vu dans [son] attitude un déni absolu de ce qui a été commis », avait nuancé le procureur : elle « dit ce que son cerveau estime être la réalité », pour ne pas sombrer totalement. Une analyse partagée par l’une des experts psychiatres venue témoigner à la barre. Ce déni correspond à « un mécanisme de défense inconscient », avait expliqué Françoise Grau-Espel, qui avait examiné la conductrice un mois seulement après l’accident, au début de 2018 : « On ne peut pas du tout parler de mensonge ni de manipulation. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident de bus de Millas, la conductrice, les experts, et le déni                   Pour l’une des jeunes victimes, aujourd’hui presque majeure et qui a perdu une jambe dans l’accident, de toute façon, « la conductrice est déjà morte » : elle est « emprisonnée en elle-même », avait-elle lancé, par la voix de son avocate.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/18/accident-de-car-de-millas-la-conductrice-condamnee-a-cinq-ans-de-prison-dont-un-an-ferme_6150523_3224.html"},"headline":"Accident de car de Millas\u00a0: la conductrice condamn\u00e9e \u00e0 cinq ans de prison, dont un an ferme","dateCreated":"2022-11-18T14:45:45+01:00","datePublished":"2022-11-18T14:45:45+01:00","dateModified":"2022-11-18T15:12:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le tribunal correctionnel de Marseille a reconnu la faute de Nadine Oliveira en traversant le passage \u00e0 niveau, qui a conduit \u00e0 un choc avec un TER et caus\u00e9 la mort de six enfants le 14\u00a0d\u00e9cembre\u00a02017.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/399/0/4548/2274/1342/671/60/0/5566fb9_5216137-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-4">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le navire humanitaire a accosté le 11 novembre à Toulon avec 234 personnes secourues en Méditerranée à son bord.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration en Europe           « Ocean-Viking » : plus de la moitié des migrants secourus se voient refuser l’entrée sur le territoire français      Le navire humanitaire a accosté le 11 novembre à Toulon avec 234 personnes secourues en Méditerranée à son bord.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes manifestent leur soutien aux migrants, sur le port de Toulon, où l’« Ocean-Viking » est arrivé le 11 novembre.  EUGÉNIE BACCOT POUR « LE MONDE »                 Une semaine après l’accueil du navire Ocean-Viking à Toulon, plus de la moitié des rescapés du navire humanitaire, soit cent vingt-trois migrants, ont fait « l’objet d’un refus d’entrée sur le territoire » français, a annoncé le ministère de l’intérieur devant le Conseil d’Etat, vendredi 18 novembre.            Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée avait accosté le 11 novembre dans le port militaire de Toulon, après trois semaines de navigation en quête d’un port d’accueil et un bras de fer entre la France et l’Italie.                 Sur les deux cent trente-quatre personnes secourues par le bateau ambulance en Méditerranée, une quarantaine de mineurs isolés ont été pris en charge par l’aide sociale à l’enfance. Les cent quatre-vingt-neuf autres rescapés, tous adultes, ont été placés dans une « zone d’attente » fermée où ils ont été auditionnés par l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra). Ce dernier devait déterminer du bien-fondé de leur demande d’asile pour qu’ils soient officiellement admis sur le territoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : l’arrivée à Toulon est « la fin d’un calvaire de trois semaines »                   L’Ofpra a émis « cent vingt-trois avis défavorables » et les personnes concernées « font l’objet d’un refus d’entrée sur le territoire », a déclaré Charles-Edouard Minet, sous-directeur du conseil juridique et du contentieux du ministère de l’intérieur, lors d’une audience de la haute juridiction administrative consacrée à la pertinence de la zone d’enfermement créée par les autorités.            Soixante-six avis favorables            L’agence française de l’asile a « émis soixante-six avis favorables à une admission sur le territoire », a précisé ce représentant du ministère. « Tous ceux avec avis favorable et ceux dont le juge judiciaire a décidé la libération sont orientés vers les dispositifs de l’asile », a-t-on souligné Place Beauvau. Ces personnes seront réparties dans les onze pays européens (dont l’Allemagne, la Finlande et le Portugal) qui s’étaient portés volontaires pour les accueillir après leur débarquement en France.                Toutefois, le ministère de l’intérieur n’a pas précisé si les cent vingt-trois rescapés qui se sont vu opposer un refus d’entrée sur le territoire allaient faire l’objet d’une procédure d’expulsion. En début de semaine, alors que toutes les auditions par l’Ofpra n’étaient pas encore terminées, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait affirmé devant l’Assemblée nationale qu’au moins quarante-quatre personnes qui avaient reçu un avis défavorable seraient « reconduites » dans leur pays d’origine « dès que leur état de santé » le permettrait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos juridique pour les migrants rescapés de l’« Ocean-Viking »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/18/ocean-viking-plus-de-la-moitie-des-migrants-secourus-se-voient-refuser-l-entree-sur-le-territoire-francais_6150542_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: plus de la moiti\u00e9 des migrants secourus se voient refuser l\u2019entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-11-18T15:44:33+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:44:33+01:00","dateModified":"2022-11-18T15:57:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire a accost\u00e9 le 11\u00a0novembre \u00e0 Toulon avec 234\u00a0personnes secourues en M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 son bord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/2170be6_1668215741090-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004754.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-5">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La direction de l’organisme, qui va être chargé de collecter les cotisations sociales Agirc-Arrco, assure que cette opération ne présente aucun risque, contrairement à ce que soutiennent les partenaires sociaux depuis plus d’un an et demi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Réforme des retraites           Retraites complémentaires du privé : la contre-offensive de l’Urssaf      La direction de l’organisme, qui va être chargé de collecter les cotisations sociales Agirc-Arrco, assure que cette opération ne présente aucun risque, contrairement à ce que soutiennent les partenaires sociaux depuis plus d’un an et demi.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’heure de la riposte a sonné pour « l’Urssaf-caisse nationale ». Jeudi 17 novembre, ses dirigeants ont tenu une conférence de presse afin de répondre, point par point, à la « désinformation » et aux « fantasmes ». Depuis plus d’un an et demi, l’organisme chargé de collecter les cotisations sociales est empêtré dans une polémique liée au fait que l’Etat lui confie la perception des ressources destinées au régime de retraites complémentaires du privé Agirc-Arrco. Une extension de son rôle qui s’effectue dans des conditions critiquées par les syndicats, le patronat et les oppositions, de droite comme de gauche.          Depuis une dizaine d’années, le réseau des Urssaf se voit confier le prélèvement des contributions qui tombent dans le porte-monnaie de multiples institutions : assurance-chômage, opérateurs de la formation professionnelle et de l’apprentissage, etc. En langage technocratique, on parle d’« unification du recouvrement social ». Le but est de « simplifier la vie des entreprises », de « réduire les coûts de gestion » mais aussi d’accroître le rendement de la ponction. Avec ses bataillons de contrôleurs et ses procédures affûtées par des décennies de collecte, l’Urssaf se prévaut d’être un percepteur efficace, qui optimise les rentrées d’argent : le gain serait, par exemple, de « 150 millions d’euros » par an pour le système d’indemnisation des demandeurs d’emploi piloté par l’Unédic.          Sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, ce mouvement de centralisation s’est poursuivi. Il a ainsi été décidé de transférer à l’Urssaf le recouvrement des cotisations Agirc-Arrco, jusqu’alors assuré par des groupes de protection sociale privés. Soit quelque 87 milliards d’euros pour les pensions de plus de 13 millions de personnes.          « Persistance de difficultés sérieuses »          La passation de témoin devait survenir début 2022, après avoir été actée dans la loi de financement de la Sécurité sociale pour 2020. Le texte avait été adopté à une époque où le pouvoir en place voulait construire un système universel de retraites, dans lequel l’ensemble des caisses existantes se seraient fondues. Une perspective source d’angoisses chez les partenaires sociaux : étant les gestionnaires de l’Agirc-Arrco, ils avaient peur que l’Etat les déloge de leur poste et fasse, au passage, main basse sur les copieuses réserves financières du régime (environ 60 milliards d’euros).           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/18/19-6">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le quartier (fictif) du Mistral ferme ses portes à Marseille, après un ultime épisode et un documentaire pour la « der des der » du plus long feuilleton de l’histoire de la télévision française.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Séries           « Plus belle la vie », fin de partie pour la série phare de France 3      Le quartier (fictif) du Mistral ferme ses portes à Marseille, après un ultime épisode et un documentaire pour la « der des der » du plus long feuilleton de l’histoire de la télévision française.          Par Pascal Galinier         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  FRANCE 3 – VENDREDI 18 NOVEMBRE – À PARTIR DE 20 H 15 – FEUILLETON ET DOCUMENTAIRE          C’est la « der des der ». Le feuilleton Plus belle la vie rend ce vendredi 18 novembre son tablier, après dix-huit saisons et 4 665 épisodes diffusés depuis 2004. France 3 lui consacre un ultime « prime », titré en forme de clin d’œil Sept mariages pour un enterrement, suivi d’un documentaire racontant La Grande Aventure de “Plus belle la vie”.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Plus belle la vie », la « der des der » pour la série de France 3                 Les fans encore nombreux – ils étaient entre 2 et 3 millions chaque soir cette dernière saison, selon Médiamétrie – vont pouvoir se mettre sur leur trente et un pour célébrer cet « enterrement » et surtout les « mariages » annoncés. A commencer par celui de Kilian (Tim Rousseau), fils cadet d’un pilier de la série, Roland (Michel Cordes), le tenancier du bistrot de la place (fictive) du Mistral, à Marseille, que les scénaristes ont fait disparaître d’une crise cardiaque dans l’épisode du 3 octobre.          Nous ne dévoilerons pas les événements festifs qui auront lieu lors de cette soirée, sinon qu’ils assurent « une sortie pas triste, qui laisse vivre les personnages comme dans la vraie vie », comme le dit la coproductrice de la série Michelle Podroznik. Une fin « heureuse » et « ouverte », disait son collègue Serge Ladron de Guevara dans Le Monde en septembre. Ouverte sur de possibles suites, de nouveaux formats pour une « marque qui reste forte, transmet des valeurs », rappelle Vincent Meslet, directeur général de Newen France, filiale de TF1 qui détient désormais l’intégralité de ce programme-phare de France Télévisions.          Une seconde vie          La « marque » Plus belle la vie, après son enterrement de première classe, continuera de vivre sur les réseaux sociaux – un portail de fans est très actif sur le site spécialisé dans les séries Fandom, et le lancement d’une chaîne YouTube est à l’étude – et pourrait remonter sur scène, au sens littéral, avec une possible pièce de théâtre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans « Plus belle la vie », les personnages étaient « compagnons de nos mauvais jours et solidaires de nos petites vies »                 La série pourrait aussi retrouver une deuxième vie sur une plate-forme SVoD comme le font d’autres programmes (Les Combattantes sur Netflix), voire faire revenir certains de ses personnages dans une série d’été. Histoire de préserver l’esprit – et d’assurer le retour sur investissement pour TF1 et Newen – de ce qui fut durant deux décennies le miroir de la société française.          En attendant cette résurrection, l’épitaphe de cette aventure sans pareille dans le paysage audiovisuel français a été confiée par les dialoguistes, lors de cet ultime épisode, au personnage de Kilian, annonçant son mariage d’un grand « Merci à tous pour avoir fait du Mistral cet endroit exceptionnel et merveilleux, où tout le monde a envie de se réunir pour être heureux », avant d’ouvrir le dernier bal sur l’air de Tout le bonheur du monde, du groupe Sinsemilia. A suivre…        Il vous reste 5.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/18/plus-belle-la-vie-fin-de-partie-pour-la-serie-phare-de-france-3_6150450_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Plus belle la vie\u00a0\u00bb, fin de partie pour la s\u00e9rie phare de France\u00a03","dateCreated":"2022-11-18T10:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-18T10:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:15:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Le fil Good","S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Le quartier (fictif) du Mistral ferme ses portes \u00e0 Marseille, apr\u00e8s un ultime \u00e9pisode et un documentaire pour la \u00ab\u00a0der des der\u00a0\u00bb du plus long feuilleton de l\u2019histoire de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascal Galinier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/c3232d9_1668177020261-plus-belle-la-vie-sept-mariages-pour-un-enterrement-prime-29-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-7">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les gardes-frontières finlandais ont présenté un plan détaillé prévoyant la construction d’une clôture surmontée de barbelés de trois mètres de haut, sur 200 kilomètres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    Les points importants à connaître vendredi 18 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Une clôture marque la frontière entre la Finlande et la Russie près du poste frontière de Pelkola, à Imatra, en Finlande, le 18 novembre 2022.   ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP          Emmanuel Macron a appelé, vendredi, les pays d’Asie-Pacifique à se joindre au « consensus croissant » contre la guerre en Ukraine. Le président français a déclaré, à l’occasion du sommet des dirigeants économiques de l’APEC (pour Asia-Pacific Economic Cooperation – « Coopération économique Asie-Pacifique ») à Bangkok, que cette guerre était aussi « leur problème » et que « la priorité (…) de la France est de contribuer à la paix en Ukraine et d’essayer d’avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie ».Volodymyr Zelensky a annoncé jeudi soir, que plus de 10 millions d’Ukrainiens étaient confrontés en plein hiver à des coupures d’électricité à la suite des frappes russes sur les infrastructures énergétiques, notamment dans la région de Kiev. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a rétorqué que les souffrances de civils en Ukraine étaient « la conséquence du manque de la volonté de la partie ukrainienne de régler le problème, d’entamer des négociations, son refus de chercher un terrain d’entente ».Le président ukrainien a aussi déclaré jeudi « ne pas savoir ce qu’il s’est passé » en Pologne, où un missile est tombé mardi, tuant deux personnes, après avoir pourtant soutenu que le projectile était « russe ». Des experts ukrainiens sont arrivés sur place pour participer à l’enquête visant à déterminer l’origine de ce missile, a fait savoir Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne.Un haut responsable ukrainien chargé des droits humains a fait état d’une « étendue simplement horrible » de tortures à Kherson pendant l’occupation russe de cette ville du sud de l’Ukraine, reprise la semaine dernière par les forces de Kiev. Des « dizaines de personnes » étaient « électrocutées, battues avec des tuyaux métalliques », a-t-il notamment décrit.Pour la troisième fois depuis le début du conflit, l’Agence internationale de l’énergie atomique a adopté une résolution appelant Moscou à « mettre fin à toutes les actions dans les installations nucléaires ukrainiennes » et à se retirer immédiatement de la centrale nucléaire de Zaporijia dans le sud de l’Ukraine.La Russie a confirmé jeudi la reconduite « sans aucun changement dans ses termes et sa portée » de l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes. Moscou s’était brièvement retiré à la fin d’octobre de l’accord, dénonçant l’utilisation du couloir humanitaire par Kiev « à des fins militaires ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Actu. Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile         Factuel. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Analyse. La guerre en Ukraine, crise majeure du « troisième âge nucléaire »         Factuel. L’accord sur l’exportation de céréales reconduit pour quatre mois         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître vendredi 18 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-18T17:00:56+00:00","coverageEndTime":"2022-11-19T05:00:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","description":"Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une cl\u00f4ture surmont\u00e9e de barbel\u00e9s de trois m\u00e8tres de haut, sur 200 kilom\u00e8tres.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le G7 s’inquiète de la montée des « menaces hybrides » ; la Finlande détaille son projet de barrière avec la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une cl\u00f4ture surmont\u00e9e de barbel\u00e9s de trois m\u00e8tres de haut, sur 200 kilom\u00e8tres.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-18T17:00:56+00:00"
,"endDate":"2022-11-19T05:00:56+00:00"
  Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une barri\u00e8re pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de leur fronti\u00e8re avec la Russie, sous tension depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Surmont\u00e9e de barbel\u00e9s, cette cl\u00f4ture de trois m\u00e8tres de haut doit \u00eatre construite sur une zone couvrant 200\u00a0kilom\u00e8tres le long d\u2019une route, pour une somme totale de 380\u00a0millions d\u2019euros.          Les zones particuli\u00e8rement sensibles seront \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras \u00e0 vision nocturne, d\u2019\u00e9clairage et de haut-parleurs, a expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le chef du projet au sein des gardes-fronti\u00e8res, Ismo Kurki. La construction, divis\u00e9e en trois phases, d\u00e9butera en mars\u00a02023 et devrait s\u2019achever\u00a0en\u00a02025 ou 2026.          Craignant que Moscou n\u2019utilise les migrants pour exercer une pression politique, la Finlande, candidate \u00e0 l\u2019OTAN, a amend\u00e9 en juillet sa loi sur les gardes-fronti\u00e8res pour faciliter la construction de barri\u00e8res plus solides. Bien que la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie ait \u00ab\u00a0bien fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb dans le pass\u00e9, la guerre en Ukraine a \u00ab\u00a0fondamentalement\u00a0\u00bb chang\u00e9 la situation s\u00e9curitaire, selon le brigadier g\u00e9n\u00e9ral Jari Tolppanen.          Les fronti\u00e8res finlandaises sont actuellement principalement s\u00e9curis\u00e9es par de l\u00e9g\u00e8res barri\u00e8res en bois, essentiellement con\u00e7ues pour emp\u00eacher le b\u00e9tail de se d\u00e9placer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande d\u00e9taille son projet de barri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-11-18T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:37:55+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019int\u00e9rieur du G7 se sont dits d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 lutter contre les \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb concernant la s\u00e9curit\u00e9, accrues par la guerre en Ukraine, qu\u2019il s\u2019agisse des risques d\u2019atteinte aux infrastructures critiques ou de la manipulation de l\u2019information.          L\u2019invasion\u00a0russe en Ukraine \u00ab\u00a0a eu un impact significatif sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des pays du G7\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration finale adopt\u00e9e par les ministres de l\u2019int\u00e9rieur des sept pays, r\u00e9unis dans une abbaye \u00e0 Eltville, non loin de Francfort.          Cette r\u00e9union a eu lieu pendant la semaine qui a vu la chute sur le territoire polonais d\u2019un missile qui a fait deux morts, une nouvelle illustration des vastes cons\u00e9quences de cette guerre. Le conflit a envenim\u00e9 ce que le G7 qualifie de \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb provenant \u00ab\u00a0d\u2019acteurs \u00e9tatiques et non \u00e9tatiques\u00a0\u00bb, visant \u00e0 semer \u00ab\u00a0l\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0division\u00a0\u00bb chez \u00ab\u00a0les partenaires et alli\u00e9s de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-18T16:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:15:06+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une s\u00e9rie de frappes russes depuis le d\u00e9but d\u2019octobre, \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 mis hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Valdis Dombrovskis. Il a ainsi r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0un soutien suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb de l\u2019UE pour faire face \u00e0 cette situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e8s de la moiti\u00e9\u00a0\u00bb du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-18T16:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:02:20+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 \u00ab\u00a0brutalement\u00a0\u00bb plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne pourra pr\u00e9senter le meurtre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et m\u00e9thodique de plus de dix  soldats russes qui \u00e9taient immobilis\u00e9s (\u2026), avec des tirs directs dans la t\u00eate, comme une \u201cexception tragique\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Cette accusation survient apr\u00e8s la publication sur les r\u00e9seaux sociaux de deux vid\u00e9os d\u2019une trentaine de secondes chacune, pr\u00e9sent\u00e9es comme montrant l\u2019ex\u00e9cution de militaires russes qui venaient de se rendre aux forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix prisonniers de guerre russes","dateModified":"2022-11-18T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T15:56:46+00:00","articleBody":"     Les pays membres du G20, qui ont pour la plupart condamn\u00e9 l\u2019invasion russe en Ukraine lors du sommet de Bali, n\u2019ont \u00ab\u00a0pas c\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor, Emmanuel Moulin, tout juste rentr\u00e9 d\u2019Indon\u00e9sie.          Les trois derni\u00e8res r\u00e9unions du G20 Finance n\u2019ont pas permis d\u2019adopter un communiqu\u00e9 commun en raison de la pr\u00e9sence de la Russie \u00e0 la table de cette organisation. Mais les chefs d\u2019Etats r\u00e9unis \u00e0 Bali cette semaine sont parvenus \u00e0 publier mercredi un texte affirmant que \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb de ses membres \u00ab\u00a0ont condamn\u00e9 fermement la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Emmanuel Moulin qui repr\u00e9sente la France dans de nombreux sommets \u00e9conomiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G20 n\u2019ont \u00ab\u00a0pas c\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, se f\u00e9licite un n\u00e9gociateur fran\u00e7ais","dateModified":"2022-11-18T16:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T15:18:43+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 sur Twitter la pr\u00e9sence d\u2019experts ukrainiens \u00e0 Przewodow, o\u00f9 la chute d\u2019un missile a fait deux morts mardi. Selon lui, ils \u00ab\u00a0travaillent d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant \u00e0 la partie polonaise de leur avoir accord\u00e9 l\u2019acc\u00e8s. Nous poursuivrons notre coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des experts ukrainiens travaillent sur le site de l\u2019explosion survenue en Pologne mardi, selon Dmytro Ku...","dateModified":"2022-11-18T15:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T14:24:15+00:00","articleBody":"     Passages \u00e0 tabac quotidiens, nourriture infecte, lumi\u00e8re allum\u00e9e 24\u00a0heures sur 24 et absence compl\u00e8te d\u2019hygi\u00e8ne. C\u2019est l\u2019\u00e9preuve qu\u2019a endur\u00e9e pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie. Cet ing\u00e9nieur en m\u00e9tallurgie de 50\u00a0ans avait choisi de prendre les armes le 24\u00a0f\u00e9vrier pour d\u00e9fendre sa ville, Marioupol, apr\u00e8s que Vladimir Poutine eut lanc\u00e9 ses troupes sur l\u2019Ukraine. Le Monde l\u2019avait rencontr\u00e9 deux jours plus tard, alors qu\u2019il montait la garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019h\u00f4pital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encercl\u00e9 par les forces russes.          Lib\u00e9r\u00e9 le 1er\u00a0novembre dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a litt\u00e9ralement fondu. \u00ab\u00a0J\u2019ai perdu 23\u00a0kilos sur 85\u00a0\u00bb, explique-t-il d\u2019une voix \u00e9gale. Il est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Dnipro pour des probl\u00e8mes de thyro\u00efde mais devrait sortir \u00ab\u00a0dans une semaine\u00a0\u00bb. Son caract\u00e8re n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0: calme, retenu, d\u00e9termin\u00e9. Endurci par les \u00e9preuves. Avant d\u2019\u00eatre fait prisonnier, il a pass\u00e9 deux mois et demi dans l\u2019enfer d\u2019Azovstal, cette usine sid\u00e9rurgique o\u00f9 il avait autrefois travaill\u00e9 et qui s\u2019\u00e9tait transform\u00e9e en dernier bastion de la r\u00e9sistance ukrainienne.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: les droits bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukraini...","dateModified":"2022-11-18T14:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T13:51:00+00:00","articleBody":"     Une deuxi\u00e8me cargaison d\u2019engrais russes devrait \u00eatre achemin\u00e9e de l\u2019Union europ\u00e9enne vers l\u2019Afrique de l\u2019Ouest apr\u00e8s que l\u2019Organisation des Nations unies a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter les obstacles li\u00e9s aux sanctions qui frappent la Russie, a fait savoir une haut responsable onusienne. \u00ab\u00a0Maintenant, nous avons un mod\u00e8le qui fonctionne. Il s\u2019agit d\u2019une activit\u00e9 humanitaire. Le Programme alimentaire mondial (PAM) est charg\u00e9 d\u2019acheminer les engrais des ports vers les pays qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me livraison d\u2019engrais russes aura pour destination l\u2019Afrique de l\u2019Ouest","dateModified":"2022-11-18T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T12:18:35+00:00","articleBody":"     Le conservateur allemand Wolfgang Sch\u00e4uble, embl\u00e9matique ministre des finances lors de la crise grecque, regrette des\u00a0\u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb\u00a0et un aveuglement au sujet de la Russie, dans le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt.          \u00ab\u00a0Nous ne voulions pas voir\u00a0\u00bb la vraie nature du r\u00e9gime russe, assure-t-il. \u00ab\u00a0C\u2019est valable pour tout le monde. Lorsque j\u2019\u00e9tais ministre de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026) J\u2019aurais pu regarder ce que la Russie faisait en Tch\u00e9tch\u00e9nie\u00a0\u00bb\u00a0au nom de la lutte contre l\u2019islamisme, d\u00e9plore-t-il. \u00ab\u00a0Ou \u00e9couter le pr\u00e9sident polonais de l\u2019\u00e9poque, Lech Kaczynski\u00a0: apr\u00e8s l\u2019invasion de la G\u00e9orgie par la Russie [en\u00a02008], il avait pr\u00e9venu\u00a0: \u201cD\u2019abord la G\u00e9orgie, puis l\u2019Ukraine, puis la Moldavie, puis les pays baltes et ensuite la Pologne.\u201d Il a eu raison\u00a0\u00bb, conclut M.\u00a0Sch\u00e4uble.          L\u2019ancien ministre, critiqu\u00e9 lors de la crise grecque pour son intransigeance avec Ath\u00e8nes, \u00e9met aussi des r\u00e9serves sur les gazoducs controvers\u00e9s Nord Stream, que\u00a0\u00ab\u00a0nous avons essay\u00e9 de faire passer contre tous les autres Europ\u00e9ens et contre les Am\u00e9ricains\u00a0\u00bb.           J\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que Nord Stream 1 et 2 \u00e9taient une erreur. Je l\u2019ai dit en tant que membre du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si cela ne suscitait pas l\u2019enthousiasme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-ministre des finances allemand Wolfgang Sch\u00e4uble regrette un aveuglement sur la Russie","dateModified":"2022-11-18T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T11:27:02+00:00","articleBody":"     Une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de cette importante ville du sud du pays, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi la r\u00e9ouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson. \u00ab\u00a0Le premier trajet aura lieu aujourd\u2019hui \u00e0 22\u00a0h\u00a014 [21\u00a0h\u00a014, heure \u00e0 Paris] depuis la capitale, et arrivera demain autour de 9\u00a0heures [8\u00a0heures, heure \u00e0 Paris] \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Facebook un responsable local, Sergey Khlan, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0environ deux cents passagers (\u2026) voyageront \u00e0 bord\u00a0\u00bb du train.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la r\u00e9ouverture de la ligne de train Kiev-Kherson","dateModified":"2022-11-18T12:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T10:50:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a qualifi\u00e9 vendredi les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie de\u00a0\u00ab\u00a0pas vers la guerre\u00a0\u00bb, intensifiant ses critiques contre une strat\u00e9gie bruxelloise jug\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quiconque intervient \u00e9conomiquement dans un conflit militaire prend position\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant nationaliste lors de sa traditionnelle interview \u00e0 une radio proche du pouvoir. \u00ab\u00a0Petit \u00e0 petit, nous glissons vers la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, s\u2019inqui\u00e9tant de l\u2019accumulation des mesures prises pour sanctionner l\u2019offensive russe en Ukraine.          M.\u00a0Orban d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement les sanctions europ\u00e9ennes, m\u00eame s\u2019il les a vot\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires, les bl\u00e2mant pour les d\u00e9boires \u00e9conomiques de ce pays d\u2019Europe centrale. L\u2019\u00e9conomie s\u2019est contract\u00e9e au troisi\u00e8me trimestre (en comparaison du deuxi\u00e8me) et l\u2019inflation d\u00e9passe 20 %, atteignant m\u00eame 45\u00a0% dans l\u2019alimentation.          Le premier ministre s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0combattre\u00a0\u00bb\u00a0un \u00e9ventuel nouveau paquet de sanctions et \u00e0 faire en sorte que la Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des hydrocarbures russes, en soit\u00a0\u00ab\u00a0exempt\u00e9e\u00a0\u00bb, comme c\u2019est le cas pour l\u2019embargo sur le p\u00e9trole.           Maintenant nous fournissons des armes destructrices, nous entra\u00eenons des soldats ukrainiens sur notre propre territoire, nous imposons des sanctions sur l\u2019\u00e9nergie. (\u2026) Nous devenons partie int\u00e9grante\u00a0[du conflit]. On ne nous tire pas encore dessus, mais nous sommes sur le point de devenir un bellig\u00e9rant. L\u2019Europe se livre \u00e0 un jeu tr\u00e8s dangereux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions de l\u2019UE constituent \u00ab\u00a0un pas vers la guerre\u00a0\u00bb, juge Victor Orban","dateModified":"2022-11-18T11:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T10:30:01+00:00","articleBody":"                     Des d\u00e9mineurs ukrainiens inspectent un silo \u00e0 grain utilis\u00e9 comme base par les soldats russes durant l\u2019occupation, \u00e0 Snihourivka, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, le 16\u00a0novembre\u00a02022. IHOR TKACHOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/eeb70a3_1668753668023-332744.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T10:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:50:35+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a d\u00e9nonc\u00e9 le durcissement de ses conditions de d\u00e9tention, affirmant \u00eatre enferm\u00e9 dans une petite cellule isol\u00e9e et priv\u00e9 de visites de ses proches, dans un message diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par son \u00e9quipe. \u00ab\u00a0F\u00e9licitez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Navalny, en annon\u00e7ant avoir \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019isolement, dans une \u00ab\u00a0cellule \u00e9troite\u00a0\u00bb pour les d\u00e9tenus accus\u00e9s de mauvaise conduite.          Selon lui, il ne peut y disposer que de deux livres et n\u2019a plus le droit \u00e0 des visites de longue dur\u00e9e de ses proches. \u00ab\u00a0A quatre jours de la visite, on m\u2019annonce qu\u2019on me transf\u00e8re (\u2026). Et pour ce type de cellules, les visites de longue dur\u00e9e n\u2019existent pas\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 M.\u00a0Navalny, qui assure ne pas avoir vu ses parents, sa femme ni ses enfants depuis plusieurs mois.          Les visites de longue dur\u00e9e permettent aux d\u00e9tenus des colonies p\u00e9nitentiaires russes de passer jusqu\u2019\u00e0 trois jours avec leurs proches dans la prison o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus. \u00ab\u00a0Ils le font pour me faire taire. Cela veut dire que mon obligation principale, c\u2019est quoi\u00a0? Exactement\u00a0! Ne pas avoir peur et ne pas me taire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019opposant. M.\u00a0Navalny a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier\u00a02021 \u00e0 son retour en Russie, apr\u00e8s avoir subi un grave empoisonnement, qu\u2019il attribue au Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny d\u00e9nonce le durcissement de ses conditions de d\u00e9tention","dateModified":"2022-11-18T10:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:26:26+00:00","articleBody":"     Les explosions qui ont touch\u00e9, en septembre, les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en\u00a0Europe, rel\u00e8vent bien du sabotage, a annonc\u00e9 vendredi le procureur charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire men\u00e9e en Su\u00e8de. \u00ab\u00a0Les analyses qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es montrent des restes d\u2019explosifs sur plusieurs des objets \u00e9trangers d\u00e9couverts\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist, ajoutant\u00a0:           La poursuite de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pourra montrer si quelqu\u2019un peut \u00eatre poursuivi pour crime.           A la fin de\u00a0septembre, quatre \u00e9normes fuites de gaz avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, toutes dans les eaux internationales. Deux se trouvent toutefois dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions, selon les enqu\u00eateurs.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les deux pipelines, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de tensions g\u00e9opolitiques, attis\u00e9es par la d\u00e9cision de Moscou de couper les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe en repr\u00e9sailles pr\u00e9sum\u00e9es des sanctions occidentales. Hors service au moment des faits, les deux gazoducs contenaient toutefois d\u2019importantes quantit\u00e9s de m\u00e9thane, qui se sont \u00e9chapp\u00e9es pendant plusieurs semaines provoquant des bouillonnements impressionnants.             Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de confirme un sabotage des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-11-18T09:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:23:54+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le repli de ses soldats dans la r\u00e9gion ukrainienne voisine de Kherson face \u00e0 une contre-offensive de Kiev, la Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle effectuait des travaux de fortification dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019objectif\u00a0? \u00ab Garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Crim\u00e9ens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Sergue\u00ef Aksionov, le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion de cette p\u00e9ninsule ukrainienne, en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie m\u00e8ne des travaux de fortification en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-18T09:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:00:07+00:00","articleBody":"                     Une femme prom\u00e8ne son chien sous la neige, \u00e0 Lviv, le 17 novembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/92f11bc_1668753481153-333185.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-18T09:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T08:25:47+00:00","articleBody":"     La Russie a dit vendredi esp\u00e9rer qu\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis, impliquant notamment un marchand d\u2019armes russe, Viktor Bout, d\u00e9tenu par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, puisse avoir lieu. Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, cit\u00e9 par les agences de presse russes, a d\u00e9clar\u00e9 que des n\u00e9gociations avaient lieu\u00a0\u00ab\u00a0de mani\u00e8re professionnelle\u00a0\u00bb, par\u00a0\u00ab\u00a0un canal sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations surviennent au lendemain de l\u2019annonce du transfert dans une colonie p\u00e9nitentiaire russe de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Moscou et condamn\u00e9e pour\u00a0\u00ab\u00a0trafic de drogues\u00a0\u00bb. Les soutiens de la basketteuse \u00e2g\u00e9e de 32\u00a0ans d\u00e9noncent une affaire politique, accusant les autorit\u00e9s russes de la retenir en otage dans le contexte des tensions entre\u00a0Moscou et\u00a0Washington autour de l\u2019Ukraine.          Des tractations ont lieu depuis plusieurs mois entre\u00a0la Russie et\u00a0les Etats-Unis concernant un \u00e9change impliquant Griner et d\u2019autres Am\u00e9ricains d\u00e9tenus par Moscou, qui esp\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9cup\u00e9rer M. Bout. Surnomm\u00e9 le\u00a0\u00ab\u00a0Marchand de mort\u00a0\u00bb, Viktor Bout a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Tha\u00eflande en\u00a02008 et purge actuellement une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des inspirations du film Lord of War,\u00a0dans lequel Nicolas Cage interpr\u00e8te un trafiquant d\u2019armes cynique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0\u00bb un \u00e9change russo-am\u00e9ricain de prisonniers","dateModified":"2022-11-18T08:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T08:00:01+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien tire au mortier dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 16 novembre 2022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/d574250_1668753078416-001323.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T08:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T06:47:46+00:00","articleBody":"                     Une rue de Kiev durant une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 partielle, le 16 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/479fe65_1668753580479-002173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T06:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T06:05:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 (\u2026) de la France est de contribuer \u00e0 la paix en Ukraine et d\u2019essayer d\u2019avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Emmanuel Macron, vendredi \u00e0 Bangkok, \u00e0 l\u2019attention des pays d\u2019Asie-Pacifique lors au sommet des dirigeants \u00e9conomiques de l\u2019APEC (pour Asia-Pacific Economic Cooperation \u2013 \u00ab\u00a0Coop\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique\u00a0\u00bb). \u00ab\u00a0La France ne se concentre pas seulement sur le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un discours en anglais.          Elle veut aussi \u00ab\u00a0travailler tr\u00e8s \u00e9troitement avec diff\u00e9rents pays comme la Chine, l\u2019Inde, toute la r\u00e9gion, le Moyen-Orient, l\u2019Afrique, l\u2019Am\u00e9rique latine, pour cr\u00e9er un consensus croissant et dire \u201ccette guerre est aussi votre probl\u00e8me, parce qu\u2019elle va cr\u00e9er beaucoup de d\u00e9stabilisation\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aidez-nous \u00e0 faire passer ce message \u00e0 la Russie\u00a0: \u201cArr\u00eatez la guerre, respectez l\u2019ordre international, revenez \u00e0 la table [des n\u00e9gociations]\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0appelle les pays d\u2019Asie-Pacifique \u00e0 un \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre en...","dateModified":"2022-11-18T06:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:41:18+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev, ont de nouveau subi jeudi des frappes russes, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des millions de personnes. Ces bombardements r\u00e9p\u00e9titifs visent depuis octobre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine et privent r\u00e9guli\u00e8rement de courant mais aussi d\u2019eau des millions d\u2019habitants. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une autre attaque terroriste russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des dizaines de missiles ce matin. Des sites civils sont la cible principale. La Russie fait la guerre contre l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le chauffage destin\u00e9s aux gens en faisant exploser des centrales \u00e9lectriques et d\u2019autres installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, plus de dix millions d\u2019Ukrainiens sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev, a pr\u00e9cis\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien lors de son discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 quotidien.          Le Kremlin a affirm\u00e9 jeudi que les souffrances des civils en Ukraine \u00e9taient imputables au refus de Kiev de n\u00e9gocier. \u00ab\u00a0C\u2019est la cons\u00e9quence du manque de volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, de son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des millions d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en plein hiver","dateModified":"2022-11-18T08:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:23:41+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a appel\u00e9, vendredi, les pays d\u2019Asie-Pacifique \u00e0 se joindre au \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre en Ukraine. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion du sommet des dirigeants \u00e9conomiques de l\u2019APEC \u00e0 Bangkok, que cette guerre \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0leur probl\u00e8me\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 (\u2026) de la France est de contribuer \u00e0 la paix en Ukraine et d\u2019essayer d\u2019avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 jeudi soir, que plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient confront\u00e9s en plein hiver \u00e0 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9torqu\u00e9 que les souffrances de civils en Ukraine \u00e9taient \u00ab\u00a0la cons\u00e9quence du manque de la volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a aussi d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant soutenu que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.\u00a0Des experts ukrainiens sont arriv\u00e9s sur place pour participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate visant \u00e0 d\u00e9terminer l\u2019origine de ce missile, a fait savoir Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne.          Un haut responsable ukrainien charg\u00e9 des droits humains a fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9tendue simplement horrible\u00a0\u00bb de tortures \u00e0 Kherson pendant l\u2019occupation russe de cette ville du sud de l\u2019Ukraine, reprise la semaine derni\u00e8re par les forces de Kiev. Des \u00ab\u00a0dizaines de personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0\u00e9lectrocut\u00e9es, battues avec des tuyaux m\u00e9talliques\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9crit.          Pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a adopt\u00e9 une r\u00e9solution appelant Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 toutes les actions dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes\u00a0\u00bb et \u00e0 se retirer imm\u00e9diatement de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans le sud de l\u2019Ukraine.          La Russie a confirm\u00e9 jeudi la reconduite \u00ab\u00a0sans aucun changement dans ses termes et sa port\u00e9e\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Moscou s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre de l\u2019accord, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du couloir humanitaire par Kiev \u00ab\u00a0\u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre vendredi 18\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-18T05:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:22:02+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-18T05:22:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/18/19-8">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Devant les pays de la région, le chef de l’Etat a rejeté « l’hégémonie » et « la confrontation » entre Etats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie           Sommet de l’APEC : la France se veut actrice dans l’Indo-Pacifique      Devant les pays de la région, le chef de l’Etat a rejeté « l’hégémonie » et « la confrontation » entre Etats.          Par Philippe Ricard(Bangkok (Thaïlande), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron, avec le premier ministre australien, Anthony Albanese, en marge du sommet du G20 à Nusa Dua sur l’île indonésienne de Bali, le 16 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « Vous devez vous demander ce qu’un président français fait là. » Emmanuel Macron ironise, ce vendredi 18 novembre, à Bangkok (Thaïlande), pour justifier sa présence au sommet de l’APEC, le Forum de coopération économique Asie-Pacifique, qui réunit une vingtaine de pays, de la Chine aux Etats-Unis en passant par la Russie, le Japon, l’Australie et l’Indonésie.          Les grands patrons auxquels s’adresse le chef de l’Etat, en anglais, apprécient d’un rire la boutade. « Très honoré », le président français se targue d’être le premier dirigeant européen invité par l’APEC, avant de rejoindre ses homologues, dont le président chinois, Xi Jinping, et la vice-présidente américaine, Kamala Harris, dans le gigantesque palais des congrès de la capitale thaïlandaise. La France, dit-il, est « un pays de la région ». Et cette invitation, estime l’Elysée, « valide la stratégie indo-pacifique lancée en 2018 ».          Au-delà des débats houleux du G20 sur la guerre en Ukraine, le chef de l’Etat a profité de son passage à Bali, puis à Bangkok, cette semaine, pour populariser autant que défendre cette approche mise à mal, en septembre 2021, par le cinglant revers subi en Australie avec l’annulation de la vente de douze sous-marins conventionnels français, au profit de bâtiments nucléaires promis par les Etats-Unis et le Royaume-Uni. A l’époque, l’émergence de l’alliance Aukus avait déclenché une grave crise de confiance entre Paris et ses alliés américain, britannique et australien, accusés de « duplicité ». Ce moment de tension, vite surmonté avec Washington, avait ébranlé la démarche lancée par M. Macron sur une base d’abord très sécuritaire, en fonction des contrats d’armements signés avec l’Australie, l’Inde et l’Indonésie, pour leur fournir Rafale, sous-marins ou autres frégates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des sous-marins : un an après l’alliance Aukus, l’effet domino en Indo-Pacifique                 A Bali, le chef de l’Etat s’est néanmoins entretenu avec le premier ministre australien, Anthony Albanese, avec qui la France essaie, depuis l’élection du dirigeant travailliste en mai, de relancer son partenariat « stratégique ». Quelques heures plus tard, il a reconnu pour la première fois que Paris ambitionnait encore de vendre des submersibles à l’Australie. Cette offre « est connue, elle est encore sur la table », a-t-il dit, jugeant que « les Britanniques sont en incapacité » de fournir les appareils concurrents et que les Etats-Unis ont « un carnet de bal bien rempli ». Si M. Albanese n’entend pas rompre le projet Aukus, M. Macron attendrait, en complément de celui-ci, que les choses se précisent, avant d’envisager une nouvelle visite en Australie, si possible dans les prochains mois.        Il vous reste 62.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/sommet-de-l-apec-la-france-se-veut-actrice-dans-l-indo-pacifique_6150584_3210.html"},"headline":"Sommet de l\u2019APEC\u00a0: la France se veut actrice dans l\u2019Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-11-18T18:08:14+01:00","datePublished":"2022-11-18T18:08:14+01:00","dateModified":"2022-11-18T18:23:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Crise des sous-marins","Emmanuel Macron","Australie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Politique","Diplomatie","Chine","Europe"],"description":"Devant les pays de la r\u00e9gion, le chef de l\u2019Etat a rejet\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la confrontation\u00a0\u00bb entre Etats.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bangkok (Tha\u00eflande), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/872/0/7832/3916/1342/671/60/0/395a023_1668788941726-337810.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-9">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ce collectif a été créé par quatre amies de Morgan Kean, après la mort du jeune homme, en 2020. Il recense les incidents et veut faire émerger, politiquement, le sujet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice           « Un jour un chasseur », le collectif qui se bat pour libérer la parole sur les accidents de chasse      Ce collectif a été créé par quatre amies de Morgan Kean, après la mort du jeune homme, en 2020. Il recense les incidents et veut faire émerger, politiquement, le sujet.          Par Angela Bolis         Publié aujourd’hui à 08h15, mis à jour à 08h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Un jour, un chasseur a tué Morgan Keane. » C’était le 2 décembre 2020. Le jeune homme, 25 ans, était abattu d’une balle en plein thorax alors qu’il coupait du bois dans sa propriété, dans le Lot. Ce drame, ses amies l’ont mué en combat, bataillant depuis bientôt deux ans pour libérer la parole des ruraux sur les accidents de chasse à travers leur collectif Un jour un chasseur – dont le manifeste, publié en octobre, commence par cette première phrase lapidaire. Le procès du tireur et du directeur de battue, ouvert jeudi 17 novembre à Cahors, vient raviver ces jours-ci leur engagement, contre des « violences et abus » cynégétiques. Six mois de prison ferme ont été requis.          Léa Jaillard, Mila Sanchez, Zoé Monchecourt, Audrey Tindilière : les quatre femmes, âgées de moins de 30 ans et habitantes du Lot ou de l’Aveyron, n’avaient, avant ce jour de décembre 2020, aucune vocation militante. Frappées par la mort brutale de leur ami, elles réalisent alors, avec stupeur, que celle-ci ne déclenche nulle réaction politique ni publique, ou bien si peu. « En fait, ça n’étonnait personne, relate Léa Jaillard. On nous a dit que c’était un accident, que le risque zéro n’existait pas… »                           Lire aussi :  Pourquoi la chasse divise autant en France : « Plus la pratique diminue, moins elle est admise et comprise »                 Quelques jours après le drame, elles créent leur collectif. D’abord une simple boîte mail et un appel à témoignages publié sur leur compte Facebook. Très vite, les jeunes femmes se retrouvent submergées de messages venus de toute la France : morts, blessés, menaces, animaux domestiques tués, balles qui sifflent aux oreilles, sur les chemins, dans les jardins et les maisons… « En période de chasse, on reçoit trente à quarante témoignages par semaine », relate Léa Jaillard. Elles passent des heures à les lire, à y répondre, et à les publier sur leurs comptes Instagram – qui vient de franchir les 40 000 abonnés –, Twitter (13 000 abonnés) et Facebook (12 000). « Les gens ont peur de parler, il y avait une attente énorme d’un espace pour s’exprimer librement sur le sujet », observe-t-elle.          Un mort sur dix n’est pas un chasseur          A la parole autorisée des chasseurs, presque toujours des hommes, souvent d’un certain âge, qui ont l’oreille des politiques – du maire du village à l’Elysée –, le collectif oppose une parole façon #metoo, éclats d’expression anonyme, qui fusent, crient et se répètent. « Un jour, un chasseur a levé son fusil vers mon compagnon. » « Un jour, une balle a traversé toute notre maison. » « Un jour, mon père est mort comme un sanglier. » « Un jour, on est allé se promener la boule au ventre. » S’ensuivent quelques phrases déroulant ces histoires brèves et routinières, que le collectif s’efforce d’extraire à la banalité.        Il vous reste 56.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/18/un-jour-un-chasseur-le-combat-pour-liberer-la-parole-sur-les-accidents-de-chasse_6150427_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un jour un chasseur\u00a0\u00bb, le collectif qui se bat pour lib\u00e9rer la parole sur les accidents de chasse","dateCreated":"2022-11-18T08:15:33+01:00","datePublished":"2022-11-18T08:15:33+01:00","dateModified":"2022-11-18T08:19:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Ce collectif a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par quatre amies de Morgan Kean, apr\u00e8s la mort du jeune homme, en\u00a02020. Il recense les incidents et veut faire \u00e9merger, politiquement, le sujet.","author":[{"@type":"Person","name":"Angela Bolis"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/430/0/5159/2579/1342/671/60/0/c1f3d65_1668700478903-000-32ll7d8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-10">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’Arcom reproche notamment à l’animateur d’avoir appelé à plusieurs reprises à des procès expéditifs et à des condamnations à perpétuité automatiques dans de tels cas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Télévisions & Radio           Après des propos de Cyril Hanouna sur la mort de Lola, la chaîne C8 mise en demeure par l’autorité de tutelle de l’audiovisuel      L’Arcom reproche notamment à l’animateur d’avoir appelé à plusieurs reprises à des procès expéditifs et à des condamnations à perpétuité automatiques dans de tels cas.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h24, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Arcom, autorité de tutelle de l’audiovisuel, a annoncé vendredi 18 novembre la mise en demeure de l’éditeur de la chaîne C8 à la suite de plusieurs séquences de l’émission Touche pas à mon poste, animée par Cyril Hanouna, concernant le meurtre de Lola, une fillette de 12 ans tuée le 14 octobre à Paris. La principale suspecte est une Algérienne de 24 ans qui était sous le coup d’une obligation de quitter le territoire français (OQTF).            « L’animateur, alors que l’instruction judiciaire relative à cette affaire était ouverte, a tenu de façon répétée des propos relatifs tant aux conditions dans lesquelles le procès de la personne mise en examen devait se tenir et à son issue, notamment quant à la peine à lui infliger, qu’à son profil psychologique. Il a en particulier appelé à plusieurs reprises à des procès expéditifs et à des condamnations à perpétuité automatiques dans de tels cas », écrit l’organisme dans un communiqué.            « L’Autorité considère que ces séquences, par leur caractère répétitif, traduisent un manquement de l’éditeur à l’obligation de traiter avec mesure une affaire judiciaire en cours, inscrite dans sa délibération du 18 avril 2018 relative à l’honnêteté et à l’indépendance de l’information et des programmes qui y concourent. L’Arcom constate en outre que l’animateur a pu longuement exprimer son opinion sans qu’une contradiction rapide et efficace lui soit opposée, méconnaissant l’obligation de respecter l’expression des différents points de vue à l’antenne sur un sujet prêtant à controverse », ajoute l’Arcom.            L’Arcom a donc mis en demeure l’éditeur de la chaîne C8.            Cyril Hanouna avait suscité la polémique à la fin d’octobre autour du meurtre de Lola, tuée à Paris le 14 octobre. Les circonstances de la mort de celle-ci et le profil de la suspecte, de nationalité algérienne et sous le coup d’une obligation de quitter le territoire français (OQTF), avaient engendré de vives critiques à droite et à l’extrême droite. « Si on a toutes les preuves, c’est perpétuité direct. Je suis désolé. Il n’y a pas d’altération ni de non-discernement », avait déclaré le 18 octobre Cyril Hanouna sur le plateau de TPMP. C’est le genre de cas où, fou ou pas fou, elle doit être en prison. Elle ne doit pas être soignée. » « Pas consciente de ses actes ? C’est une loi qui doit être révisée aussi. (…) Entendre ce discours en France, j’en peux plus, de ça, c’est insupportable, et les lois doivent changer », avait-il conclu.                 Interrogé quant à la prise de position de l’animateur, le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, l’avait qualifiée de « négation de l’Etat de droit ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/18/apres-des-propos-de-cyril-hanouna-sur-la-mort-de-lola-la-chaine-c8-mise-en-demeure-par-l-autorite-de-tutelle-de-l-audiovisuel_6150518_3224.html"},"headline":"Apr\u00e8s des propos de Cyril Hanouna sur la mort de Lola, la cha\u00eene C8 mise en demeure par l\u2019autorit\u00e9 de tutelle de l\u2019audiovisuel","dateCreated":"2022-11-18T14:24:50+01:00","datePublished":"2022-11-18T14:24:50+01:00","dateModified":"2022-11-18T16:39:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"L\u2019Arcom reproche notamment \u00e0 l\u2019animateur d\u2019avoir appel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 des proc\u00e8s exp\u00e9ditifs et \u00e0 des condamnations \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 automatiques dans de tels cas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/476c891_1668675200396-maxnewsspecial635215.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-11">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Après avoir rappelé les ennuis judiciaires de sa rivale LR, la maire socialiste de Paris a crispé ses alliés écologistes, qui lui ont reproché de promouvoir « une figure anti-Nupes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Paris           Anne Hidalgo offensive contre Rachida Dati mais critiquée dans sa propre majorité      Après avoir rappelé les ennuis judiciaires de sa rivale LR, la maire socialiste de Paris a crispé ses alliés écologistes, qui lui ont reproché de promouvoir « une figure anti-Nupes ».          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 18h24, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour sa session de novembre, le Conseil de Paris, jeudi 17 novembre, a failli se contenter, comme à l’ordinaire, d’une opposition mouvementée, mais résolument binaire, entre la droite et la gauche parisiennes. Que ce soit sur un sujet majeur, la hausse draconienne de la taxe foncière décidée par Anne Hidalgo, ou plus léger, comme l’allocation par la Ville de Paris d’une subvention à une association qui entend construire des abris à hérissons dans le bois de Vincennes, qui ont fait bouillir Les Républicains (LR).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hausse importante de la taxe foncière agite la Ville de Paris                 Mais c’était sans compter sur la charge lancée par la maire (Parti socialiste, PS) de Paris, qui a tenu à ouvrir la séance par une déclaration « solennelle ». Avec à la clé une mise en cause de sa principale rivale. « Depuis des mois, et ce matin encore, dans le journal Libération, nous avons des articles qui font état d’activités extérieures pour lesquelles Rachida Dati est mise en examen pour corruption passive et recel d’abus de pouvoir. Présomption d’innocence, bien sûr, mais c’est inquiétant. Je le dis solennellement : on a le droit de savoir. Nous devons être renseignés par Rachida Dati de ces activités. » Référence à un article de Libération, publié le 16 novembre, évoquant des liens supposés entre la maire LR du 7e arrondissement et le PSG avec une « cellule de renseignement privé au sein du club ». Et au fait que Mme Dati est mise en examen depuis juillet 2021 dans l’enquête sur ses prestations de conseil auprès de l’ex-PDG de l’alliance Renault-Nissan, Carlos Ghosn.          L’intéressée n’était pas présente dans l’hémicycle à cet instant. Mais Francis Szpiner, maire LR du 16e arrondissement, a réagi. « La presse, ce n’est pas la justice. Et lui dire en face, c’est mieux. Anne Hidalgo savait que Rachida Dati était dans son bureau. Sur le fond et sur la forme, je ne trouve pas ça très convenable », a-t-il déploré, en accusant Mme Hidalgo de procéder à « une manœuvre de diversion par rapport à la nomination de sa nouvelle adjointe ».          « 32 adjoints, c’est trop »          Quelques instants plus tard, deux nominations étaient effectivement mises au vote. Si celle de Jacques Martial, nouvel adjoint aux outre-mers, ne présentait aucune difficulté, celle de Lamia El Aaraje, au titre d’adjointe au handicap, a semé le trouble au sein même de la majorité plurielle. Pour certains membres municipaux du PS, la promotion de Mme El Aaraje, ancienne députée socialiste du XXe arrondissement dont le scrutin avait été invalidé, n’est pas considérée comme un grand signe de cohésion. Lors des dernières élections législatives, elle s’était présentée contre Danielle Simonnet (La France insoumise), investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). La nouvelle adjointe entend également, avec Anne Hidalgo, déposer, lors du prochain congrès du PS, une liste contre Olivier Faure, actuel premier secrétaire. Lamia El Aaraje a aussi été mise en cause, la veille de sa nomination, dans un article du Parisien, par une ancienne collaboratrice à l’Assemblée nationale qui l’accuse de harcèlement moral. Mais Mme Hidalgo n’a pas songé à retirer la candidature de sa protégée.        Il vous reste 35.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/18/anne-hidalgo-offensive-contre-rachida-dati-mais-critiquee-dans-sa-propre-majorite_6150586_823448.html"},"headline":"Anne Hidalgo offensive contre Rachida Dati mais critiqu\u00e9e dans sa propre majorit\u00e9","dateCreated":"2022-11-18T18:24:05+01:00","datePublished":"2022-11-18T18:24:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T18:24:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Anne Hidalgo","Paris","Politique"],"description":"Apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 les ennuis judiciaires de sa rivale LR, la maire socialiste de Paris a crisp\u00e9 ses alli\u00e9s \u00e9cologistes, qui lui ont reproch\u00e9 de promouvoir \u00ab\u00a0une figure anti-Nupes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/508/0/6144/3072/1342/671/60/0/788a079_1668791338801-339868.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-12">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les négociations butent depuis plusieurs jours sur le financement par les pays riches des dégâts dus au réchauffement climatique subis par les pays pauvres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       COP27           La COP27 prolongée jusqu’à samedi      Les négociations butent depuis plusieurs jours sur le financement par les pays riches des dégâts dus au réchauffement climatique subis par les pays pauvres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Ghanéenne Nakeeyat Dramani Sam pose avec une pancarte portant l’incription « arriérés de paiement » à la COP27 de Charm El-Cheikh, le 18 novembre 2022.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 La COP27 va jouer les prolongations jusqu’à samedi, pour d’ultimes négociations afin de sortir de l’impasse sur le financement par les pays riches des dégâts dus au réchauffement subis par les pays pauvres et sur la réaffirmation des ambitions climatiques.            « Je suis toujours préoccupé par le nombre de questions non résolues, notamment sur les finances, l’atténuation [des émissions de gaz à effet de serre], les pertes et dommages » causés par le changement climatique, a lancé vendredi l’Egyptien Sameh Choukri, président de la Conférence des parties, en s’adressant aux délégués réunis en séance plénière à Charm El-Cheikh. Le ministre des affaires étrangères égyptien a donc annoncé la prolongation d’une journée de la COP, qui devait s’achever vendredi. Il a invité les délégués à « passer la vitesse supérieure » et à « coopérer pour résoudre les questions en suspens aussi rapidement que possible ».            Les travaux de la Conférence, qui s’est ouverte le 6 novembre, butent depuis plusieurs jours sur les mêmes questions, et, sous couvert d’anonymat, des délégués ont multiplié les critiques sur la conduite des négociations par la présidence, mais sur un des dossiers au moins, celui des pertes et dommages, un compromis semble se dessiner.            Fonds de réponse            L’année 2022 a été jalonnée de catastrophes dues au changement climatique telles qu’inondations, sécheresses et mégafeux. Les pays riches étaient depuis des années très réticents à l’idée d’un financement spécifique, mais tard jeudi l’Union européenne a accepté le principe d’un « fonds de réponse aux pertes et dommages », assorti de conditions, par exemple qu’il soit réservé aux « plus vulnérables » et qu’il ait une « base de contributeurs élargie » – en d’autres termes, des pays émergents disposant de moyens importants comme la Chine.            Une option similaire figure dans un projet de résolution mis en circulation jeudi soir tard par les facilitateurs de ce dossier. La ministre du changement climatique pakistanaise, Sherry Rehman, présidente en exercice du puissant groupe de négociations G77 associé à la Chine, a jugé vendredi cette option acceptable « avec quelques changements ». Reste à connaître l’opinion de la Chine et des Etats-Unis, respectivement premier et deuxième pollueurs mondiaux.                 « Heure de vérité »            « C’est l’heure de vérité », a dit à l’AFP Rachel Cleetus, économiste en chef de l’ONG américaine Union of Concerned Scientists : « La Chine et les Etats-Unis peuvent débloquer ce dossier dans les vingt-quatre dernières heures. » « C’est notre offre finale », a insisté vendredi matin le vice-président de la commission européenne Frans Timmermans : « Dans toute négociation, si vous faites des pas en avant et que l’autre partie ne bouge pas, à un moment c’est terminé. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »                   Toutes ces discussions financières se déroulent dans un contexte de grande méfiance, les pays riches n’ayant jamais tenu leur engagement de 2009 de porter à 100 milliards de dollars par an les financements à destination des pays en développement pour l’adaptation au dérèglement climatique et la réduction des émissions. La présidence égyptienne a publié vendredi matin un nouveau projet de texte final.            Dans un autre chapitre délicat, la réduction accrue des émissions responsables du réchauffement, le nouveau texte réaffirme la résolution « à poursuivre les efforts pour limiter la hausse des températures à 1,5 °C », se référant clairement aux objectifs de l’accord de Paris.                Pierre angulaire de la lutte contre le changement climatique, cet accord de 2015 vise à limiter le réchauffement de la planète « nettement en dessous de 2 °C » par rapport à l’ère préindustrielle, et si possible à 1,5 °C, mais les engagements actuels sont loin de permettre de tenir cet objectif. Selon les analyses de l’ONU, ils permettent au mieux de limiter le réchauffement à 2,4 °C d’ici à la fin du siècle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : la COP27 revigorée par les conclusions du G20                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/18/la-cop27-prolongee-jusqu-a-samedi_6150569_3244.html"},"headline":"La COP27 prolong\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 samedi","dateCreated":"2022-11-18T17:21:29+01:00","datePublished":"2022-11-18T17:21:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"description":"Les n\u00e9gociations butent depuis plusieurs jours sur le financement par les pays riches des d\u00e9g\u00e2ts dus au r\u00e9chauffement climatique subis par les pays pauvres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/05498b2_bab9542ea8184aeb81be541302926d70-0-9e54f3dcc037432b8304514e971b3a8e.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-13">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Certaines prestations devraient toutefois être épargnées, comme les billets Ouigo, les tarifs garantis par la carte Avantage ou les abonnements Max jeune et senior.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       SNCF           La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier      Certaines prestations devraient toutefois être épargnées, comme les billets Ouigo, les tarifs garantis par la carte Avantage ou les abonnements Max jeune et senior.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h27, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/11/18/19-14">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Des laiteries pourtant concurrentes ont l’habitude de s’échanger des collectes auprès de leurs fournisseurs respectifs, pour optimiser leurs tournées et ainsi réduire leurs charges.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Distribution / agroalimentaire           Les leaders français du lait visés par une enquête de l’Autorité de la concurrence      Des laiteries pourtant concurrentes ont l’habitude de s’échanger des collectes auprès de leurs fournisseurs respectifs, pour optimiser leurs tournées et ainsi réduire leurs charges.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h42, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Autorité de la concurrence a annoncé vendredi 18 novembre avoir effectué la veille des descentes chez quatre grands acteurs français du lait, dont le numéro un, Lactalis, suspectés « d’avoir mis en œuvre des pratiques anticoncurrentielles » dans la collecte du lait de vache. « A ce stade, ces interventions ne préjugent bien évidemment pas de la culpabilité des entreprises concernées [pour] les pratiques présumées, que seule une instruction au fond permettra le cas échéant d’établir », a ajouté l’autorité dans un communiqué.            « Il y a eu des saisies de documents chez Sodiaal, Savencia, Eurial et Lactalis », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) un industriel concerné, s’exprimant sous couvert d’anonymat, confirmant une information du Figaro. « On confirme la visite de l’Autorité de la concurrence dans les locaux d’Eurial (…) à Nantes », a dit à l’AFP un porte-parole du groupe coopératif normand Agrial. Eurial est la branche laitière d’Agrial. Sodiaal, la première coopérative laitière française, qui collecte 20 % du lait français, a également confirmé l’information à l’AFP.            « Echanges de bons procédés »            Sollicités, Lactalis n’a pas souhaité faire de commentaire et Savencia n’a pas répondu dans l’immédiat. Le géant Danone, quant à lui, a dit à l’AFP ne pas avoir reçu la visite des autorités.                 Selon ce dernier, l’Autorité de la concurrence se penche sur « un principe qui existe depuis des décennies qui consiste à optimiser la tournée de collecte ». Les laiteries collectent fréquemment le lait d’un éleveur présent à proximité, même s’il est sous contrat avec un concurrent, plus éloigné, qui se charge de le rémunérer. Les transformateurs se remboursent ensuite entre eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lait : pas d’accalmie en vue sur les prix dans les rayons                   « Plus la collecte est courte, plus vous minimisez les risques sanitaires », défend l’industriel, pour qui la pratique présente aussi un intérêt « écologique » par la limitation des kilomètres parcourus par les camions. Cela permet aussi aux éleveurs de choisir l’industriel qui le paiera, selon cette source. Sur son site Internet, l’interprofession du lait Cniel parle d’« échanges de bons procédés entre les laiteries ».            L’Autorité de la concurrence note que les « entreprises non visitées » peuvent se manifester auprès de son « programme de clémence » : les entreprises qui dénoncent leur appartenance passée ou actuelle à une entente peuvent bénéficier d’un traitement favorable, avec « immunité totale ou partielle de l’amende encourue ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/18/les-leaders-francais-du-lait-vises-par-une-enquete-de-l-autorite-de-la-concurrence_6150574_3234.html"},"headline":"Les leaders fran\u00e7ais du lait vis\u00e9s par une enqu\u00eate de l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence","dateCreated":"2022-11-18T17:42:25+01:00","datePublished":"2022-11-18T17:42:25+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:42:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Des laiteries pourtant concurrentes ont l\u2019habitude de s\u2019\u00e9changer des collectes aupr\u00e8s de leurs fournisseurs respectifs, pour optimiser leurs tourn\u00e9es et ainsi r\u00e9duire leurs charges.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/24/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/c3617c9_fw1-eu-agriculture-0624-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-15">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le travail d’enquête conduit par les polices française, belge et néerlandaise entre fin 2019 et début 2021 a débouché sur des dizaines d’arrestations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Serbie           Comment l’infiltration de la messagerie Sky ECC a permis un coup de filet inédit contre les mafias balkaniques      Le travail d’enquête conduit par les polices française, belge et néerlandaise entre fin 2019 et début 2021 a débouché sur des dizaines d’arrestations.          Par Jean-Baptiste Chastand(Belgrade, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h23, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers serbes escortent Veljko Belivuk, leader des supporters ultras du Partizan, un club de football de Belgrade devenu un repère de la pègre, lors d’une descente au stade du Partizan, à Belgrade, le 4 février 2021.  DARKO VOJINOVIC / AP               Le tribunal spécialisé dans le crime organisé de Belgrade a été transformé en bunker, protégé par des policiers encagoulés et surarmés. Lundi 7 novembre, on juge dans ce bâtiment anonyme de la capitale serbe plus de 30 membres du clan mafieux le plus dangereux de ces dernières années dans les Balkans, accusés d’avoir commis au moins sept assassinats d’une brutalité sadique. Et tout ce que peut dire leur chef, Veljko Belivuk, alias « Velja Nevolja » (« Velja le problème »), 37 ans, qui comparaît en échangeant des grands rires et des signes codés avec ses compères, a potentiellement de quoi compromettre les dirigeants de ce pays de près de 7 millions d’habitants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les Balkans, les gangs au cœur d’un système d’Etat                 Au début de son procès, mi-octobre, ce colosse aux yeux ronds, portant un polo trop serré pour son imposante musculature, a nié tous les assassinats dont il est accusé, mais il a assuré avoir effectué différentes opérations d’intimidation pour le compte du parti au pouvoir, le Parti progressiste serbe, dont il était un adhérent. « J’ai dirigé un groupe qui servait les besoins de l’Etat », a déclaré à la barre cet ancien meneur des supporteurs ultras du Partizan, un club de football de Belgrade devenu un repère de la pègre. Il assure, par exemple, avoir envoyé, en 2016, ses gros bras démolir à la masse et à la pelleteuse un vieux quartier de Belgrade, sur demande indirecte du premier ministre d’alors, Aleksandar Vucic, depuis devenu président, qui voulait y mener des grands projets immobiliers.          Des affirmations explosives, immédiatement écartées par le principal concerné. « Je n’ai jamais vu ni entendu parler d’aucun d’entre eux de ma vie, s’est défendu à la télévision M. Vucic, un ancien nationaliste se revendiquant désormais pro-européen, qui domine la vie politique locale depuis 2014. Si c’était le cas, non seulement je ne serais pas président de la Serbie, mais je serais prêt à passer le reste de ma vie en prison. » S’il est difficile de savoir qui dit vrai dans ce trouble jeu où les témoins ont la fâcheuse tendance à se rétracter et où la justice n’a jamais été exemplaire, une chose est sûre : tout ce beau monde, à l’exception notable de M. Vucic, se retrouve en ce moment devant le tribunal grâce à une spectaculaire opération d’infiltration menée par les polices française, belge et néerlandaise.          Un « niveau d’information » jamais obtenu auparavant          Entre fin 2019 et début 2021, les enquêteurs de ces trois pays ont, en effet, réussi à pénétrer un service de messagerie cryptée, appelé Sky ECC. Vendu sur le dark Net, il était particulièrement apprécié des criminels du monde entier, à commencer par les clans balkaniques actifs dans le trafic de drogues et de cigarettes. Désormais entre les mains des forces de l’ordre des pays de la région, les dizaines de millions de messages qui y ont été échangés ont permis de déclencher, ces derniers mois, des coups de filet inédits contre les mafias qui prospèrent depuis trente ans sur les cendres de l’ex-Yougoslavie. Surtout, ces enquêtes ont révélé l’ampleur de la pénétration mafieuse de ces Etats qui aspirent à adhérer, un jour, à l’Union européenne.        Il vous reste 70.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/comment-l-infiltration-de-la-messagerie-sky-ecc-a-permis-un-coup-de-filet-inedit-contre-les-mafias-balkaniques_6150485_3210.html"},"headline":"Comment l\u2019infiltration de la messagerie Sky ECC a permis un coup de filet in\u00e9dit contre les mafias balkaniques","dateCreated":"2022-11-18T12:23:05+01:00","datePublished":"2022-11-18T12:23:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T16:39:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Serbie","Bosnie-Herz\u00e9govine","International","Mont\u00e9n\u00e9gro","Europe"],"description":"Le travail d\u2019enqu\u00eate conduit par les polices fran\u00e7aise, belge et n\u00e9erlandaise entre fin 2019 et d\u00e9but 2021 a d\u00e9bouch\u00e9 sur des dizaines d\u2019arrestations.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/ab1c9c7_1668700432787-ap21035531717012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-16">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le célèbre écrivain est décédé le 18 novembre 1922, il y a tout juste un siècle. Pour l’occasion, « La Matinale » vous présente une sélection de quelques-uns des événements organisés en son honneur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Les envies du Monde           A la recherche de Proust, cent ans après      Le célèbre écrivain est décédé le 18 novembre 1922, il y a tout juste un siècle. Pour l’occasion, « La Matinale » vous présente une sélection de quelques-uns des événements organisés en son honneur.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 01h00, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE                         Marcel Proust, photographié en 1895.  LEEMAGE VIA AFP               Livre du « proustien en chef » Jean-Yves Tadié, exposition réunissant près de 370 documents divers et variés, festival dans la ville de Cabourg chère au cœur de l’écrivain, et même lecture intégrale du Temps retrouvé sur 16 heures ! Les occasions ne manquent pas pour célébrer celui que beaucoup considèrent comme le plus grand romancier du XXe siècle.          EXPOSITION. « Marcel Proust, la fabrique de l’œuvre », à la BNF                         Marcel Proust, « A la recherche du temps perdu », manuscrit autographe.  BNF               Manuscrits, photos, objets, costumes, tableaux – près de 370 documents au total – sont réunis dans cette exposition, la quatrième consacrée à l’écrivain par la Bibliothèque nationale de France (BNF). Cette fois-ci, les visiteurs sont invités à découvrir les étapes de la composition de son chef-d’œuvre, A la recherche du temps perdu, grâce à l’exceptionnel fonds Proust de la BNF – où sont conservés feuillets, carnets, manuscrits et dactylographies corrigées du romancier, soit près de sept mille pages – et d’autres collections publiques ou privées.          Vous apprendrez par exemple qu’en 1918, un dactylographe de Gallimard colla sur des planches les épreuves corrigées d’A l’ombre des jeunes filles en fleurs, afin d’y intercaler les longues additions manuscrites que Proust nommait ses « paperolles ». L’écrivain, séduit par le procédé, eut l’idée d’une édition de luxe – quelques-unes de ces superbes planches sont présentées à la BNF. Le premier, Proust eut donc conscience que ses brouillons formaient une œuvre dans l’œuvre. C’est elle que cette magnifique exposition et son catalogue nous permettent d’explorer. Jean-Louis Jeannelle            Jusqu’au 22 janvier à la Bibliothèque nationale de France, 11, quai François-Mauriac, 75013 Paris. Entrée gratuite ce vendredi 18 novembre, entre 8 € et 13 € les autres jours.Catalogue de l’exposition coédité par Gallimard et la BNF, sous la direction d’Antoine Compagnon, Guillaume Fau et Nathalie Mauriac Dyer (240 p., 39 €).            LIVRE. « Proust, le dossier », de Jean-Yves Tadié                         « Proust, le dossier. La synthèse de tout ce que l’on peut connaître et dire de l’œuvre et de la vie de Marcel Proust », de Jean-Yves Tadié, édition revue et mise à jour, Pocket, « Agora », 528 p., 11,50 €.  POCKET               Professeur émérite à la Sorbonne, éditeur d’A la recherche du temps perdu dans la « Bibliothèque de la Pléiade » (Gallimard, 1987-1989), auteur de plusieurs essais sur l’écrivain, d’une biographie qui fait autorité (rééditée chez Folio en deux volumes, 688 p., 9,90 € et 832 p., 9,90 €) et d’innombrables articles et préfaces, Jean-Yves Tadié fait figure de proustien en chef : peu d’événements surviennent dans les parages de la Recherche qu’il n’ait suscités ou qu’il ne patronne d’une manière ou d’une autre.          Aussi est-il partout dans ce centenaire, même s’il ne publie aucun livre inédit. Démultiplié dans des préfaces ou des interventions lors des diverses manifestations annoncées, il saisit aussi l’occasion pour rééditer et compléter Proust, le dossier, outil indispensable au néophyte comme au familier, qui permet d’avoir sous la main tout ce qu’il est utile de savoir pour pénétrer le continent de la Recherche, mais qui accroche également l’intérêt du lecteur par l’amour dont il témoigne. Et qu’il fait partager grâce à la force d’entraînement de son style sereinement passionné. Florent Georgesco        Il vous reste 54.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/18/a-la-recherche-de-proust-cent-ans-apres_6150382_3260.html"},"headline":"A la recherche de Proust, cent ans apr\u00e8s","dateCreated":"2022-11-18T01:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-18T01:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:13:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Le fil Good","Les envies du Monde","Livres","Culture"],"description":"Le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18\u00a0novembre\u00a01922, il y a tout juste un si\u00e8cle. Pour l\u2019occasion, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous pr\u00e9sente une s\u00e9lection de quelques-uns des \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s en son honneur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/125/0/1500/750/1342/671/60/0/0e41e57_1668594713797-portrait-proust.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-17">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La faillite éclair de la plateforme de cryptomonnaie vient s’ajouter à la longue liste des revers de fortune qui ont ébranlé le monde des affaires ces vingt dernières années, avec parfois des répercussions mondiales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        États-Unis           Après Enron, Lehman Brothers… le géant FTX chute à son tour      La faillite éclair de la plateforme de cryptomonnaie vient s’ajouter à la longue liste des revers de fortune qui ont ébranlé le monde des affaires ces vingt dernières années, avec parfois des répercussions mondiales.          Par Yann Bouchez         Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 2022 : FTX, la gamelle du héraut de la crypto                         Sam Bankman Fried, fondateur et patron de FTX, lors d’une conférence sur les cryptomonnaies, à Nassau (Bahamas) le 27 avril 2022.  ERIKA P. RODRIGUEZ/THE NEW YORK TIMES               A 30 ans, Sam Bankman-Fried était encore, début novembre, à la tête d’une fortune estimée à 15,5 milliards d’euros. Patron de FTX, la deuxième plate-forme mondiale d’échange de cryptomonnaies, l’Américain, qui vit à Nassau, aux Bahamas, dirigeait 300 salariés, et sa société accueillait les capitaux et jetons électroniques de 100 000 clients. Des sportifs célèbres, comme la joueuse de tennis Naomi Osaka ou le basketteur retraité Shaquille O’Neal, en faisaient la pub. En une semaine, Sam Bankman-Fried a tout perdu. Vendredi 11 novembre, il a dû démissionner et déclarer sa société en faillite. Il aurait utilisé une bonne part des milliards déposés par ses clients pour financer sa propre société, basée aux Bahamas, et spéculer à son compte.          2011 : MF Global, le pari perdu du boss                         Jon Corzine, ancien patron de MF Global, lors d’une audition à  Washington, le 8 décembre 2011.  REUTERS/JONATHAN ERNST               Spécialiste des futures – des contrats à terme – et des matières premières, la société de courtage en produits dérivés MF Global décide, sous l’impulsion de son patron, Jon Corzine, de parier sur les dettes européennes. Arrivé en 2010, Corzine veut faire de MF Global un mini-Goldman Sachs – la banque d’affaires qu’il a dirigée de 1994 à 1999. Un risque perdant. En 2011, la valorisation des 6,3 milliards de dettes souveraines européennes que MF Global s’était engagée à acquérir s’effondre. MF Global se déclare en faillite le 31 octobre, plombée par des fonds propres insuffisants. La presse révélera que Jon Corzine était allé jusqu’à utiliser les montants des investisseurs de MF Global pour financer les pertes de la société, un délit.          2008 : Lehman Brothers, l’effet domino                         Le siège de Lehman Brothers à New York, le 12 septembre 2008.  PATRICK ANDRADE/THE NEW YORK TIMES-REDUX-REA               On la croyait too big to fail – « trop grosse pour tomber ». Et pourtant. Le 15 septembre 2008, la banque d’affaires Lehman Brothers, 27 000 salariés, se déclare en faillite. Plombée par ses titres « toxiques » adossés aux subprimes, elle laisse plus de 650 milliards de dollars de dettes. Avec l’éclatement de la bulle immobilière aux États-Unis et l’explosion du nombre d’emprunteurs insolvables ayant souscrit des subprimes – des crédits immobiliers à risques –, tout un écosystème financier de banques insuffisamment capitalisées et nourries aux prêts toxiques vacille. Les Etats-Unis connaissent leur pire crise financière depuis le krach de Wall Street en 1929. Le monde entre en récession, malgré les réactions des gouvernements et des banques centrales.          2005 : Refco coulé par son PDG escroc                         Phillip Bennett, ancien PDG de Refco, à New York le 18 novembre 2005.  REUTERS/ CHIP EAST               En matière d’effondrement, Refco est un modèle de rapidité. Le 11 août 2005, ce poids lourd du courtage sur les dérivés réussit une introduction en Bourse triomphale : environ 580 millions de dollars d’actions vendues. Mais le PDG britannique, Phillip Bennett, à la tête de Refco depuis 1998, avait mis en place un système de prêts fictifs pour masquer des dettes à hauteur de 430 millions de dollars. La supercherie est découverte et dévoilée le 10 octobre 2005. Dès le 10 novembre, les principaux actifs de Refco sont vendus aux enchères au tribunal des faillites de Manhattan, et son patron est mis en examen pour fraude mobilière, faux en écriture et fausses déclarations, entre autres. En juillet 2008, Bennett est condamné à seize ans de prison.        Il vous reste 19.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/18/apres-enron-lehman-brothers-le-geant-ftx-chute-a-son-tour_6150579_4500055.html"},"headline":"Apr\u00e8s Enron, Lehman Brothers\u2026 le g\u00e9ant FTX chute \u00e0 son tour","dateCreated":"2022-11-18T17:54:57+01:00","datePublished":"2022-11-18T17:54:57+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:55:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Cryptomonnaies","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"La faillite \u00e9clair de la plateforme de cryptomonnaie vient s\u2019ajouter \u00e0 la longue liste des revers de fortune qui ont \u00e9branl\u00e9 le monde des affaires ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, avec parfois des r\u00e9percussions mondiales.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/307/0/1000/500/1342/671/60/0/20c2eab_241341-3298020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-18">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les militants du groupe Ultima Generazione ont multiplié les actions similaires au cours des dernières semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat           En Italie, des militants écologistes jettent de la farine sur une œuvre d’Andy Warhol      Les militants du groupe Ultima Generazione ont multiplié les actions similaires au cours des dernières semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Une nouvelle œuvre d’art a été la cible de militants écologistes vendredi 18 novembre. Des manifestants ont jeté de la farine sur la BMW M1, une voiture de sport, exposée à Milan, en Italie, peinte en 1979 par l’artiste de pop art américain Andy Warhol.            Affirmant vouloir « lancer l’alarme au sujet de l’effondrement climatique », quatre militants du groupe Ultima Generazione (« Dernière Génération », en italien) ont versé huit kilos de farine sur la voiture exposée à la Fabbrica del Vapore, un centre culturel qui consacre actuellement une rétrospective au maître du pop art. Au moins deux militantes se sont ensuite collé les mains au sol de la salle d’exposition, invectivées par des visiteurs tandis que d’autres tentaient de nettoyer l’œuvre maculée, selon des images diffusées par le groupe et des journaux en ligne.                 Les militants du groupe Ultima Generazione avaient également ciblé au cours de ce mois une œuvre de Van Gogh, à Rome et un tableau de Gustav Klimt, à Vienne. Les deux œuvres étaient protégées par des vitres, elles n’ont pas été endommagées. Le groupe demande des mesures politiques plus strictes pour lutter contre le réchauffement climatique. Ses actions récentes coïncident avec le sommet des Nations unies pour le climat (COP27), qui doit se terminer vendredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art, nouvelle cible des activistes écologistes                   Lors des dernières semaines, d’autres défenseurs de la cause environnementale ont multiplié dans le monde les actions visant des œuvres d’art, afin d’alerter l’opinion publique au sujet du réchauffement climatique. Ils ont, par exemple, collé leurs mains sur une peinture de Goya, à Madrid, projeté de la soupe à la tomate sur les Tournesols de Van Gogh, à Londres, et étalé de la purée de pomme de terre sur un chef-d’œuvre de Claude Monet à Potsdam, près de Berlin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’action des deux activistes à l’encontre des “Tournesols” de Van Gogh s’inscrit dans une tradition de militantisme »                                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/18/en-italie-des-militants-ecologistes-jettent-de-la-farine-sur-une-uvre-d-andy-warhol_6150552_3244.html"},"headline":"En Italie, des militants \u00e9cologistes jettent de la farine sur une \u0153uvre d\u2019Andy Warhol","dateCreated":"2022-11-18T16:17:23+01:00","datePublished":"2022-11-18T16:17:23+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:33:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe","Culture"],"description":"Les militants du groupe Ultima Generazione ont multipli\u00e9 les actions similaires au cours des derni\u00e8res semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e3abdbf_gdn-climate-protests-italy-warhol-1118-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  
