<FILE-date="2022/11/18/19">

<article-nb="2022/11/18/19-1">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Devant les pays de la région, le chef de l’Etat a rejeté « l’hégémonie » et « la confrontation » entre Etats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie           Sommet de l’APEC : la France se veut actrice dans l’Indo-Pacifique      Devant les pays de la région, le chef de l’Etat a rejeté « l’hégémonie » et « la confrontation » entre Etats.          Par Philippe Ricard(Bangkok (Thaïlande), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron, avec le premier ministre australien, Anthony Albanese, en marge du sommet du G20 à Nusa Dua sur l’île indonésienne de Bali, le 16 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « Vous devez vous demander ce qu’un président français fait là. » Emmanuel Macron ironise, ce vendredi 18 novembre, à Bangkok (Thaïlande), pour justifier sa présence au sommet de l’APEC, le Forum de coopération économique Asie-Pacifique, qui réunit une vingtaine de pays, de la Chine aux Etats-Unis en passant par la Russie, le Japon, l’Australie et l’Indonésie.          Les grands patrons auxquels s’adresse le chef de l’Etat, en anglais, apprécient d’un rire la boutade. « Très honoré », le président français se targue d’être le premier dirigeant européen invité par l’APEC, avant de rejoindre ses homologues, dont le président chinois, Xi Jinping, et la vice-présidente américaine, Kamala Harris, dans le gigantesque palais des congrès de la capitale thaïlandaise. La France, dit-il, est « un pays de la région ». Et cette invitation, estime l’Elysée, « valide la stratégie indo-pacifique lancée en 2018 ».          Au-delà des débats houleux du G20 sur la guerre en Ukraine, le chef de l’Etat a profité de son passage à Bali, puis à Bangkok, cette semaine, pour populariser autant que défendre cette approche mise à mal, en septembre 2021, par le cinglant revers subi en Australie avec l’annulation de la vente de douze sous-marins conventionnels français, au profit de bâtiments nucléaires promis par les Etats-Unis et le Royaume-Uni. A l’époque, l’émergence de l’alliance Aukus avait déclenché une grave crise de confiance entre Paris et ses alliés américain, britannique et australien, accusés de « duplicité ». Ce moment de tension, vite surmonté avec Washington, avait ébranlé la démarche lancée par M. Macron sur une base d’abord très sécuritaire, en fonction des contrats d’armements signés avec l’Australie, l’Inde et l’Indonésie, pour leur fournir Rafale, sous-marins ou autres frégates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des sous-marins : un an après l’alliance Aukus, l’effet domino en Indo-Pacifique                 A Bali, le chef de l’Etat s’est néanmoins entretenu avec le premier ministre australien, Anthony Albanese, avec qui la France essaie, depuis l’élection du dirigeant travailliste en mai, de relancer son partenariat « stratégique ». Quelques heures plus tard, il a reconnu pour la première fois que Paris ambitionnait encore de vendre des submersibles à l’Australie. Cette offre « est connue, elle est encore sur la table », a-t-il dit, jugeant que « les Britanniques sont en incapacité » de fournir les appareils concurrents et que les Etats-Unis ont « un carnet de bal bien rempli ». Si M. Albanese n’entend pas rompre le projet Aukus, M. Macron attendrait, en complément de celui-ci, que les choses se précisent, avant d’envisager une nouvelle visite en Australie, si possible dans les prochains mois.        Il vous reste 62.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/sommet-de-l-apec-la-france-se-veut-actrice-dans-l-indo-pacifique_6150584_3210.html"},"headline":"Sommet de l\u2019APEC\u00a0: la France se veut actrice dans l\u2019Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-11-18T18:08:14+01:00","datePublished":"2022-11-18T18:08:14+01:00","dateModified":"2022-11-18T18:23:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Crise des sous-marins","Emmanuel Macron","Australie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Politique","Diplomatie","Chine","Europe"],"description":"Devant les pays de la r\u00e9gion, le chef de l\u2019Etat a rejet\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la confrontation\u00a0\u00bb entre Etats.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bangkok (Tha\u00eflande), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/872/0/7832/3916/1342/671/60/0/395a023_1668788941726-337810.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-2">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le 18e sommet de l’OIF se tient ce week-end à Djerba, en Tunisie, alors que plusieurs pays francophones, notamment en Afrique, connaissent des difficultés politiques, économiques et sécuritaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International           Avec deux ans de retard, la Francophonie célèbre son cinquantenaire sur fond de crises      Le 18e sommet de l’OIF se tient ce week-end à Djerba, en Tunisie, alors que plusieurs pays francophones, notamment en Afrique, connaissent des difficultés politiques, économiques et sécuritaires.          Par Cyril Bensimon(Djerba, Tunisie, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             La secrétaire générale de l’OIF, Louise Mushikiwabo, à Doha, le 8 août 2022, lors de la signature d’un accord entre la junte tchadienne et des groupes d’opposition pour le lancement de discussions de paix.  MUSTAFA ABUMUNES / AFP                 Après deux reports, le premier en 2020 du fait de la pandémie de Covid-19, le second en 2021 en raison de la crise politique que le président Kaïs Saïed a provoquée en s’octroyant l’essentiel des pouvoirs exécutifs, la tenue à Djerba, samedi 19 et dimanche 20 novembre, du 18e sommet de la Francophonie est en soi une victoire diplomatique pour le chef de l’Etat tunisien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « rêve canadien », un mirage pour beaucoup d’étudiants d’Afrique francophone                   Alors que plusieurs Etats membres de l’Organisation internationale de la francophonie (OIF), le Canada en premier lieu, se sont un temps interrogés sur la pertinence de maintenir la rencontre en Tunisie au moment où celle-ci connaît une régression démocratique, 31 chefs d’Etat et de gouvernement sont finalement attendus sur une île placée sous haute surveillance policière et militaire. Parmi eux, le président français, Emmanuel Macron, une dizaine de chefs d’Etat africains et le premier ministre canadien, Justin Trudeau.                 « Beaucoup de pays ont dit qu’ils n’étaient pas très satisfaits mais que cela ne vaut pas un changement de destination pour ce sommet », justifie la secrétaire générale de l’OIF, Louise Mushikiwabo, sur le plateau d’« Internationales », une émission de TV5 Monde en partenariat avec Le Monde, tout en insistant sur le « peu d’Etats dans le monde en bon ordre démocratique ».            Louise Mushikiwabo, seule candidate à sa succession            Ce sommet célébrera donc – avec deux ans de retard – les 50 ans d’une organisation de 88 membres dont la Tunisie fut l’un des pays fondateurs sous son président Habib Bourguiba, aux côtés du Sénégalais Léopold Sedar Senghor, du Nigérien Hamani Diori et du Cambodgien Norodom Sihanouk. Après l’impair de l’inauguration du village de la Francophonie, où le président tunisien ne s’est finalement pas rendu le 14 novembre, l’une des craintes des responsables de l’organisation, à la veille du lever de rideau, était que l’hôte prononce son discours d’ouverture devant les 85 délégations ayant confirmé leur présence en arabe plutôt qu’en français.            Quoi qu’il en soit, pour Louise Mushikiwabo, ancienne cheffe de la diplomatie rwandaise régulièrement présentée comme une possible successeure du président Paul Kagame, l’avenir immédiat est tracé. Après son élection en 2018 en Arménie, en particulier grâce aux voix du continent africain et de la France – soucieuse de se réconcilier avec Kigali –, celle-ci est assurée d’être reconduite pour les quatre années à venir, faute d’autres candidatures.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la visite d’Emmanuel Macron, « la confiance s’est installée » entre la France et le Rwanda                   Reste que dans un contexte de crise du multilatéralisme exacerbé par la guerre en Ukraine, et alors que l’autoritarisme s’affiche désormais sans complexe, sa marge de manœuvre pour mener des médiations est étroite. D’autant que depuis son élection, le monde francophone n’a pas été épargné. Le Liban est en plein naufrage économique, Haïti a vu son président Jovenel Moïse assassiné à son domicile en 2021, le Tchad a lui aussi perdu son chef de l’Etat, Idriss Déby, tué au combat la même année avant que son fils lui succède. Et le Mali, la Guinée et le Burkina Faso sont désormais dirigés par des militaires arrivés au pouvoir après un coup d’Etat.            Le rejet grandissant de la France et de sa politique            Une autre crise devrait s’inviter au menu des discussions à huis clos entre les dirigeants présents à Djerba : celle que connaît actuellement la République démocratique du Congo (RDC), plus grand pays francophone au monde, qui accuse une nouvelle fois le Rwanda d’appuyer militairement les rebelles du Mouvement du 23-Mars (M23) dans l’est du pays, preuves des Nations unies à l’appui. Mais en l’absence du président Félix Tshisekedi, qui a finalement annulé sa venue, aucune rencontre bilatérale entre les chefs d’Etat congolais et rwandais – Paul Kagame est lui attendu – ne pourra être organisée, comme ce fut le cas à New York le 21 septembre en marge de l’assemblée générale des Nations unies, sur une initiative de la présidence française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Afrique à l’heure des comptes avec la France                   Pour Paris comme pour l’OIF, ce sommet devrait être aussi l’occasion de réfléchir au rejet grandissant de la France et de sa politique qui s’exprime au sein de la jeunesse d’Afrique francophone. « Ce moment nous met mal à l’aise, mais la langue française ne va pas quitter l’Afrique […] Le français est une langue choisie par nécessité par les Etats après la colonisation », estime Louise Mushikiwabo. L’un des thèmes du huis clos entre les chefs d’Etat sera d’ailleurs « la défiance citoyenne ».                 Cyril Bensimon(Djerba, Tunisie, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/18/avec-deux-ans-de-retard-la-francophonie-celebre-son-cinquantenaire-sur-fond-de-crises_6150581_3212.html"},"headline":"Avec deux ans de retard, la Francophonie c\u00e9l\u00e8bre son cinquantenaire sur fond de crises","dateCreated":"2022-11-18T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-18T18:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Guin\u00e9e","Tchad","Le Monde Afrique","Tunisie","Rwanda","International","Congo-RDC","Mali"],"description":"Le 18e\u00a0sommet de l\u2019OIF se tient ce week-end \u00e0 Djerba, en Tunisie, alors que plusieurs pays francophones, notamment en Afrique, connaissent des difficult\u00e9s politiques, \u00e9conomiques et s\u00e9curitaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon","description":"Djerba, Tunisie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/314/0/3383/1691/1342/671/60/0/c688f4c_1668789159332-000-32g79yc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-3">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Un vent glacial souffle sur la relation entre Paris et Rabat dont le « partenariat d’exception », célébré dans les discours officiels, est fragilisé par une montée de crispations : restrictions des visas, Sahara occidental, pari algérien d’Emmanuel  Macron. Fait nouveau, les élites francophones entravées dans leur liberté de circulation se retournent contre la France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             FADEL SENNA / AFP                        International       Géopolitique         Entre le Maroc et la France, le grand désamour   Par Frédéric Bobin (Rabat, Casablanca, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h15     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUn vent glacial souffle sur la relation entre Paris et Rabat dont le « partenariat d’exception », célébré dans les discours officiels, est fragilisé par une montée de crispations : restrictions des visas, Sahara occidental, pari algérien d’Emmanuel  Macron. Fait nouveau, les élites francophones entravées dans leur liberté de circulation se retournent contre la France.                « Je me suis sentie humiliée. » Hennou Allali Maamar, octogénaire au port noble, lunettes en sautoir sur un chemisier immaculé, a encore de l’émotion dans la voix quand elle raconte son refoulement du sol français. Elle est là, un brin désemparée, calée sur le canapé du salon de sa maison de Rabat embaumée d’effluves de citronnelle et de romarin, fiertés de son jardin. Autour d’elle, les fauteuils de style Louis XV témoignent d’un goût, de références, d’un lien avec la France qui ne lui ont guère été utiles, ce 12 septembre, quand le policier de l’aéroport de Montpellier lui lança : « Je suis en droit de vous refuser l’accès au territoire français. »          Mme Allali Maamar tenait à ce séjour de deux semaines en France. Elle souhaitait revoir la faculté de médecine de Montpellier, ville « chère à [son] cœur », dont elle sortit diplômée en 1971 et qui fit d’elle l’une des toutes premières médecins marocaines. C’était un projet de « pèlerinage » affectif, une envie d’escapade nostalgique sur les lieux de sa jeunesse et auprès de vieux amis. Las ! Quand l’officier de service lui demanda son certificat d’hébergement, elle resta interdite. La présentation de ce document, exigence certes légale, ne lui avait jamais été réclamée lors de ses entrées précédentes en France. Surtout, c’est le ton « irrespectueux » et « arrogant » d’un policier la traitant « comme une clandestine » qui lui parut insupportable. « Ce n’est pas la France que j’ai connue », ajoute-t-elle avec amertume. Quelques minutes plus tard, elle réembarqua dans le même avion pour un retour immédiat vers Casablanca, colère rentrée.          Cet incident fit grand bruit au Maroc. La presse publia une lettre ouverte du fils de Mme Allali Maamar à Emmanuel Macron, exprimant l’« adieu » de sa mère à la France après un tel affront. L’affaire survenait dans un climat déjà empoisonné entre les deux pays au sujet des restrictions de visas imposées par Paris. Si elle était détentrice d’un visa en bonne et due forme, son refoulement relève d’une application zélée des règles d’admission en France – le certificat d’hébergement lui manquait –, illustrant une détermination d’entraver les arrivées, à tout le moins en provenance d’Afrique du Nord. Le grand tournant date de septembre 2021, quand Paris annonça une réduction drastique dans l’octroi des visas aux ressortissants des pays du Maghreb, une mesure de représailles face à la mauvaise volonté imputée aux autorités consulaires de ces Etats à réadmettre leurs migrants en situation irrégulière sur le sol français.        Il vous reste 87.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/entre-le-maroc-et-la-france-le-grand-desamour_6150568_3210.html"},"headline":"Entre le Maroc et la France, le grand d\u00e9samour","dateCreated":"2022-11-18T17:15:44+01:00","datePublished":"2022-11-18T17:15:44+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:15:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","G\u00e9opolitique","Diplomatie"],"description":"Un vent glacial souffle sur la relation entre Paris et Rabat dont le \u00ab\u00a0partenariat d\u2019exception\u00a0\u00bb, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans les discours officiels, est fragilis\u00e9 par une mont\u00e9e de crispations\u00a0: restrictions des visas, Sahara occidental, pari alg\u00e9rien d\u2019Emmanuel  Macron. Fait nouveau, les \u00e9lites francophones entrav\u00e9es dans leur libert\u00e9 de circulation se retournent contre la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin","description":"Rabat, Casablanca, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/113/0/3129/1564/1342/671/60/0/2185c5e_1668762303885-000-1av44b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-4">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Au sein des sociétés d’Afrique du Nord exposées à des dynamiques complexes de sécularisation, le retour au conservatisme religieux s’accompagne de tentations minoritaires de sortie de l’islam sunnite, estime l’historienne, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Géopolitique           Karima Dirèche : « Le Maghreb est travaillé par de nouvelles offres religieuses »      Au sein des sociétés d’Afrique du Nord exposées à des dynamiques complexes de sécularisation, le retour au conservatisme religieux s’accompagne de tentations minoritaires de sortie de l’islam sunnite, estime l’historienne, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Karima Dirèche est historienne, directrice de recherche au CNRS, affiliée à l’unité mixte de recherches Telemme (Temps, espaces, langages, Europe méridionale, Méditerranée) de la Maison méditerranéenne des sciences de l’homme d’Aix-en-Provence. Directrice, entre 2013 et 2017, de l’Institut de recherche sur le Maghreb contemporain (IRMC), à Tunis, elle a dirigé l’ouvrage collectif L’Algérie au présent. Entre résistances et changements (IRMC-Karthala, 2019). Entre autres axes de recherche, elle a enquêté sur le phénomène des conversions néo-évangéliques en Algérie.                         « La Montagne aux étoiles I », de Rachid Koraïchi, peinture acrylique sur toile (140 x 140 cm), 2021.  COURTESY OF AICON, NEW YORK               L’islam politique de type Frères musulmans, qui avait été porté par la vague des « printemps arabes », a essuyé une série de déconvenues en 2021 au Maghreb. Au Maroc, le Parti de la justice et du développement (PJD) a subi un cinglant revers électoral. En Tunisie, Ennahda, devenu impopulaire, a été délogé du pouvoir par un coup de force du président Kaïs Saïd. Le Maghreb est-il entré dans l’ère du « post-islamisme » ?          Il y a, en effet, une érosion des partis islamistes de type Frères musulmans en Afrique du Nord. Dans le même temps, on assiste à un retour très fort de la religiosité et de l’islamo-conservatisme, mais sur un mode apolitique. Ces nouvelles expressions de la religiosité sont influencées par ce que qu’on appelle la dawla salafiya, c’est-à-dire l’école du salafisme quiétiste. Et elles sont confortées et alimentées par les régimes qui en font une arme de neutralisation des tenants de l’islam politique, susceptible de les concurrencer, et surtout qui relaient un islam d’Etat imposé dans les années 1980. Cet islam officiel visait, à l’époque, à la fois à réprimer les épicentres de la contestation étudiante et syndicale, et à contrôler au plus près l’activisme des mouvements islamistes. Dans ces trois pays du Maghreb, l’Etat s’était emparé du religieux, d’abord pour court-circuiter le mécontentement et l’exaspération des sociétés et, ensuite, pour neutraliser les oppositions de gauche et d’extrême gauche.          Comment expliquer l’érosion de ces partis islamistes qui avaient tant bénéficié des « printemps arabes » ? Est-ce le prix à payer pour les compromissions dans l’exercice du pouvoir ?          Ces partis islamistes disposaient d’un soutien populaire incontestable et constituaient la première force politique oppositionnelle. Mais il est vrai qu’ils ont ensuite souffert du processus de normalisation par leur intégration dans l’appareil d’Etat. Les configurations nationales sont différentes. Le PJD marocain, avant d’accéder à la tête du gouvernement en 2011 dans la foulée d’élections législatives, était un parti islamiste d’opposition, mais il s’agissait d’un islamisme « light », décaféiné, enclin à une négociation permanente avec le Palais. En Tunisie, Ennahda est, lui aussi, arrivé au pouvoir, en 2011, par la voie électorale, fort d’une aura extraordinaire, de l’image de « martyr » de la répression sous [Habib] Bourguiba [président de la République de 1957 à 1987], puis sous [Zine El-Abidine] Ben Ali [président de 1987 jusqu’à sa chute, en 2011]. Il était censé nettoyer, moraliser la vie publique. Mais son passage au pouvoir s’est révélé désastreux, car il était inapte à diriger le pays. Quant à l’Algérie, l’opposition islamiste au régime a été en partie discréditée par la guerre épouvantable de la « décennie noire » [les années 1990]. Son basculement dans la violence a refroidi une partie de son électorat historique. Et, ensuite, une frange de ces partis islamistes a été récupérée par le régime d’Abdelaziz Bouteflika [1999-2019] et, là aussi, ils se sont déconsidérés par leur appartenance au pouvoir. Dans les trois sociétés, la déception à l’égard de cet islam politique a ouvert la voie au salafisme quiétiste, apolitique, cultivant le consensus social, loyaliste et révérencieux à l’égard de l’Etat.        Il vous reste 62.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/18/karima-direche-le-maghreb-est-travaille-par-de-nouvelles-offres-religieuses_6150567_3212.html"},"headline":"Karima Dir\u00e8che\u00a0: \u00ab\u00a0Le Maghreb est travaill\u00e9 par de nouvelles offres religieuses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-18T17:15:15+01:00","datePublished":"2022-11-18T17:15:15+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:16:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Religions","Le Monde Afrique","Maroc","Tunisie","International","Soci\u00e9t\u00e9","G\u00e9opolitique","Iran","Alg\u00e9rie"],"description":"Au sein des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019Afrique du Nord expos\u00e9es \u00e0 des dynamiques complexes de s\u00e9cularisation, le retour au conservatisme religieux s\u2019accompagne de tentations minoritaires de sortie de l\u2019islam sunnite, estime l\u2019historienne, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/384/0/3000/1500/1342/671/60/0/1eeed9b_1668770495437-koraichi-la-montagne-aux-ei-toiles-1-hr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-5">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les gardes-frontières finlandais ont présenté un plan détaillé prévoyant la construction d’une clôture surmontée de barbelés de trois mètres de haut, sur 200 kilomètres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    Les points importants à connaître vendredi 18 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Une clôture marque la frontière entre la Finlande et la Russie près du poste frontière de Pelkola, à Imatra, en Finlande, le 18 novembre 2022.   ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP          Emmanuel Macron a appelé, vendredi, les pays d’Asie-Pacifique à se joindre au « consensus croissant » contre la guerre en Ukraine. Le président français a déclaré, à l’occasion du sommet des dirigeants économiques de l’APEC (pour Asia-Pacific Economic Cooperation – « Coopération économique Asie-Pacifique ») à Bangkok, que cette guerre était aussi « leur problème » et que « la priorité (…) de la France est de contribuer à la paix en Ukraine et d’essayer d’avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie ».Volodymyr Zelensky a annoncé jeudi soir, que plus de 10 millions d’Ukrainiens étaient confrontés en plein hiver à des coupures d’électricité à la suite des frappes russes sur les infrastructures énergétiques, notamment dans la région de Kiev. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a rétorqué que les souffrances de civils en Ukraine étaient « la conséquence du manque de la volonté de la partie ukrainienne de régler le problème, d’entamer des négociations, son refus de chercher un terrain d’entente ».Le président ukrainien a aussi déclaré jeudi « ne pas savoir ce qu’il s’est passé » en Pologne, où un missile est tombé mardi, tuant deux personnes, après avoir pourtant soutenu que le projectile était « russe ». Des experts ukrainiens sont arrivés sur place pour participer à l’enquête visant à déterminer l’origine de ce missile, a fait savoir Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne.Un haut responsable ukrainien chargé des droits humains a fait état d’une « étendue simplement horrible » de tortures à Kherson pendant l’occupation russe de cette ville du sud de l’Ukraine, reprise la semaine dernière par les forces de Kiev. Des « dizaines de personnes » étaient « électrocutées, battues avec des tuyaux métalliques », a-t-il notamment décrit.Pour la troisième fois depuis le début du conflit, l’Agence internationale de l’énergie atomique a adopté une résolution appelant Moscou à « mettre fin à toutes les actions dans les installations nucléaires ukrainiennes » et à se retirer immédiatement de la centrale nucléaire de Zaporijia dans le sud de l’Ukraine.La Russie a confirmé jeudi la reconduite « sans aucun changement dans ses termes et sa portée » de l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes. Moscou s’était brièvement retiré à la fin d’octobre de l’accord, dénonçant l’utilisation du couloir humanitaire par Kiev « à des fins militaires ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Actu. Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile         Factuel. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Analyse. La guerre en Ukraine, crise majeure du « troisième âge nucléaire »         Factuel. L’accord sur l’exportation de céréales reconduit pour quatre mois         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître vendredi 18 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-18T17:00:56+00:00","coverageEndTime":"2022-11-19T05:00:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","description":"Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une cl\u00f4ture surmont\u00e9e de barbel\u00e9s de trois m\u00e8tres de haut, sur 200 kilom\u00e8tres.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le G7 s’inquiète de la montée des « menaces hybrides » ; la Finlande détaille son projet de barrière avec la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une cl\u00f4ture surmont\u00e9e de barbel\u00e9s de trois m\u00e8tres de haut, sur 200 kilom\u00e8tres.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-18T17:00:56+00:00"
,"endDate":"2022-11-19T05:00:56+00:00"
  Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une barri\u00e8re pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de leur fronti\u00e8re avec la Russie, sous tension depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Surmont\u00e9e de barbel\u00e9s, cette cl\u00f4ture de trois m\u00e8tres de haut doit \u00eatre construite sur une zone couvrant 200\u00a0kilom\u00e8tres le long d\u2019une route, pour une somme totale de 380\u00a0millions d\u2019euros.          Les zones particuli\u00e8rement sensibles seront \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras \u00e0 vision nocturne, d\u2019\u00e9clairage et de haut-parleurs, a expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le chef du projet au sein des gardes-fronti\u00e8res, Ismo Kurki. La construction, divis\u00e9e en trois phases, d\u00e9butera en mars\u00a02023 et devrait s\u2019achever\u00a0en\u00a02025 ou 2026.          Craignant que Moscou n\u2019utilise les migrants pour exercer une pression politique, la Finlande, candidate \u00e0 l\u2019OTAN, a amend\u00e9 en juillet sa loi sur les gardes-fronti\u00e8res pour faciliter la construction de barri\u00e8res plus solides. Bien que la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie ait \u00ab\u00a0bien fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb dans le pass\u00e9, la guerre en Ukraine a \u00ab\u00a0fondamentalement\u00a0\u00bb chang\u00e9 la situation s\u00e9curitaire, selon le brigadier g\u00e9n\u00e9ral Jari Tolppanen.          Les fronti\u00e8res finlandaises sont actuellement principalement s\u00e9curis\u00e9es par de l\u00e9g\u00e8res barri\u00e8res en bois, essentiellement con\u00e7ues pour emp\u00eacher le b\u00e9tail de se d\u00e9placer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande d\u00e9taille son projet de barri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-11-18T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:37:55+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019int\u00e9rieur du G7 se sont dits d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 lutter contre les \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb concernant la s\u00e9curit\u00e9, accrues par la guerre en Ukraine, qu\u2019il s\u2019agisse des risques d\u2019atteinte aux infrastructures critiques ou de la manipulation de l\u2019information.          L\u2019invasion\u00a0russe en Ukraine \u00ab\u00a0a eu un impact significatif sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des pays du G7\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration finale adopt\u00e9e par les ministres de l\u2019int\u00e9rieur des sept pays, r\u00e9unis dans une abbaye \u00e0 Eltville, non loin de Francfort.          Cette r\u00e9union a eu lieu pendant la semaine qui a vu la chute sur le territoire polonais d\u2019un missile qui a fait deux morts, une nouvelle illustration des vastes cons\u00e9quences de cette guerre. Le conflit a envenim\u00e9 ce que le G7 qualifie de \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb provenant \u00ab\u00a0d\u2019acteurs \u00e9tatiques et non \u00e9tatiques\u00a0\u00bb, visant \u00e0 semer \u00ab\u00a0l\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0division\u00a0\u00bb chez \u00ab\u00a0les partenaires et alli\u00e9s de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-18T16:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:15:06+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une s\u00e9rie de frappes russes depuis le d\u00e9but d\u2019octobre, \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 mis hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Valdis Dombrovskis. Il a ainsi r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0un soutien suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb de l\u2019UE pour faire face \u00e0 cette situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e8s de la moiti\u00e9\u00a0\u00bb du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-18T16:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:02:20+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 \u00ab\u00a0brutalement\u00a0\u00bb plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne pourra pr\u00e9senter le meurtre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et m\u00e9thodique de plus de dix  soldats russes qui \u00e9taient immobilis\u00e9s (\u2026), avec des tirs directs dans la t\u00eate, comme une \u201cexception tragique\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Cette accusation survient apr\u00e8s la publication sur les r\u00e9seaux sociaux de deux vid\u00e9os d\u2019une trentaine de secondes chacune, pr\u00e9sent\u00e9es comme montrant l\u2019ex\u00e9cution de militaires russes qui venaient de se rendre aux forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix prisonniers de guerre russes","dateModified":"2022-11-18T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T15:56:46+00:00","articleBody":"     Les pays membres du G20, qui ont pour la plupart condamn\u00e9 l\u2019invasion russe en Ukraine lors du sommet de Bali, n\u2019ont \u00ab\u00a0pas c\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor, Emmanuel Moulin, tout juste rentr\u00e9 d\u2019Indon\u00e9sie.          Les trois derni\u00e8res r\u00e9unions du G20 Finance n\u2019ont pas permis d\u2019adopter un communiqu\u00e9 commun en raison de la pr\u00e9sence de la Russie \u00e0 la table de cette organisation. Mais les chefs d\u2019Etats r\u00e9unis \u00e0 Bali cette semaine sont parvenus \u00e0 publier mercredi un texte affirmant que \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb de ses membres \u00ab\u00a0ont condamn\u00e9 fermement la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Emmanuel Moulin qui repr\u00e9sente la France dans de nombreux sommets \u00e9conomiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G20 n\u2019ont \u00ab\u00a0pas c\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, se f\u00e9licite un n\u00e9gociateur fran\u00e7ais","dateModified":"2022-11-18T16:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#735195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T15:18:43+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 sur Twitter la pr\u00e9sence d\u2019experts ukrainiens \u00e0 Przewodow, o\u00f9 la chute d\u2019un missile a fait deux morts mardi. Selon lui, ils \u00ab\u00a0travaillent d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant \u00e0 la partie polonaise de leur avoir accord\u00e9 l\u2019acc\u00e8s. Nous poursuivrons notre coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des experts ukrainiens travaillent sur le site de l\u2019explosion survenue en Pologne mardi, selon Dmytro Ku...","dateModified":"2022-11-18T15:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T14:24:15+00:00","articleBody":"     Passages \u00e0 tabac quotidiens, nourriture infecte, lumi\u00e8re allum\u00e9e 24\u00a0heures sur 24 et absence compl\u00e8te d\u2019hygi\u00e8ne. C\u2019est l\u2019\u00e9preuve qu\u2019a endur\u00e9e pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie. Cet ing\u00e9nieur en m\u00e9tallurgie de 50\u00a0ans avait choisi de prendre les armes le 24\u00a0f\u00e9vrier pour d\u00e9fendre sa ville, Marioupol, apr\u00e8s que Vladimir Poutine eut lanc\u00e9 ses troupes sur l\u2019Ukraine. Le Monde l\u2019avait rencontr\u00e9 deux jours plus tard, alors qu\u2019il montait la garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019h\u00f4pital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encercl\u00e9 par les forces russes.          Lib\u00e9r\u00e9 le 1er\u00a0novembre dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a litt\u00e9ralement fondu. \u00ab\u00a0J\u2019ai perdu 23\u00a0kilos sur 85\u00a0\u00bb, explique-t-il d\u2019une voix \u00e9gale. Il est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Dnipro pour des probl\u00e8mes de thyro\u00efde mais devrait sortir \u00ab\u00a0dans une semaine\u00a0\u00bb. Son caract\u00e8re n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0: calme, retenu, d\u00e9termin\u00e9. Endurci par les \u00e9preuves. Avant d\u2019\u00eatre fait prisonnier, il a pass\u00e9 deux mois et demi dans l\u2019enfer d\u2019Azovstal, cette usine sid\u00e9rurgique o\u00f9 il avait autrefois travaill\u00e9 et qui s\u2019\u00e9tait transform\u00e9e en dernier bastion de la r\u00e9sistance ukrainienne.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: les droits bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukraini...","dateModified":"2022-11-18T14:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T13:51:00+00:00","articleBody":"     Une deuxi\u00e8me cargaison d\u2019engrais russes devrait \u00eatre achemin\u00e9e de l\u2019Union europ\u00e9enne vers l\u2019Afrique de l\u2019Ouest apr\u00e8s que l\u2019Organisation des Nations unies a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter les obstacles li\u00e9s aux sanctions qui frappent la Russie, a fait savoir une haut responsable onusienne. \u00ab\u00a0Maintenant, nous avons un mod\u00e8le qui fonctionne. Il s\u2019agit d\u2019une activit\u00e9 humanitaire. Le Programme alimentaire mondial (PAM) est charg\u00e9 d\u2019acheminer les engrais des ports vers les pays qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me livraison d\u2019engrais russes aura pour destination l\u2019Afrique de l\u2019Ouest","dateModified":"2022-11-18T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T12:18:35+00:00","articleBody":"     Le conservateur allemand Wolfgang Sch\u00e4uble, embl\u00e9matique ministre des finances lors de la crise grecque, regrette des\u00a0\u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb\u00a0et un aveuglement au sujet de la Russie, dans le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt.          \u00ab\u00a0Nous ne voulions pas voir\u00a0\u00bb la vraie nature du r\u00e9gime russe, assure-t-il. \u00ab\u00a0C\u2019est valable pour tout le monde. Lorsque j\u2019\u00e9tais ministre de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026) J\u2019aurais pu regarder ce que la Russie faisait en Tch\u00e9tch\u00e9nie\u00a0\u00bb\u00a0au nom de la lutte contre l\u2019islamisme, d\u00e9plore-t-il. \u00ab\u00a0Ou \u00e9couter le pr\u00e9sident polonais de l\u2019\u00e9poque, Lech Kaczynski\u00a0: apr\u00e8s l\u2019invasion de la G\u00e9orgie par la Russie [en\u00a02008], il avait pr\u00e9venu\u00a0: \u201cD\u2019abord la G\u00e9orgie, puis l\u2019Ukraine, puis la Moldavie, puis les pays baltes et ensuite la Pologne.\u201d Il a eu raison\u00a0\u00bb, conclut M.\u00a0Sch\u00e4uble.          L\u2019ancien ministre, critiqu\u00e9 lors de la crise grecque pour son intransigeance avec Ath\u00e8nes, \u00e9met aussi des r\u00e9serves sur les gazoducs controvers\u00e9s Nord Stream, que\u00a0\u00ab\u00a0nous avons essay\u00e9 de faire passer contre tous les autres Europ\u00e9ens et contre les Am\u00e9ricains\u00a0\u00bb.           J\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que Nord Stream 1 et 2 \u00e9taient une erreur. Je l\u2019ai dit en tant que membre du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si cela ne suscitait pas l\u2019enthousiasme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-ministre des finances allemand Wolfgang Sch\u00e4uble regrette un aveuglement sur la Russie","dateModified":"2022-11-18T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T11:27:02+00:00","articleBody":"     Une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de cette importante ville du sud du pays, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi la r\u00e9ouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson. \u00ab\u00a0Le premier trajet aura lieu aujourd\u2019hui \u00e0 22\u00a0h\u00a014 [21\u00a0h\u00a014, heure \u00e0 Paris] depuis la capitale, et arrivera demain autour de 9\u00a0heures [8\u00a0heures, heure \u00e0 Paris] \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Facebook un responsable local, Sergey Khlan, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0environ deux cents passagers (\u2026) voyageront \u00e0 bord\u00a0\u00bb du train.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la r\u00e9ouverture de la ligne de train Kiev-Kherson","dateModified":"2022-11-18T12:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T10:50:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a qualifi\u00e9 vendredi les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie de\u00a0\u00ab\u00a0pas vers la guerre\u00a0\u00bb, intensifiant ses critiques contre une strat\u00e9gie bruxelloise jug\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quiconque intervient \u00e9conomiquement dans un conflit militaire prend position\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant nationaliste lors de sa traditionnelle interview \u00e0 une radio proche du pouvoir. \u00ab\u00a0Petit \u00e0 petit, nous glissons vers la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, s\u2019inqui\u00e9tant de l\u2019accumulation des mesures prises pour sanctionner l\u2019offensive russe en Ukraine.          M.\u00a0Orban d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement les sanctions europ\u00e9ennes, m\u00eame s\u2019il les a vot\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires, les bl\u00e2mant pour les d\u00e9boires \u00e9conomiques de ce pays d\u2019Europe centrale. L\u2019\u00e9conomie s\u2019est contract\u00e9e au troisi\u00e8me trimestre (en comparaison du deuxi\u00e8me) et l\u2019inflation d\u00e9passe 20 %, atteignant m\u00eame 45\u00a0% dans l\u2019alimentation.          Le premier ministre s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0combattre\u00a0\u00bb\u00a0un \u00e9ventuel nouveau paquet de sanctions et \u00e0 faire en sorte que la Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des hydrocarbures russes, en soit\u00a0\u00ab\u00a0exempt\u00e9e\u00a0\u00bb, comme c\u2019est le cas pour l\u2019embargo sur le p\u00e9trole.           Maintenant nous fournissons des armes destructrices, nous entra\u00eenons des soldats ukrainiens sur notre propre territoire, nous imposons des sanctions sur l\u2019\u00e9nergie. (\u2026) Nous devenons partie int\u00e9grante\u00a0[du conflit]. On ne nous tire pas encore dessus, mais nous sommes sur le point de devenir un bellig\u00e9rant. L\u2019Europe se livre \u00e0 un jeu tr\u00e8s dangereux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions de l\u2019UE constituent \u00ab\u00a0un pas vers la guerre\u00a0\u00bb, juge Victor Orban","dateModified":"2022-11-18T11:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T10:30:01+00:00","articleBody":"                     Des d\u00e9mineurs ukrainiens inspectent un silo \u00e0 grain utilis\u00e9 comme base par les soldats russes durant l\u2019occupation, \u00e0 Snihourivka, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, le 16\u00a0novembre\u00a02022. IHOR TKACHOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/eeb70a3_1668753668023-332744.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T10:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:50:35+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a d\u00e9nonc\u00e9 le durcissement de ses conditions de d\u00e9tention, affirmant \u00eatre enferm\u00e9 dans une petite cellule isol\u00e9e et priv\u00e9 de visites de ses proches, dans un message diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par son \u00e9quipe. \u00ab\u00a0F\u00e9licitez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Navalny, en annon\u00e7ant avoir \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019isolement, dans une \u00ab\u00a0cellule \u00e9troite\u00a0\u00bb pour les d\u00e9tenus accus\u00e9s de mauvaise conduite.          Selon lui, il ne peut y disposer que de deux livres et n\u2019a plus le droit \u00e0 des visites de longue dur\u00e9e de ses proches. \u00ab\u00a0A quatre jours de la visite, on m\u2019annonce qu\u2019on me transf\u00e8re (\u2026). Et pour ce type de cellules, les visites de longue dur\u00e9e n\u2019existent pas\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 M.\u00a0Navalny, qui assure ne pas avoir vu ses parents, sa femme ni ses enfants depuis plusieurs mois.          Les visites de longue dur\u00e9e permettent aux d\u00e9tenus des colonies p\u00e9nitentiaires russes de passer jusqu\u2019\u00e0 trois jours avec leurs proches dans la prison o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus. \u00ab\u00a0Ils le font pour me faire taire. Cela veut dire que mon obligation principale, c\u2019est quoi\u00a0? Exactement\u00a0! Ne pas avoir peur et ne pas me taire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019opposant. M.\u00a0Navalny a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier\u00a02021 \u00e0 son retour en Russie, apr\u00e8s avoir subi un grave empoisonnement, qu\u2019il attribue au Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny d\u00e9nonce le durcissement de ses conditions de d\u00e9tention","dateModified":"2022-11-18T10:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:26:26+00:00","articleBody":"     Les explosions qui ont touch\u00e9, en septembre, les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en\u00a0Europe, rel\u00e8vent bien du sabotage, a annonc\u00e9 vendredi le procureur charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire men\u00e9e en Su\u00e8de. \u00ab\u00a0Les analyses qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es montrent des restes d\u2019explosifs sur plusieurs des objets \u00e9trangers d\u00e9couverts\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist, ajoutant\u00a0:           La poursuite de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pourra montrer si quelqu\u2019un peut \u00eatre poursuivi pour crime.           A la fin de\u00a0septembre, quatre \u00e9normes fuites de gaz avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, toutes dans les eaux internationales. Deux se trouvent toutefois dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions, selon les enqu\u00eateurs.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les deux pipelines, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de tensions g\u00e9opolitiques, attis\u00e9es par la d\u00e9cision de Moscou de couper les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe en repr\u00e9sailles pr\u00e9sum\u00e9es des sanctions occidentales. Hors service au moment des faits, les deux gazoducs contenaient toutefois d\u2019importantes quantit\u00e9s de m\u00e9thane, qui se sont \u00e9chapp\u00e9es pendant plusieurs semaines provoquant des bouillonnements impressionnants.             Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de confirme un sabotage des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-11-18T09:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:23:54+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le repli de ses soldats dans la r\u00e9gion ukrainienne voisine de Kherson face \u00e0 une contre-offensive de Kiev, la Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle effectuait des travaux de fortification dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019objectif\u00a0? \u00ab Garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Crim\u00e9ens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Sergue\u00ef Aksionov, le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion de cette p\u00e9ninsule ukrainienne, en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie m\u00e8ne des travaux de fortification en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-18T09:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:00:07+00:00","articleBody":"                     Une femme prom\u00e8ne son chien sous la neige, \u00e0 Lviv, le 17 novembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/92f11bc_1668753481153-333185.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-18T09:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T08:25:47+00:00","articleBody":"     La Russie a dit vendredi esp\u00e9rer qu\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis, impliquant notamment un marchand d\u2019armes russe, Viktor Bout, d\u00e9tenu par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, puisse avoir lieu. Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, cit\u00e9 par les agences de presse russes, a d\u00e9clar\u00e9 que des n\u00e9gociations avaient lieu\u00a0\u00ab\u00a0de mani\u00e8re professionnelle\u00a0\u00bb, par\u00a0\u00ab\u00a0un canal sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations surviennent au lendemain de l\u2019annonce du transfert dans une colonie p\u00e9nitentiaire russe de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Moscou et condamn\u00e9e pour\u00a0\u00ab\u00a0trafic de drogues\u00a0\u00bb. Les soutiens de la basketteuse \u00e2g\u00e9e de 32\u00a0ans d\u00e9noncent une affaire politique, accusant les autorit\u00e9s russes de la retenir en otage dans le contexte des tensions entre\u00a0Moscou et\u00a0Washington autour de l\u2019Ukraine.          Des tractations ont lieu depuis plusieurs mois entre\u00a0la Russie et\u00a0les Etats-Unis concernant un \u00e9change impliquant Griner et d\u2019autres Am\u00e9ricains d\u00e9tenus par Moscou, qui esp\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9cup\u00e9rer M. Bout. Surnomm\u00e9 le\u00a0\u00ab\u00a0Marchand de mort\u00a0\u00bb, Viktor Bout a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Tha\u00eflande en\u00a02008 et purge actuellement une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des inspirations du film Lord of War,\u00a0dans lequel Nicolas Cage interpr\u00e8te un trafiquant d\u2019armes cynique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0\u00bb un \u00e9change russo-am\u00e9ricain de prisonniers","dateModified":"2022-11-18T08:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T08:00:01+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien tire au mortier dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 16 novembre 2022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/d574250_1668753078416-001323.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T08:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T06:47:46+00:00","articleBody":"                     Une rue de Kiev durant une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 partielle, le 16 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/479fe65_1668753580479-002173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb\u00a0; la Finla...","dateModified":"2022-11-18T06:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T06:05:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 (\u2026) de la France est de contribuer \u00e0 la paix en Ukraine et d\u2019essayer d\u2019avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Emmanuel Macron, vendredi \u00e0 Bangkok, \u00e0 l\u2019attention des pays d\u2019Asie-Pacifique lors au sommet des dirigeants \u00e9conomiques de l\u2019APEC (pour Asia-Pacific Economic Cooperation \u2013 \u00ab\u00a0Coop\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique\u00a0\u00bb). \u00ab\u00a0La France ne se concentre pas seulement sur le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un discours en anglais.          Elle veut aussi \u00ab\u00a0travailler tr\u00e8s \u00e9troitement avec diff\u00e9rents pays comme la Chine, l\u2019Inde, toute la r\u00e9gion, le Moyen-Orient, l\u2019Afrique, l\u2019Am\u00e9rique latine, pour cr\u00e9er un consensus croissant et dire \u201ccette guerre est aussi votre probl\u00e8me, parce qu\u2019elle va cr\u00e9er beaucoup de d\u00e9stabilisation\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aidez-nous \u00e0 faire passer ce message \u00e0 la Russie\u00a0: \u201cArr\u00eatez la guerre, respectez l\u2019ordre international, revenez \u00e0 la table [des n\u00e9gociations]\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0appelle les pays d\u2019Asie-Pacifique \u00e0 un \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre en...","dateModified":"2022-11-18T06:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:41:18+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev, ont de nouveau subi jeudi des frappes russes, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des millions de personnes. Ces bombardements r\u00e9p\u00e9titifs visent depuis octobre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine et privent r\u00e9guli\u00e8rement de courant mais aussi d\u2019eau des millions d\u2019habitants. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une autre attaque terroriste russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des dizaines de missiles ce matin. Des sites civils sont la cible principale. La Russie fait la guerre contre l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le chauffage destin\u00e9s aux gens en faisant exploser des centrales \u00e9lectriques et d\u2019autres installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, plus de dix millions d\u2019Ukrainiens sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev, a pr\u00e9cis\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien lors de son discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 quotidien.          Le Kremlin a affirm\u00e9 jeudi que les souffrances des civils en Ukraine \u00e9taient imputables au refus de Kiev de n\u00e9gocier. \u00ab\u00a0C\u2019est la cons\u00e9quence du manque de volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, de son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des millions d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en plein hiver","dateModified":"2022-11-18T08:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:23:41+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a appel\u00e9, vendredi, les pays d\u2019Asie-Pacifique \u00e0 se joindre au \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre en Ukraine. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion du sommet des dirigeants \u00e9conomiques de l\u2019APEC \u00e0 Bangkok, que cette guerre \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0leur probl\u00e8me\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 (\u2026) de la France est de contribuer \u00e0 la paix en Ukraine et d\u2019essayer d\u2019avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 jeudi soir, que plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient confront\u00e9s en plein hiver \u00e0 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9torqu\u00e9 que les souffrances de civils en Ukraine \u00e9taient \u00ab\u00a0la cons\u00e9quence du manque de la volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a aussi d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant soutenu que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.\u00a0Des experts ukrainiens sont arriv\u00e9s sur place pour participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate visant \u00e0 d\u00e9terminer l\u2019origine de ce missile, a fait savoir Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne.          Un haut responsable ukrainien charg\u00e9 des droits humains a fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9tendue simplement horrible\u00a0\u00bb de tortures \u00e0 Kherson pendant l\u2019occupation russe de cette ville du sud de l\u2019Ukraine, reprise la semaine derni\u00e8re par les forces de Kiev. Des \u00ab\u00a0dizaines de personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0\u00e9lectrocut\u00e9es, battues avec des tuyaux m\u00e9talliques\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9crit.          Pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a adopt\u00e9 une r\u00e9solution appelant Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 toutes les actions dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes\u00a0\u00bb et \u00e0 se retirer imm\u00e9diatement de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans le sud de l\u2019Ukraine.          La Russie a confirm\u00e9 jeudi la reconduite \u00ab\u00a0sans aucun changement dans ses termes et sa port\u00e9e\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Moscou s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre de l\u2019accord, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du couloir humanitaire par Kiev \u00ab\u00a0\u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre vendredi 18\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-18T05:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html#734034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/18/guerre-en-ukraine-en-direct-des-experts-ukrainiens-travaillent-sur-le-site-de-l-explosion-survenue-en-pologne-mardi_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:22:02+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-18T05:22:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/18/19-6">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les militants du groupe Ultima Generazione ont multiplié les actions similaires au cours des dernières semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat           En Italie, des militants écologistes jettent de la farine sur une œuvre d’Andy Warhol      Les militants du groupe Ultima Generazione ont multiplié les actions similaires au cours des dernières semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Une nouvelle œuvre d’art a été la cible de militants écologistes vendredi 18 novembre. Des manifestants ont jeté de la farine sur la BMW M1, une voiture de sport, exposée à Milan, en Italie, peinte en 1979 par l’artiste de pop art américain Andy Warhol.            Affirmant vouloir « lancer l’alarme au sujet de l’effondrement climatique », quatre militants du groupe Ultima Generazione (« Dernière Génération », en italien) ont versé huit kilos de farine sur la voiture exposée à la Fabbrica del Vapore, un centre culturel qui consacre actuellement une rétrospective au maître du pop art. Au moins deux militantes se sont ensuite collé les mains au sol de la salle d’exposition, invectivées par des visiteurs tandis que d’autres tentaient de nettoyer l’œuvre maculée, selon des images diffusées par le groupe et des journaux en ligne.                 Les militants du groupe Ultima Generazione avaient également ciblé au cours de ce mois une œuvre de Van Gogh, à Rome et un tableau de Gustav Klimt, à Vienne. Les deux œuvres étaient protégées par des vitres, elles n’ont pas été endommagées. Le groupe demande des mesures politiques plus strictes pour lutter contre le réchauffement climatique. Ses actions récentes coïncident avec le sommet des Nations unies pour le climat (COP27), qui doit se terminer vendredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art, nouvelle cible des activistes écologistes                   Lors des dernières semaines, d’autres défenseurs de la cause environnementale ont multiplié dans le monde les actions visant des œuvres d’art, afin d’alerter l’opinion publique au sujet du réchauffement climatique. Ils ont, par exemple, collé leurs mains sur une peinture de Goya, à Madrid, projeté de la soupe à la tomate sur les Tournesols de Van Gogh, à Londres, et étalé de la purée de pomme de terre sur un chef-d’œuvre de Claude Monet à Potsdam, près de Berlin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’action des deux activistes à l’encontre des “Tournesols” de Van Gogh s’inscrit dans une tradition de militantisme »                                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/18/en-italie-des-militants-ecologistes-jettent-de-la-farine-sur-une-uvre-d-andy-warhol_6150552_3244.html"},"headline":"En Italie, des militants \u00e9cologistes jettent de la farine sur une \u0153uvre d\u2019Andy Warhol","dateCreated":"2022-11-18T16:17:23+01:00","datePublished":"2022-11-18T16:17:23+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:33:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe","Culture"],"description":"Les militants du groupe Ultima Generazione ont multipli\u00e9 les actions similaires au cours des derni\u00e8res semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e3abdbf_gdn-climate-protests-italy-warhol-1118-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-7">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Moscou a parlé d’un verdict « politique » après la condamnation à la prison à perpétuité de deux Russes et d’un Ukrainien jugés par contumace à La Haye.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Vol MH17           Procès du vol MH17 : l’ambassadeur russe convoqué au ministère des affaires étrangères néerlandais      Moscou a parlé d’un verdict « politique » après la condamnation à la prison à perpétuité de deux Russes et d’un Ukrainien jugés par contumace à La Haye.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h46, mis à jour à 17h45        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ambassadeur russe aux Pays-Bas a été convoqué vendredi 18 novembre au ministère des affaires étrangères néerlandais en raison des commentaires de son gouvernement, qui a dénoncé un verdict « politique » après la condamnation de deux militaires russes et d’un séparatiste ukrainien pour la destruction du vol MH17 de Malaysia Airlines, qui a fait 298 morts en 2014.            « Ce faisant, la Russie discrédite l’Etat de droit néerlandais. C’est absolument inacceptable », juge le ministère dans un communiqué diffusé au lendemain de leur jugement.            Jeudi, à La Haye, les Russes Igor Guirkine et Sergueï Doubinski, et l’Ukrainien Leonid Khartchenko ont été condamnés à la réclusion à perpétuité. Ils se trouvent en Russie ou dans les territoires ukrainiens annexés par Moscou, et leur extradition semble exclue. Jugeant qu’elle aurait dû fermer son espace aérien en raison du conflit séparatiste dans le Donbass, les autorités russes ont toujours affirmé que l’Ukraine était seule responsable de la catastrophe. Sur les 298 victimes, 193 étaient de nationalité néerlandaise.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/vol-mh17-l-ambassadeur-russe-convoque-au-ministere-des-affaires-etrangeres-neerlandais_6150543_3210.html"},"headline":"Proc\u00e8s du vol MH17\u00a0: l\u2019ambassadeur russe convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-11-18T15:46:56+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:46:56+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:45:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vol MH17"],"keywords":["International","Russie","Vol MH17","Pays-Bas","Europe"],"description":"Moscou a parl\u00e9 d\u2019un verdict \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb apr\u00e8s la condamnation \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 de deux Russes et d\u2019un Ukrainien jug\u00e9s par contumace \u00e0 La\u00a0Haye.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/494/0/4936/2468/1342/671/60/0/9adc69b_1668754939605-000470.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vol MH17","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vol-mh17/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-8">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le navire humanitaire a accosté le 11 novembre à Toulon avec 234 personnes secourues en Méditerranée à son bord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration en Europe           « Ocean-Viking » : plus de la moitié des migrants secourus se voient refuser l’entrée sur le territoire français      Le navire humanitaire a accosté le 11 novembre à Toulon avec 234 personnes secourues en Méditerranée à son bord.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes manifestent leur soutien aux migrants, sur le port de Toulon, où l’« Ocean-Viking » est arrivé le 11 novembre.  EUGÉNIE BACCOT POUR « LE MONDE »                 Une semaine après l’accueil du navire Ocean-Viking à Toulon, plus de la moitié des rescapés du navire humanitaire, soit cent vingt-trois migrants, ont fait « l’objet d’un refus d’entrée sur le territoire » français, a annoncé le ministère de l’intérieur devant le Conseil d’Etat, vendredi 18 novembre.            Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée avait accosté le 11 novembre dans le port militaire de Toulon, après trois semaines de navigation en quête d’un port d’accueil et un bras de fer entre la France et l’Italie.                 Sur les deux cent trente-quatre personnes secourues par le bateau ambulance en Méditerranée, une quarantaine de mineurs isolés ont été pris en charge par l’aide sociale à l’enfance. Les cent quatre-vingt-neuf autres rescapés, tous adultes, ont été placés dans une « zone d’attente » fermée où ils ont été auditionnés par l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra). Ce dernier devait déterminer du bien-fondé de leur demande d’asile pour qu’ils soient officiellement admis sur le territoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : l’arrivée à Toulon est « la fin d’un calvaire de trois semaines »                   L’Ofpra a émis « cent vingt-trois avis défavorables » et les personnes concernées « font l’objet d’un refus d’entrée sur le territoire », a déclaré Charles-Edouard Minet, sous-directeur du conseil juridique et du contentieux du ministère de l’intérieur, lors d’une audience de la haute juridiction administrative consacrée à la pertinence de la zone d’enfermement créée par les autorités.            Soixante-six avis favorables            L’agence française de l’asile a « émis soixante-six avis favorables à une admission sur le territoire », a précisé ce représentant du ministère. « Tous ceux avec avis favorable et ceux dont le juge judiciaire a décidé la libération sont orientés vers les dispositifs de l’asile », a-t-on souligné Place Beauvau. Ces personnes seront réparties dans les onze pays européens (dont l’Allemagne, la Finlande et le Portugal) qui s’étaient portés volontaires pour les accueillir après leur débarquement en France.                Toutefois, le ministère de l’intérieur n’a pas précisé si les cent vingt-trois rescapés qui se sont vu opposer un refus d’entrée sur le territoire allaient faire l’objet d’une procédure d’expulsion. En début de semaine, alors que toutes les auditions par l’Ofpra n’étaient pas encore terminées, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait affirmé devant l’Assemblée nationale qu’au moins quarante-quatre personnes qui avaient reçu un avis défavorable seraient « reconduites » dans leur pays d’origine « dès que leur état de santé » le permettrait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos juridique pour les migrants rescapés de l’« Ocean-Viking »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/18/ocean-viking-plus-de-la-moitie-des-migrants-secourus-se-voient-refuser-l-entree-sur-le-territoire-francais_6150542_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: plus de la moiti\u00e9 des migrants secourus se voient refuser l\u2019entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-11-18T15:44:33+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:44:33+01:00","dateModified":"2022-11-18T15:57:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire a accost\u00e9 le 11\u00a0novembre \u00e0 Toulon avec 234\u00a0personnes secourues en M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 son bord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/2170be6_1668215741090-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004754.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-9">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Margaret O’Mara, historienne, professeure à l’université de Washington, revient sur les licenciements massifs dans la Silicon Valley.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Technologies           « Dans la tech, il y a une longue histoire de succès et de flops »      Margaret O’Mara, historienne, professeure à l’université de Washington, revient sur les licenciements massifs dans la Silicon Valley.          Propos recueillis par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le centre d’innovation robotique BOS27 d’Amazon à Westborough, dans le Massachusetts, le 10 novembre 2022.  JOSEPH PREZIOSO / AFP               Margaret O’Mara, historienne et professeure à l’université de Washington et spécialiste de la Silicon Valley, se penche sur les effets des déboires récents de la tech américaine touchant notamment Twitter et Facebook.          Les licenciements massifs dans la Silicon Valley font penser à l’éclatement de la bulle Internet en 2000. Ces époques sont-elles comparables ?          On peut faire un certain nombre de parallèles. La bulle dot.com avait connu des phénomènes similaires à ceux que nous avons vus pendant la décennie : l’enthousiasme des marchés boursiers, des valorisations très importantes pour certaines entreprises, des recrutements massifs, une croissance accélérée.          Sur le plan macroéconomique aussi des similitudes existent : taux d’intérêt très bas et manne de capitaux prêts à être investis dans des actions plutôt que dans des obligations. A l’époque, les petits investisseurs s’enthousiasmaient pour le secteur technologique. Ils voulaient participer à l’essor de l’Internet. Cette fois, ils ont investi dans les cryptomonnaies. Cela ne semble pas avoir été une très bonne idée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Twitter, Meta, Amazon, Netflix… Dans la Silicon Valley, la fin d’une période d’expansion sans précédent                 Il y a aussi des différences importantes. L’industrie technologique est aujourd’hui beaucoup plus vaste, les entreprises nettement plus matures, les plus performantes en Boursee sont d’énormes machines à profits, comme Facebook, Amazon et Apple. Cette période faste a aussi duré beaucoup plus longtemps. L’ère Internet a vraiment commencé à Wall Street lorsque [le navigateur] Netscape est entré en Bourse en 1995. Le crash remonte à 2000-2001.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                 Cette fois, la croissance a accéléré juste après la crise financière mondiale, dans les années 2010-2012, il y plus de dix ans. Et le volume d’argent est bien plus important. En 2021, il y a eu cinq fois plus de somme de capital-risque investi qu’au plus fort du boom de l’Internet, en 1999.          Pourquoi ce krach maintenant ?          Dans la tech, il y a une longue histoire de boom & bust [« de succès et de flops »]. Par ailleurs, ce qui entre en ligne de compte, c’est le niveau de maturité des grandes plates-formes et de leurs produits. Nous avons l’iPhone depuis quinze ans déjà. Facebook et YouTube existent depuis un moment, leur croissance a beaucoup ralenti. Les réseaux sociaux ont maintenant de grands concurrents, comme TikTok. Et ils sont soumis à des pressions réglementaires dans l’Union européenne et, peut-être prochainement, aux Etats-Unis.          On a vu ce phénomène précédemment, quoique à un degré moindre. A la fin des années 1980, le marché des ordinateurs personnels avait explosé. Quand il s’est un peu calmé, tout le monde cherchait quelque chose de nouveau. Et l’Internet a été commercialisé. Cette fois, beaucoup ont pensé que c’est le secteur des cryptomonnaies qui représentait la nouveauté.        Il vous reste 45.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/18/dans-la-tech-il-y-a-une-longue-histoire-de-succes-et-de-flops_6150538_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans la tech, il y a une longue histoire de succ\u00e8s et de flops\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-18T15:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-18T15:31:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["Entreprises","International","Amazon","Apple","Technologies","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","High-tech","Google","Vie en ligne","Facebook","High tech","\u00c9conomie","Pixels","R\u00e9seaux sociaux","Emploi"],"description":"Margaret O\u2019Mara, historienne, professeure \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Washington, revient sur les licenciements massifs dans la Silicon Valley.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/79c8a60_1668756491588-309054.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-10">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les organisateurs, partenaires et amis du festival Nouvelles Images persanes, apportent leur soutien aux actrices et acteurs du monde de la culture en Iran, qui subissent, comme de nombreux concitoyens, la répression du régime iranien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         Culture : « Le cinéma iranien, espace d’expression et de contre-pouvoir, est menacé par la répression »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », les organisateurs, partenaires et amis du festival Nouvelles Images persanes, apportent leur soutien aux actrices et acteurs du monde de la culture en Iran, qui subissent, comme de nombreux concitoyens, la répression du régime iranien.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis la mort en détention de Mahsa Amini, une jeune femme de 22 ans arrêtée par la police des mœurs, le 13 septembre 2022, un mouvement de révolte secoue la société iranienne et conteste le régime de la République islamique d’Iran, son contrôle de la société par la censure et la violence, son oppression des femmes permise par les lois discriminatoires.          A l’unisson d’un peuple avide de se libérer du joug des mollahs, les cinéastes, les artistes et plus largement les femmes et les hommes de culture en Iran subissent intimidations, censures, arrestations et emprisonnements arbitraires. Le cinéaste Mohammad Rasoulof, dont le film Le diable n’existe pas était projeté en avant-première à Vitré en juin 2021, a été arrêté, le 8 juillet 2022, en même temps que son collègue Mostafa Aleahmad.          Venu s’informer sur leur situation, le réalisateur Jafar Panahi a, à son tour, été incarcéré dans la terrible prison d’Evin, théâtre d’affrontements et d’émeutes meurtrières, ce 15 octobre. L’universitaire Fariba Adelkhah, autrice du poème Le Silence, écrit en détention, lu à la Maison des cultures du monde en novembre 2021, a été arrêtée en juin 2019.          Une opposition des femmes depuis 1979          Certains films montrés au festival Nouvelles Images persanes à Vitré ont été réalisés par des cinéastes aujourd’hui arrêtés ou dans l’impossibilité de tourner de nouveau en Iran. Nourri de poésie et animé d’un constant esprit de résistance, le cinéma iranien, espace d’expression et de contre-pouvoir, est menacé par la répression d’un régime théocratique s’attaquant à toutes les sphères de la société.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les cinéastes Jafar Panahi, Mohammad Rasoulof et Mostafa Al-Ahmad de nouveau emprisonnés                 La projection récente de Persepolis lors de la saison La Perse fait son automne à Vitré résonne avec cette brûlante actualité. Marjane Satrapi, exilée, nous rappelle que le combat des femmes iraniennes d’aujourd’hui s’inscrit dans une longue lutte amorcée aux lendemains de la révolution islamique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Echiquier du vent » : une œuvre ressuscitée du cinéma iranien                 Dès mars 1979, la première grande manifestation en Iran après la révolution de février fut la marche des femmes contre le port obligatoire du voile. Bien des soulèvements suivirent, comme autant de symptômes d’une société éprise de modernité et de liberté : notamment en 1999 (les manifestations étudiantes contre la fermeture du journal réformateur Salam), en 2009 (le « mouvement vert » contre la réélection contestée du président sortant, Mahmoud Ahmadinejad), en 2017-2018 (contre la vie chère), en 2019 (contre la hausse des prix du carburant).          Libérer le peuple iranien du joug d’un régime aux abois          Contestée par la jeunesse et notamment les jeunes femmes réunies sous le slogan « Femme, vie, liberté », la République islamique d’Iran se révèle, en ces jours sombres, un régime autoritaire extrêmement barbare soucieux de conserver avec une sanglante brutalité le contrôle de la jeunesse, de la population, de l’Etat et de l’économie. Cette révolte des jeunes iraniennes traduit une aspiration à un changement de régime.        Il vous reste 32.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/18/culture-le-cinema-iranien-espace-d-expression-et-de-contre-pouvoir-est-menace-par-la-repression_6150529_3232.html"},"headline":"Culture\u00a0: \u00ab\u00a0Le cin\u00e9ma iranien, espace d\u2019expression et de contre-pouvoir, est menac\u00e9 par la r\u00e9pression\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-18T15:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-18T15:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Tribunes","Iran","Culture"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les organisateurs, partenaires et amis du festival Nouvelles Images persanes, apportent leur soutien aux actrices et acteurs du monde de la culture en Iran, qui subissent, comme de nombreux concitoyens, la r\u00e9pression du r\u00e9gime iranien.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/87/0/4550/2275/1342/671/60/0/0e17f4c_446f02ede57e46c3ad8cedfc177caf98-0-c4b6b6841b0b49dcb06e2cb340b1c009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-11">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Sept enfants figurent parmi les victimes. Mahmoud Abbas, président de l’Autorité palestinienne, a décrété une journée de « deuil national ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Palestine           Des milliers de Palestiniens aux obsèques des vingt et une victimes d’un incendie à Gaza      Sept enfants figurent parmi les victimes. Mahmoud Abbas, président de l’Autorité palestinienne, a décrété une journée de « deuil national ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h29, mis à jour à 16h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les corps des victimes de l’incendie qui a fait 21 morts la veille dans la bande de Gaza transportées à travers le camp de réfugiés de Jabalia, le 18 novembre 2022.  SAID KHATIB / AFP                 Plusieurs milliers de Palestiniens ont assisté vendredi 18 novembre aux obsèques des vingt et une victimes de l’incendie qui a ravagé la veille un immeuble du nord de la bande de Gaza, dont les circonstances restent encore floues.            Le Hamas, mouvement islamiste au pouvoir dans l’enclave palestinienne sous blocus israélien, a fait savoir sans plus de détails que du carburant était stocké dans le bâtiment de trois étages, situé dans le camp de réfugiés de Jabaliya. Selon Salah Abou Leila, directeur de l’hôpital de Jabaliya, sept enfants figurent parmi les vingt et une victimes de l’incendie, que les pompiers sont parvenus à maîtriser dans la soirée. Une quinzaine de personnes ont été blessées. Mahmoud Abbas, président de l’Autorité palestinienne, qui n’a pas autorité à Gaza, a décrété une journée de « deuil national ».                 Enveloppées dans des drapeaux palestiniens, les vingt et une dépouilles ont été transportées à travers une foule compacte dans le camp surpeuplé de Jabaliya. Le sinistre « rappelle au monde le drame humain vécu par Gaza sous blocus » et l’absence de « moyens pour gérer les incendies », a déploré jeudi Ismaïl Haniyeh, chef du bureau politique du Hamas.            L’administration israélienne, qui impose un blocus strict à la bande de Gaza depuis l’arrivée du mouvement islamiste à la tête de l’enclave, en 2007, a autorisé le transfert des blessés au point de passage d’Erez, mais on ignore si des sorties ont pu avoir lieu. Ce microterritoire de 365 kilomètres carrés compte 2,3 millions d’habitants. Les pannes d’électricité y sont fréquentes, ce qui impose de recourir à des moyens plus dangereux pour, entre autres, l’éclairage ou la cuisine.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/des-milliers-de-palestiniens-aux-obseques-des-vingt-et-une-victimes-d-un-incendie-a-gaza_6150520_3210.html"},"headline":"Des milliers de Palestiniens aux obs\u00e8ques des vingt et une victimes d\u2019un incendie \u00e0 Gaza","dateCreated":"2022-11-18T14:29:05+01:00","datePublished":"2022-11-18T14:29:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T16:18:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Sept enfants figurent parmi les victimes. Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une journ\u00e9e de \u00ab\u00a0deuil national\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/14ce83a_5766821-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-12">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’attaquant star de l’équipe sénégalaise et du Bayern de Munich s’est blessé lors d’un match du championnat allemand.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal           « Scénario catastrophe pour les Lions » : le Sénégal pleure Sadio Mané, forfait pour la Coupe du monde      L’attaquant star de l’équipe sénégalaise et du Bayern de Munich s’est blessé lors d’un match du championnat allemand.          Par Théa Ollivier(Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h32, mis à jour à 13h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             L’attaquant sénégalais Sadio Mané lors de la Coupe d’Afrique des nations à Yaoundé, au Cameroun, en février 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Dans le quartier du marché Sandaga, en plein centre de Dakar, les maillots de football de la Coupe du monde 2022 estampillés Sadio Mané sont accrochés partout en devanture des magasins et des stands de rue. « C’est le meilleur, il va manquer à l’équipe », s’attriste Cheikh Bamba qui tente de vendre aux passants des copies du maillot original.                 Jeudi 17 novembre, l’attaquant sénégalais, ballon d’or africain, a déclaré forfait pour la Coupe du monde au Qatar, alors que le Sénégal doit disputer son premier match dès le 21 novembre contre les Pays-Bas. Le joueur du Bayern de Munich avait été blessé au péroné droit la semaine dernière lors d’un match du championnat allemand.            « Malheureusement, l’IRM nous montre que l’évolution n’est pas favorable comme on l’imaginait et on se résout malheureusement à déclarer le forfait de Sadio pour la Coupe du monde », a déclaré le médecin de la sélection, Manuel Afonso, dans une vidéo publiée sur le compte Twitter de la Fédération sénégalaise de football. Selon lui, « une intervention chirurgicale devrait être programmée prochainement ».            L’annonce a aussitôt provoqué des réactions en chaîne au Sénégal, qui perd sa star à trois jours du début de la compétition mondiale. « La santé avant tout. Tu reviendras encore plus fort », a déclaré le président Macky Sall qui lui a souhaité un « prompt rétablissement » sur Twitter le soir même.            « L’atout offensif de notre équipe »            Vendredi matin, la plupart des journaux ont fait leurs gros titres sur l’absence de la vedette des Lions. « Le forfait de Mané fait pleurer le Sénégal », se désole le journal sportif Stades. « Coup dur pour les Lions et pour tous les Sénégalais », ajoute le quotidien Les Echos, tandis que Walf Quotidien s’interroge : « Scénario catastrophe pour les Lions. Qui pourra remplacer l’atout maître du Sénégal ? » Le sélectionneur Aliou Cissé n’a pas encore désigné de remplaçant. Il a jusqu’à dimanche, la veille de l’entrée du Sénégal dans la compétition, pour se décider.                             Lire aussi :  Le Sénégalais Sadio Mané désigné meilleur joueur de football africain de l’année pour la seconde fois                   « C’est une grosse déception car Sadio Mané est l’atout offensif de notre équipe », commente Talla Fall, directeur de la communication de l’académie Génération Foot par laquelle est passé l’avant-centre sénégalais. « C’est lui qui percute, qui peut éliminer des joueurs et faire un centre. C’est lui qui fait la différence dans le dernier tiers et qui pousse ses partenaires à se surpasser, analyse-t-il, même s’il estime que cette défection est aussi l’occasion pour des joueurs comme Ismaïla Sarr de « se révéler à la face du monde ».                « Ce dernier a de nombreuses qualités : il dribble, frappe en pleine course et il court vite », assure M. Fall. Il regrette tout de même que cette Coupe du monde 2022 soit organisée en plein pendant les championnats européens, ne permettant de libérer les joueurs que dix jours avant le début de la compétition.                             Lire aussi :  Sadio Mané, le « sorcier du ballon » au parcours sans faute                   Dans les rues de Dakar, les supporteurs veulent malgré tout garder espoir, assurant eux aussi que d’autres joueurs peuvent prendre le leadership. « On va gagner même sans Sadio Mané, il faut juste y croire et faire des efforts », assure Papa Niang, qui partage un verre de thé avec des collègues. Lui et ses camarades passent en revue les footballeurs qui évoluent dans les grands clubs européens comme Bamba Dieng (Olympique de Marseille), Ismaïla Sarr (Watford FC) ou Ilimane Ndiaye (Sheffield United). Son compagnon Mansour Mbodj affirme avoir confiance dans l’équipe nationale qui leur a fait gagner la Coupe d’Afrique des nations, au Cameroun, en février. « Nous ne comptons pas uniquement sur un seul joueur mais sur tout un groupe, rappelle-t-il. Les Lions vont aller jusqu’en finale, Inch’Allah. »                 Théa Ollivier(Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/18/scenario-catastrophe-pour-les-lions-le-senegal-pleure-sadio-mane-forfait-pour-la-coupe-du-monde_6150508_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sc\u00e9nario catastrophe pour les Lions\u00a0\u00bb\u00a0: le S\u00e9n\u00e9gal pleure Sadio Man\u00e9, forfait pour la Coupe du monde","dateCreated":"2022-11-18T13:32:58+01:00","datePublished":"2022-11-18T13:32:58+01:00","dateModified":"2022-11-18T13:35:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019attaquant star de l\u2019\u00e9quipe s\u00e9n\u00e9galaise et du Bayern de Munich s\u2019est bless\u00e9 lors d\u2019un match du championnat allemand.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/1024/512/1342/671/60/0/628a187_1668774492680-000-32nb8qv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-13">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le travail d’enquête conduit par les polices française, belge et néerlandaise entre fin 2019 et début 2021 a débouché sur des dizaines d’arrestations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Serbie           Comment l’infiltration de la messagerie Sky ECC a permis un coup de filet inédit contre les mafias balkaniques      Le travail d’enquête conduit par les polices française, belge et néerlandaise entre fin 2019 et début 2021 a débouché sur des dizaines d’arrestations.          Par Jean-Baptiste Chastand(Belgrade, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h23, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers serbes escortent Veljko Belivuk, leader des supporters ultras du Partizan, un club de football de Belgrade devenu un repère de la pègre, lors d’une descente au stade du Partizan, à Belgrade, le 4 février 2021.  DARKO VOJINOVIC / AP               Le tribunal spécialisé dans le crime organisé de Belgrade a été transformé en bunker, protégé par des policiers encagoulés et surarmés. Lundi 7 novembre, on juge dans ce bâtiment anonyme de la capitale serbe plus de 30 membres du clan mafieux le plus dangereux de ces dernières années dans les Balkans, accusés d’avoir commis au moins sept assassinats d’une brutalité sadique. Et tout ce que peut dire leur chef, Veljko Belivuk, alias « Velja Nevolja » (« Velja le problème »), 37 ans, qui comparaît en échangeant des grands rires et des signes codés avec ses compères, a potentiellement de quoi compromettre les dirigeants de ce pays de près de 7 millions d’habitants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les Balkans, les gangs au cœur d’un système d’Etat                 Au début de son procès, mi-octobre, ce colosse aux yeux ronds, portant un polo trop serré pour son imposante musculature, a nié tous les assassinats dont il est accusé, mais il a assuré avoir effectué différentes opérations d’intimidation pour le compte du parti au pouvoir, le Parti progressiste serbe, dont il était un adhérent. « J’ai dirigé un groupe qui servait les besoins de l’Etat », a déclaré à la barre cet ancien meneur des supporteurs ultras du Partizan, un club de football de Belgrade devenu un repère de la pègre. Il assure, par exemple, avoir envoyé, en 2016, ses gros bras démolir à la masse et à la pelleteuse un vieux quartier de Belgrade, sur demande indirecte du premier ministre d’alors, Aleksandar Vucic, depuis devenu président, qui voulait y mener des grands projets immobiliers.          Des affirmations explosives, immédiatement écartées par le principal concerné. « Je n’ai jamais vu ni entendu parler d’aucun d’entre eux de ma vie, s’est défendu à la télévision M. Vucic, un ancien nationaliste se revendiquant désormais pro-européen, qui domine la vie politique locale depuis 2014. Si c’était le cas, non seulement je ne serais pas président de la Serbie, mais je serais prêt à passer le reste de ma vie en prison. » S’il est difficile de savoir qui dit vrai dans ce trouble jeu où les témoins ont la fâcheuse tendance à se rétracter et où la justice n’a jamais été exemplaire, une chose est sûre : tout ce beau monde, à l’exception notable de M. Vucic, se retrouve en ce moment devant le tribunal grâce à une spectaculaire opération d’infiltration menée par les polices française, belge et néerlandaise.          Un « niveau d’information » jamais obtenu auparavant          Entre fin 2019 et début 2021, les enquêteurs de ces trois pays ont, en effet, réussi à pénétrer un service de messagerie cryptée, appelé Sky ECC. Vendu sur le dark Net, il était particulièrement apprécié des criminels du monde entier, à commencer par les clans balkaniques actifs dans le trafic de drogues et de cigarettes. Désormais entre les mains des forces de l’ordre des pays de la région, les dizaines de millions de messages qui y ont été échangés ont permis de déclencher, ces derniers mois, des coups de filet inédits contre les mafias qui prospèrent depuis trente ans sur les cendres de l’ex-Yougoslavie. Surtout, ces enquêtes ont révélé l’ampleur de la pénétration mafieuse de ces Etats qui aspirent à adhérer, un jour, à l’Union européenne.        Il vous reste 70.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/comment-l-infiltration-de-la-messagerie-sky-ecc-a-permis-un-coup-de-filet-inedit-contre-les-mafias-balkaniques_6150485_3210.html"},"headline":"Comment l\u2019infiltration de la messagerie Sky ECC a permis un coup de filet in\u00e9dit contre les mafias balkaniques","dateCreated":"2022-11-18T12:23:05+01:00","datePublished":"2022-11-18T12:23:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T16:39:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Serbie","Bosnie-Herz\u00e9govine","International","Mont\u00e9n\u00e9gro","Europe"],"description":"Le travail d\u2019enqu\u00eate conduit par les polices fran\u00e7aise, belge et n\u00e9erlandaise entre fin 2019 et d\u00e9but 2021 a d\u00e9bouch\u00e9 sur des dizaines d\u2019arrestations.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/ab1c9c7_1668700432787-ap21035531717012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-14">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Depuis le début de l’année, 138 condamnés ont été exécutés, notamment pour trafic de drogue et terrorisme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arabie saoudite           En Arabie saoudite, les exécutions ont doublé en un an      Depuis le début de l’année, 138 condamnés ont été exécutés, notamment pour trafic de drogue et terrorisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 11h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les exécutions capitales, notamment pour « terrorisme » et « trafic de drogue », ont doublé en un an en Arabie saoudite, selon un décompte de l’Agence France-Presse (AFP). L’agence de presse saoudienne a annoncé, jeudi 17 novembre dans la soirée, l’exécution d’un ressortissant jordanien pour trafic d’amphétamines, ce qui porte le total à 138 depuis le début de l’année.                             Lire aussi :  L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   En 2021, 69 condamnés avaient été exécutés dans le royaume ; en 2020, une forte baisse avait été constatée, avec 27 mises à mort ; en 2019, 187 exécutions avaient été recensées. Récemment, deux Pakistanais avaient été exécutés pour trafic d’héroïne, une première depuis presque trois ans pour ce type de crimes, et, en mars, l’exécution de 81 condamnés à mort pour des faits de terrorisme avait soulevé une vague d’indignation.            « Intensification frappante »            Ces exécutions « piétinent » le moratoire sur la peine de mort pour les infractions liées à la drogue annoncé par la Commission saoudienne des droits humains en janvier 2021, rappelle Amnesty International dans un communiqué publié le 10 novembre. « Cette intensification frappante du recours à la peine de mort dans le pays cette année révèle le vrai visage que les autorités saoudiennes dissimulent derrière le prétendu programme de réformes progressistes qu’elles présentent au monde », s’est indignée Diana Semaan, directrice adjointe par intérim pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord à Amnesty International.                 Les autorités saoudiennes ne précisent pas la manière dont les condamnés sont exécutés, mais la décapitation est la méthode la plus courante. Monarchie absolue, l’Arabie saoudite est dotée depuis 1992 d’une Loi fondamentale assimilée à une Constitution reposant sur la charia, la loi islamique. Outre le terrorisme et le trafic de drogue, l’homicide, le viol, les attaques à main armée, la sorcellerie, l’adultère, la sodomie, l’homosexualité et l’apostasie y sont passibles de la peine capitale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Exécutions de masse en Arabie saoudite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/en-arabie-saoudite-les-executions-ont-double-en-un-an_6150476_3210.html"},"headline":"En Arabie\u00a0saoudite, les ex\u00e9cutions ont doubl\u00e9 en un an","dateCreated":"2022-11-18T11:53:43+01:00","datePublished":"2022-11-18T11:53:43+01:00","dateModified":"2022-11-18T11:57:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["International","Arabie saoudite","Proche-Orient","Droits humains"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, 138\u00a0condamn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s, notamment pour trafic de drogue et terrorisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/466/0/5595/2797/1342/671/60/0/0963c7f_5765952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-15">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’amnistie concerne près de 6 000 personnes au total, emprisonnées depuis le coup d’Etat de 2021, parmi lesquelles l’ancien conseiller économique australien d’Aung San Suu Kyi, une ex-ambassadrice britannique et un photographe japonais.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Birmanie           Le régime birman libère des prisonniers étrangers de premier plan      L’amnistie concerne près de 6 000 personnes au total, emprisonnées depuis le coup d’Etat de 2021, parmi lesquelles l’ancien conseiller économique australien d’Aung San Suu Kyi, une ex-ambassadrice britannique et un photographe japonais.          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 10h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un bus transportant des prisonniers graciés, devant la prison d’Insein, à Rangoun, le 17 novembre 2022.  STR / AFP               En un geste rare indiquant que les pressions qui s’exercent sur elle ne sont peut-être pas sans effets, la junte militaire au pouvoir en Birmanie a libéré, jeudi 17 novembre, près de 6 000 prisonniers, dont plusieurs étrangers. Ces derniers étaient des détenus de premier plan, victimes de la diplomatie des otages pratiquée par le régime, qui a indiqué les avoir graciés en gage de « bonne volonté ».          L’Australien Sean Turnell, ancien conseiller économique de l’ex-dirigeante emprisonnée Aung San Suu Kyi, incarcéré peu après le coup d’Etat militaire du 1er février 2021, a été libéré après six cent cinquante jours de détention. Il avait écopé, en septembre, d’une peine de trois ans de prison pour divulgation de secrets d’Etat.          La Britannique Vicky Bowman, qui fut ambassadrice du Royaume-Uni au Myanmar entre 2002 et 2006 et s’était vue condamnée en septembre à un an de prison sous le prétexte d’avoir violé les lois sur l’immigration, a recouvré la liberté ; son mari, l’artiste birman d’art contemporain Htein Lin, auquel les juges avaient infligé la même peine, est lui aussi sorti de prison, sans que l’on sache encore s’il sera autorisé à quitter le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La junte birmane poursuit sa « diplomatie des otages »                 Le jeune photographe de presse japonais Toru Kubota, arrêté en juillet alors qu’il était en train de couvrir une manifestation antigouvernementale, a été libéré après avoir été récemment condamné à dix ans d’emprisonnement. Le quatrième prisonnier étranger est un Américain d’origine birmane, botaniste de profession, Kyaw Htay Oo. Il a été élargi après quatorze mois d’incarcération pour terrorisme.          « Pas de changement substantiel » de politique          Ces libérations, qui ont eu lieu dans le cadre des amnisties accordées le jour de la fête nationale, ont également concerné quelque 5 774 prisonniers, dont 600 femmes, selon un porte-parole militaire. Ce dernier a précisé que trois anciens ministres de Mme Suu Kyi ont également été graciés.          Les quatre détenus ont été aussitôt expulsés et mis dans un avion pour Bangkok, où ils sont arrivés jeudi dans la journée. Le premier ministre australien, Anthony Albanese, présent dans la capitale thaïlandaise à l’occasion de la réunion de la Coopération économique pour l’Asie-Pacifique, qui réunit un aréopage de chefs d’Etat – dont le président chinois, Xi Jinping, son homologue français, Emmanuel Macron, et la vice-présidente américaine, Kamala Harris –, a déclaré s’être entretenu avec Sean Turnell. « Il se porte bien, a-t-il rapporté. Il a même plaisanté, s’excusant auprès de moi de ne pas avoir pu voter aux élections législatives de mai [à l’issue desquelles M. Albanese est devenu premier ministre]. »        Il vous reste 52.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/le-regime-birman-libere-des-prisonniers-etrangers-de-premier-plan_6150458_3210.html"},"headline":"Le r\u00e9gime birman lib\u00e8re des prisonniers \u00e9trangers de premier plan","dateCreated":"2022-11-18T10:23:49+01:00","datePublished":"2022-11-18T10:23:49+01:00","dateModified":"2022-11-18T10:54:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["Birmanie","International","Asie-Pacifique"],"description":"L\u2019amnistie concerne pr\u00e8s de 6\u00a0000 personnes au total, emprisonn\u00e9es depuis le coup d\u2019Etat de 2021, parmi lesquelles l\u2019ancien conseiller \u00e9conomique australien d\u2019Aung San Suu Kyi, une ex-ambassadrice britannique et un photographe japonais.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/439/0/5269/2634/1342/671/60/0/5f52314_1668731474146-333229.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-16">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La Commission, le Conseil et le Parlement européens se sont définitivement mis d’accord, jeudi 17 novembre, pour lancer ce programme, qui pourrait entrer en fonction dès la fin de 2024.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Espace           Bruxelles donne le coup d’envoi d’Iris², sa constellation de satellites concurrente de Starlink      La Commission, le Conseil et le Parlement européens se sont définitivement mis d’accord, jeudi 17 novembre, pour lancer ce programme, qui pourrait entrer en fonction dès la fin de 2024.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Officiellement, elle s’appellera Iris2, l’acronyme d’infrastructure de résilience et d’interconnexion sécurisée par satellite… Jeudi 17 novembre, la Commission, le Conseil et le Parlement européens se sont entendus pour créer et financer une constellation de communication souveraine d’ici à 2024, date espérée de son entrée partielle en service. « En 2027, l’ensemble de la constellation devra être fonctionnel », veut-on croire à Bruxelles. Elle concurrencera les constellations de Starlink (Elon Musk), OneWeb-Eutelsat ou encore Kuiper, que Jeff Bezos (Amazon) est en train de déployer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Internet par satellite : Starlink revendique déjà 700 000 clients, dont 6 500 en France                 Cela laisse très peu de temps à la Commission, et au commissaire au marché intérieur, Thierry Breton, l’instigateur du projet, pour lancer les appels d’offres, choisir les industriels et déployer les premiers satellites. D’autant que les Etats membres de l’Union européenne (UE) ont poussé pour que 30 % du projet soit assuré par des start-up et des PME. « C’est un vrai défi, assure un connaisseur du dossier. Nous sommes encore en train de chercher comment assurer cet objectif. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’espace sous la menace des mégaconstellations de satellites                 « Pour Iris2, nous avons mis neuf mois pour obtenir un accord au niveau européen. C’est vraiment un délai record », rappelait Thierry Breton sur Twitter, jeudi 17 novembre. Pour Galileo, le concurrent européen du GPS américain, l’UE avait négocié pendant trois ans, tandis que son lancement a connu de nombreux ratés. En définitive, rien ne garantit que l’Europe tiendra, cette fois, son objectif, tant la date est proche.          Pas question de s’appuyer sur des acteurs non européens          Néanmoins, l’ambition de la Commission reste forte. Comme l’a démontré Starlink, depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, le 24 février, disposer d’un outil de communication spatiale est vital en cas de conflit. Pour sa souveraineté, l’UE souhaite donc pouvoir compter sur ses propres outils.          « Les critères de sélection des industriels seront extrêmement stricts », rappelle-t-on à Bruxelles. Pas question notamment de s’appuyer sur des acteurs non européens. « La future constellation contribuera, en effet, à la protection des infrastructures critiques, à la surveillance, aux actions extérieures, à la gestion des crises et aux applications qui sont essentielles pour l’économie, la sécurité et la défense des Etats membres », déclarait Thierry Breton, lors de sa présentation, le 15 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les constellations de satellites, nouvel enjeu géopolitique et menace pour les opérateurs de télécoms                 Techniquement, Iris2 se veut différente de Starlink, OneWeb ou Kuiper. L’UE ne compte pas multiplier les satellites de la taille d’une boîte à chaussures en orbite basse et encombrer le ciel. « L’idée est d’offrir une constellation organisée avec diverses tailles de satellite et sur plusieurs orbites, basse, moyenne et haute », détaille-t-on à Bruxelles. Par ailleurs, la constellation devrait compter au maximum quelques centaines de satellites.        Il vous reste 18.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/18/bruxelles-donne-le-coup-d-envoi-d-iris-sa-constellation-de-satellites-concurrente-de-starlink_6150455_3234.html"},"headline":"Bruxelles donne le coup d\u2019envoi d\u2019Iris\u00b2, sa constellation de satellites concurrente de Starlink","dateCreated":"2022-11-18T10:06:45+01:00","datePublished":"2022-11-18T10:06:45+01:00","dateModified":"2022-11-18T10:06:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Espace","Sciences","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission, le Conseil et le Parlement europ\u00e9ens se sont d\u00e9finitivement mis d\u2019accord, jeudi 17\u00a0novembre, pour lancer ce programme, qui pourrait entrer en fonction d\u00e8s la fin de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/3319/1659/1342/671/60/0/56b1470_1668756879018-starlink-satellites.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-17">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le témoignage d’un prisonnier de guerre ukrainien tout juste libéré éclaire le sort terrible qui leur est réservé dans ce conflit. L’ONU et des ONG s’alarment devant le refus des deux camps à autoriser des visites d’inspection.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Tenerife, une chambre, cinq possibilités                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens      Le témoignage d’un prisonnier de guerre ukrainien tout juste libéré éclaire le sort terrible qui leur est réservé dans ce conflit. L’ONU et des ONG s’alarment devant le refus des deux camps à autoriser des visites d’inspection.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une prisonnière ukrainienne libérée s’effondre dans les bras d’un militaire à son arrivée à Zaporijia, en Ukraine.  UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER / VIA REUTERS               Passages à tabac quotidiens, nourriture infecte, lumière allumée 24 heures sur 24 et absence complète d’hygiène. C’est l’épreuve qu’a endurée pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie. Cet ingénieur en métallurgie de 50 ans avait choisi de prendre les armes le 24 février pour défendre sa ville, Marioupol, après que Vladimir Poutine eut lancé ses troupes sur l’Ukraine. Le Monde l’avait rencontré deux jours plus tard, alors qu’il montait la garde à l’entrée de l’hôpital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encerclé par les forces russes.          Libéré le 1er novembre dans le cadre d’un échange de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a littéralement fondu. « J’ai perdu 23 kilos sur 85 », explique-t-il d’une voix égale. Il est actuellement hospitalisé à Dnipro pour des problèmes de thyroïde mais devrait sortir « dans une semaine ». Son caractère n’a pas changé : calme, retenu, déterminé. Endurci par les épreuves. Avant d’être fait prisonnier, il a passé deux mois et demi dans l’enfer d’Azovstal, cette usine sidérurgique où il avait autrefois travaillé et qui s’était transformée en dernier bastion de la résistance ukrainienne.          Au moment de la reddition d’Azovstal, il décline son identité à des employés du Comité international de la Croix Rouge (CICR) et donne le numéro de téléphone de sa fille pour que ses proches soient prévenus du sort qui l’attend. « Je n’ai plus jamais revu de membres d’ONG jusqu’à ma libération », note l’ancien prisonnier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                 Interrogé par ses geôliers russes, il explique s’être engagé dans la défense territoriale, un corps non professionnel. Cela lui permet d’échapper au traitement plus cruel subi par les membres du Régiment Azov, objets d’une haine particulière des autorités russes. Au bout de deux semaines, il est transféré avec 74 autres prisonniers de guerre vers la Russie, pour être incarcéré à la maison d’arrêt de Taganrog.          « Nous sommes arrivés tôt le matin, les yeux bandés et mains attachées. L’accueil fut brutal. Nous avons traversé un “couloir humain”. Les coups pleuvaient de tous les côtés. On a subi de nombreux interrogatoires, menés par toutes les structures de sécurité russes : FSB, comité d’enquête, police, etc. Ils m’ont pris un échantillon d’ADN, fait une photo 3D, ils ont pris mes empreintes digitales », poursuit-il d’une voix toujours égale.          « Violence gratuite et sans objet »          Débute un calvaire de quatre mois. « Nous étions tabassés deux fois par jour. Cellule par cellule. Les gardiens nous sortaient tous les cinq en même temps. Face au mur, les jambes écartées, ça durait cinq minutes environ. Ils nous frappaient avec les poings, les pieds et des matraques. Pas pour qu’on parle ou qu’on fasse quoi que ce soit, c’était une violence gratuite et sans objet. Tous n’étaient pas battus de la même manière. Ceux qui portaient des tatouages avec des symboles ukrainiens étaient bien plus frappés que les autres. Moi, je ne suis pas tatoué. Ils m’ont quand même cassé trois côtes. » A cela s’ajoute l’obligation de chanter l’hymne national russe et d’autres chansons patriotiques. « Il ne fallait pas chanter mais hurler l’hymne russe. C’était du harcèlement moral. »        Il vous reste 49.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/nous-etions-tabasses-deux-fois-par-jour-en-russie-les-droits-systematiquement-bafoues-des-prisonniers-de-guerre-ukrainiens_6150447_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens","dateCreated":"2022-11-18T09:59:45+01:00","datePublished":"2022-11-18T09:59:45+01:00","dateModified":"2022-11-18T10:07:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le t\u00e9moignage d\u2019un prisonnier de guerre ukrainien tout juste lib\u00e9r\u00e9 \u00e9claire le sort terrible qui leur est r\u00e9serv\u00e9 dans ce conflit. L\u2019ONU et des ONG s\u2019alarment devant le refus des deux camps \u00e0 autoriser des visites d\u2019inspection.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/193/0/2048/1024/1342/671/60/0/aafd8be_1668758925458-2022-10-17t185437z-55140899-rc263x9xwigp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prisoners-swap.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/18/19-18">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les manifestants ont réclamé le départ du préfet de région qui a minimisé l’impact d’un incendie d’une décharge près du port de la ville.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Tunisie           En Tunisie, la colère monte contre la mauvaise gestion des déchets à Sfax      Les manifestants ont réclamé le départ du préfet de région qui a minimisé l’impact d’un incendie d’une décharge près du port de la ville.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation à Sfax, le 17 novembre 2022, contre les déchets qui s’entassent dans les rues de la ville et polluent l’air.  HOUSSEM ZOUARI / AFP                 Plus de 2 000 manifestants ont protesté jeudi 17 novembre à Sfax, la deuxième ville de Tunisie, contre la dégradation de la situation environnementale en raison d’une nouvelle crise autour de la gestion des déchets. « O Sfax, ville oubliée [par les autorités], les déchets dévorent tous tes chemins », ont scandé plus d’un millier de protestataires rassemblés devant la préfecture de Sfax (centre-est), à l’appel de la puissante centrale syndicale UGTT, a constaté un correspondant de l’AFP.                              Lire aussi   En Tunisie, la bombe à retardement de la gestion des déchets                   Les manifestants, dont des collégiens et des professionnels de santé vêtus de blouses blanches, ont réclamé le départ du préfet de la région, Fakher Fakhfakh, après des propos minimisant l’impact d’un incendie dans une décharge près du port. Mercredi, il avait appelé les habitants à ne pas donner d’écho à l’incendie, promettant d’arrêter les coupables. « Il s’agit d’un peu de fumée que nous devons supporter et remercions Dieu parce que cela aurait pu être pire. Aidez-nous par votre silence », avait-il dit.                 Face aux nombreuses images montrant sur les réseaux sociaux la zone du port recouverte d’une épaisse fumée, le gouverneur demandait même de « fermer Facebook à Sfax », dénonçant la diffusion de « fausses informations portant atteinte à l’économie du pays ».            Une deuxième manifestation a été organisée dans l’après-midi devant le siège de la municipalité en centre-ville, à l’appel de l’Union tunisienne de l’industrie, du commerce et de l’artisanat (Utica). Les manifestants, à peu près aussi nombreux que ceux du matin, ont réclamé dans leurs slogans « des solutions concrètes et urgentes » pour dépasser la crise des déchets dans une ville « asphyxiée par les ordures », selon le correspondant de l’AFP.            Des protestations depuis 2021            Deuxième agglomération du pays avec un million d’habitants et important pôle économique de Tunisie, Sfax enregistre depuis 2021 des mouvements de protestation contre les déchets envahissant les rues et les trottoirs et menaçant la santé des habitants.                Il y a un an, en novembre 2021, une grève générale avait paralysé la ville et des violences s’étaient produites lors de manifestations contre la réouverture d’une décharge, considérée comme saturée. Un homme de 35 ans était mort, asphyxié, selon sa famille, par des gaz lacrymogènes lancés par les forces de l’ordre.                              Lire aussi   En Tunisie, les maires se rebiffent contre la pollution des plages                   Malgré des promesses du président Kaïs Saïed pour régler le problème « dans les plus brefs délais », la situation ne s’est pas améliorée, poussant certains habitants à se débarrasser des ordures en les brûlant sur la rue. Mercredi, M. Saïed a reçu la ministre de l’environnement Leila Chikhaoui et lui a ordonné de « prendre des mesures immédiates pour mettre fin » à cette crise.            En Tunisie, les déchets ménagers sont majoritairement enterrés, soit dans des centres officiels soit dans des décharges sauvages. Et les autorités ont toutes les peines du monde à trouver de nouveaux sites pour enterrer les 2,6 millions de tonnes produits annuellement.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/18/en-tunisie-la-colere-monte-contre-la-mauvaise-gestion-des-dechets-a-sfax_6150441_3212.html"},"headline":"En Tunisie, la col\u00e8re monte contre la mauvaise gestion des d\u00e9chets \u00e0 Sfax","dateCreated":"2022-11-18T09:35:23+01:00","datePublished":"2022-11-18T09:35:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Les manifestants ont r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part du pr\u00e9fet de r\u00e9gion qui a minimis\u00e9 l\u2019impact d\u2019un incendie d\u2019une d\u00e9charge pr\u00e8s du port de la ville.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/19/0/1024/512/1342/671/60/0/439dad3_1668760223201-000-32nr9xd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-19">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Des représentants du Bénin, du Burkina Faso, de la Côte d’Ivoire, du Ghana, du Togo, du Mali et du Niger se réunissent à Accra pour accroître leur collaboration en matière de sécurité et de renseignement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sahel           En Afrique de l’Ouest, des Etats veulent renforcer leur coopération pour lutter contre la propagation djihadiste      Des représentants du Bénin, du Burkina Faso, de la Côte d’Ivoire, du Ghana, du Togo, du Mali et du Niger se réunissent à Accra pour accroître leur collaboration en matière de sécurité et de renseignement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h28, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des militaires burkinabés à Ouagadougou, le 8 octobre 2022, lors des funérailles de 27 soldats tués dans l’attaque d’un convoi à Gaskindé, dans le nord du pays.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Sept Etats d’Afrique de l’Ouest ont entamé, jeudi 17 novembre à Accra, une réunion en vue d’accroître leur coopération dans la lutte contre la propagation des violences djihadistes du Sahel vers les côtes du golfe de Guinée. Cette session de discussions techniques sur la coopération en matière de sécurité et de renseignement doit se poursuivre vendredi. La réunion vise à préparer une réunion ministérielle des pays de l’Initiative d’Accra devant se tenir la semaine prochaine, à une date non encore rendue publique.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, les autorités prônent la « mobilisation patriotique » face à la menace terroriste                   Lancé en 2017, ce forum implique le Bénin, le Burkina Faso, la Côte d’Ivoire, le Ghana et le Togo. Le Mali et le Niger l’ont rejoint en tant qu’observateurs. La collaboration est plus que jamais nécessaire, car la menace de l’extrémisme violent est « plus répandue qu’on ne le pensait auparavant et transcende les frontières », a déclaré jeudi le ministre ghanéen de la sécurité nationale, Albert Kan-Dapaah, notant que « le paysage de la menace ne cesse de changer ».                 Les violences djihadistes au Sahel ont débuté en 2012 au Mali, faisant des milliers de morts et des millions de déplacés, mais elles se sont étendues au Burkina Faso et au Niger voisins et menacent désormais les Etats du golfe de Guinée. Le Bénin, la Côte d’Ivoire, le Ghana et le Togo font ainsi face à la menace de combattants du groupe Etat islamique (EI) et d’Al-Qaïda, implantés au Niger et au Burkina Faso et qui multiplient désormais les attaques sur leur territoire. Et l’inquiétude grandit quant à de possibles recrutements locaux au sein même de ces pays.            Retraits onusiens au Mali            Les discussions d’Accra doivent également associer des représentants de gouvernements de l’Union européenne, du Royaume-Uni et de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao). Les chefs d’Etat régionaux discuteront des propositions en matière de sécurité au cours d’un sommet prévu le 22 novembre, selon l’Initiative d’Accra.            Au Mali, la junte militaire au pouvoir depuis les deux coups d’Etat successifs de 2020 et 2021 s’est rapprochée progressivement de Moscou et est soupçonnée de travailler avec le groupe paramilitaire russe Wagner, ce que Bamako dément. Cela a érodé les liens avec les partenaires occidentaux. La France a achevé à l’été le retrait de ses troupes qui opéraient au Mali depuis près de dix ans pour tenter de faire rempart à la propagation de la violence djihadiste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mali : la France suspend son aide au développement dans un contexte d’isolement croissant de Bamako                   Les casques bleus sont présents dans le pays depuis 2013, mais les relations de la mission onusienne avec les autorités maliennes se sont dégradées, conduisant à l’annonce du retrait des contingents égyptien, ivoirien et britannique. Le ministre britannique de la défense, James Heappey, a déclaré lundi qu’il se joindrait à la réunion d’Accra, alors que le Royaume-Uni, la France et d’autres pays examinent les possibilités de « rééquilibrer » leur déploiement au Sahel et dans les pays côtiers.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 19 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hitchcock, l’homme aux frousses  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/18/en-afrique-de-l-ouest-des-etats-veulent-renforcer-leur-cooperation-pour-lutter-contre-la-propagation-djihadiste_6150438_3212.html"},"headline":"En Afrique de l\u2019Ouest, des Etats veulent renforcer leur coop\u00e9ration pour lutter contre la propagation djihadiste","dateCreated":"2022-11-18T09:28:53+01:00","datePublished":"2022-11-18T09:28:53+01:00","dateModified":"2022-11-18T09:29:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["B\u00e9nin","Burkina Faso","Ghana","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Niger","Sahel","Mali","Togo"],"description":"Des repr\u00e9sentants du B\u00e9nin, du Burkina Faso, de la C\u00f4te d\u2019Ivoire, du Ghana, du Togo, du Mali et du Niger se r\u00e9unissent \u00e0 Accra pour accro\u00eetre leur collaboration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/104/0/2790/1395/1342/671/60/0/e6b93a2_1668759935389-000-32kz2w6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/18/19-20">
<filnamedate="20221118"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221118"><AAMMJJHH="2022111819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les autorités britanniques vont financer à hauteur de 800 millions d’euros ce projet de centrale. Les Chinois sont écartés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Économie La SNCF va augmenter ses prix de 5 % en moyenne à partir du 10 janvier                   Économie  Article réservé aux abonnés La conversion d’Internet au métavers reste très virtuelle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Éditorial Le Mondial de football au Qatar, miroir des malheurs du monde                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Une accélération immédiate des investissements de transition climat exige un mécanisme accepté rapidement par tous »   Jean-Charles Hourcade  Economiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Hiver 1812. Retraite de Russie », de Michel Bernard : des poussières d’Empire dans la Bérézina                   Culture  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie », la der des der pour la série de France 3                   Culture  Article réservé aux abonnés « 1899 », sur Netflix : un abysse existentiel au beau milieu de l’Atlantique Nord                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Le Goût du Monde Le paravent est-il à nouveau en vue ?                   Le Monde passe à table Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur                   L'époque  Article réservé aux abonnés Marre de « La Pat’Patrouille » ? Six alternatives pour les 3-6 ans sur les plates-formes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni           Nucléaire : au Royaume-Uni, le gouvernement et EDF s’accordent pour développer un nouvel EPR dans l’est de l’Angleterre      Les autorités britanniques vont financer à hauteur de 800 millions d’euros ce projet de centrale. Les Chinois sont écartés.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les retards de dernière minute s’étaient accumulés depuis deux mois outre-Manche, et l’instabilité politique qui a prévalu dans le pays n’a pas aidé. Cependant, un accord semble avoir été trouvé entre le gouvernement britannique et EDF pour développer le projet d’une nouvelle centrale nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ambition sans cesse contrariée de relance du nucléaire au Royaume-Uni                 A l’occasion de la présentation du budget de l’Etat, jeudi 17 novembre, Jeremy Hunt, le chancelier de l’Echiquier, a annoncé la décision officielle de monter au capital de Sizewell C, un projet de type EPR dans l’est de l’Angleterre, qui doit être construit et géré par l’électricien français.          « Le gouvernement va aller de l’avant pour Sizewell C, a affirmé M. Hunt. Sous réserve des dernières approbations, les contrats pour l’investissement initial seront signés avec les différentes parties, y compris EDF, dans les semaines à venir. » L’électricien français se dit « ravi » de cette annonce.          Chantier gigantesque          Cet accord n’est pas encore un feu vert pour construire un nouvel EPR. Il manque un élément essentiel : le financement – soit près de 25 milliards d’euros. Il s’agit pour l’instant de la mise en place du projet de développement de la centrale, dans lequel EDF et l’Etat britannique seront en partenariat à 50 % chacun.          Cela va leur permettre d’écarter les chinois de CGN, qui étaient impliqués dans Sizewell C depuis plusieurs années, et d’apporter de nouvelles liquidités afin de financer le coût du développement : le gouvernement britannique va y contribuer à hauteur de 700 millions de livres sterling (800 millions d’euros).          EDF est déjà l’opérateur des huit centrales nucléaires britanniques en activité. Il construit aussi, dans l’ouest de l’Angleterre, Hinkley Point C, deux nouveaux EPR d’une capacité totale de 3,2 gigawatts, dont la première tranche doit ouvrir en 2026. Ce chantier gigantesque, sur lequel plus de 7 500 ouvriers travaillent chaque jour, a été lancé en 2016, déclenchant une vive controverse.                            Lire aussi   Nucléaire : EDF annonce un retard et un surcoût sur son EPR anglais d’Hinkley Point C                 A l’époque, le gouvernement britannique avait refusé de débourser le moindre centime et l’électricien français avait décidé de financer le projet sur ses fonds propres. Toutefois, le coût était prohibitif : en janvier 2021, il a été revu à la hausse à « 22 milliards-23 milliards de livres » (il s’agit d’un prix calculé en devises de 2015 ; corrigé de l’inflation, cela est proche aujourd’hui de 28 milliards-29 milliards de livres). Cette décision avait provoqué la démission du directeur financier d’EDF, lequel estimait que le risque était trop important.          Pour limiter la casse, l’entreprise tricolore s’était reposée sur deux piliers. D’une part, elle avait signé un contrat hors norme avec l’Etat britannique, qui lui garantissait le prix de vente de l’électricité à 92,50 livres du mégawattheure (à l’époque le double du prix du marché) pendant trente-cinq ans. D’autre part, elle avait fait monter au capital CGN, une grande entreprise nucléaire chinoise, qui finançait un tiers d’Hinkley Point C. Dans le même temps, CGN avait pris 20 % du projet de développement de Sizewell C, et avait reçu la promesse de pouvoir construire une centrale de sa propre technologie à Bradwell, dans le nord de l’Angleterre.        Il vous reste 28.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/18/nucleaire-au-royaume-uni-le-gouvernement-et-edf-s-accordent-pour-developper-un-nouvel-epr_6150433_3234.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: au Royaume-Uni, le gouvernement et EDF s\u2019accordent pour d\u00e9velopper un nouvel EPR dans l\u2019est de l\u2019Angleterre","dateCreated":"2022-11-18T09:03:17+01:00","datePublished":"2022-11-18T09:03:17+01:00","dateModified":"2022-11-18T09:16:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Les autorit\u00e9s britanniques vont financer \u00e0 hauteur de 800\u00a0millions d\u2019euros ce projet de centrale. Les Chinois sont \u00e9cart\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/716/0/7181/3590/1342/671/60/0/96aa4fc_05a8590f8f9b41d8bbde019be880f545-1-5248d66f854f4668b8e6c924f9fbf3b3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
