<FILE-date="2022/01/01/19">

<article-nb="2022/01/01/19-1">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ La proposition permettrait de réduire le coût de financement des projets de la filière nucléaire, considérée comme contribuant à la réduction des gaz à effet de serre.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                Énergies       Union européenne             La Commission européenne dévoile un projet classant les investissements dans le nucléaire comme « durables »      La proposition permettrait de réduire le coût de financement des projets de la filière nucléaire, considérée comme contribuant à la réduction des gaz à effet de serre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La centrale nucléaire de Civaux (Vienne), le 8 octobre 2021.  STÉPHANE MAHÉ / REUTERS                 La Commission européenne a dévoilé, dans la nuit du vendredi 31 décembre au samedi 1er janvier, un projet de labellisation verte pour les centrales nucléaires et à gaz qui vise à faciliter le financement d’installations contribuant à lutter contre le changement climatique.            La proposition de texte, débattue depuis des mois et encore provisoire, a été envoyée aux Etats membres le 31 décembre, peu avant minuit, d’après plusieurs sources contactées par l’Agence France-Presse (AFP), qui a pu consulter le document.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne s’apprête à classer le nucléaire comme énergie verte                   Le texte fixe les critères permettant de classer comme « durables » les investissements dans les centrales nucléaires ou à gaz pour la production d’électricité, avec pour objectif d’orienter la « finance verte » vers les activités contribuant à la réduction des gaz à effet de serre.              La France, qui veut relancer sa filière nucléaire, et des pays d’Europe centrale, comme la Pologne ou la République tchèque, qui doivent remplacer leurs centrales à charbon très polluantes, réclamaient un tel texte. Cette classification permet une réduction des coûts de financement cruciale pour les projets concernés et les Etats voulant les soutenir.            Les énergies renouvelables considérées comme insuffisantes            Des écologistes s’opposent à la reconnaissance des centrales à gaz, qui émettent du dioxyde de carbone (CO2), et du nucléaire, en raison de la production de déchets radioactifs dont le traitement est complexe ainsi que limité et les solutions de stockages controversées. Un petit groupe de pays, menés par l’Allemagne, a de son côté bataillé pour exclure le nucléaire de cette catégorie.            Tant les promoteurs du gaz que ceux du nucléaire s’entendent, cependant, pour faire valoir que les énergies renouvelables (éolien, solaire…), déjà labellisées par la Commission, souffrent de production intermittente et ne permettront pas dans les prochaines années de fournir une électricité à bas prix et dont on peut maîtriser la production.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : « Macron bénéficie d’un alignement inédit des planètes »                   La proposition de Bruxelles fixe des conditions à l’inclusion du nucléaire et du gaz, notamment une limitation dans le temps : pour la construction de nouvelles centrales atomiques, les projets devront avoir obtenu un permis de construire avant 2045 ; concernant les travaux permettant de prolonger la durée de vie des centrales existantes, ils devront avoir été autorisés avant 2040. Des garanties en matière de traitement des déchets et de démantèlement des installations nucléaires en fin de vie sont également exigées.              Concernant le gaz, qualifiée de « source d’énergie de transition », les investissements seront reconnus « durables » pour des centrales émettant peu de CO2. La Commission a fixé des seuils drastiques : moins de 100 grammes de CO2 par kilowattheure, un seuil inatteignable avec les technologies actuelles, selon des experts.            Cependant, une période de transition est prévue : les centrales obtenant leur permis de construire avant le 31 décembre 2030 verront ce seuil relevé à 270 grammes de CO2 par kilowattheure à condition de remplacer des infrastructures existantes beaucoup plus polluantes et de répondre à une série de critères.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 3 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/01/01/la-commission-europeenne-devoile-un-projet-classant-les-investissements-dans-le-nucleaire-comme-durables_6107890_1653054.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne d\u00e9voile un projet classant les investissements dans le nucl\u00e9aire comme \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-01T16:12:06+01:00","datePublished":"2022-01-01T16:12:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"La proposition permettrait de r\u00e9duire le co\u00fbt de financement des projets de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, consid\u00e9r\u00e9e comme contribuant \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/16/280/0/3500/1750/1342/696/60/0/203150d_fw1-edf-nuclear-stocks-1216-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/01/19-2">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Seule la pratique d’activités artistiques et sportives dispense du port du masque.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Le masque obligatoire dès 6 ans dans certains lieux publics à partir de lundi      Seule la pratique d’activités artistiques et sportives dispense du port du masque.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La mesure, contrairement aux autres figurant dans le même décret, n’avait pas été annoncée par l’exécutif. Le port du masque sera obligatoire dès 6 ans (et non plus 11 ans) dans certains lieux publics (gares et aéroports, transports collectifs, établissements recevant du public, marchés), détaille un décret paru samedi 1er janvier au Journal officiel.            Seule exception à cette règle, « la pratique d’activités artistiques » (chant, théâtre…) et sportives, qui dispense ses pratiquants – enfants et adultes – du port du masque lorsqu’ils s’y adonnent dans les établissements concernés, selon un décret précédent.                              Lire aussi   Covid-19 : ce qu’il faut retenir des annonces de Jean Castex et d’Olivier Véran                   Une mesure « appliquée avec discernement »            Outre cette obligation figurent les mesures annoncées par Jean Castex et Olivier Véran lors de leur conférence de presse du lundi 27 décembre, comme l’interdiction de vendre et de consommer de la nourriture et des boissons à bord des transports jusqu’au 23 janvier inclus, à l’exception des restaurants de bateaux. « Sur les trajets longue distance, cette mesure sera appliquée avec discernement, notamment pour les jeunes enfants et pour permettre de se désaltérer », avait précisé mardi un porte-parole du ministère des transports.              La Société nationale des chemins de fer français (SNCF) a fait savoir que les services de restauration à bord des TGV et Intercités seraient suspendus à partir de lundi, et ce, jusqu’au 23 janvier. « Il n’est pas permis d’enlever le masque pour consommer de la nourriture ou des boissons » quel que soit le train, à l’exception des Thalys et Eurostar, a précisé un porte-parole de l’entreprise ferroviaire.            Les restaurants et débits de boissons ne pourront accueillir du public, à partir de lundi et jusqu’au 23 janvier inclus, « que si les personnes accueillies ont une place assise », dispose aussi le décret, confirmant une annonce de M. Castex. Les enfants devront là aussi porter un masque à partir de 6 ans pour s’y déplacer.            Dès lundi seront aussi mises en œuvre l’instauration de jauges pour les grands rassemblements – 2 000 personnes en intérieur et 5 000 personnes en extérieur – et l’autorisation pour les préfets de prescrire une mise en quarantaine des personnes arrivant de l’étranger en étant symptomatiques ou positives, ou encore de celles ne pouvant justifier d’un test de dépistage.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/01/01/19-3">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Les seules ventes de son vaccin élaboré avec BioNTech génèreront plus de 36 milliards de dollars de chiffre d’affaires en 2021.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                                      Économie       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : comment Pfizer a remporté la bataille des laboratoires      Les seules ventes de son vaccin élaboré avec BioNTech génèreront plus de 36 milliards de dollars de chiffre d’affaires en 2021.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les locaux de Pfizer, à Puurs (Belgique), le 21 décembre 2020.  VALENTIN BIANCHI / AP               Il s’est imposé comme le grand champion de la pandémie. Celui dont le vaccin est devenu l’une des armes quasi incontournables contre le Covid-19. Premier arrivé sur le marché occidental en décembre 2020, Pfizer est parvenu à se hisser, en l’espace d’un an, à la première place des ventes de vaccins contre le Covid-19, éclipsant largement ses concurrents, Moderna, AstraZeneca, et Johnson & Johnson.          Aux Etats-Unis, ses parts de marché atteignent ainsi près de 60 %, et en Europe, elles culminent à 74 %. Une victoire éclatante pour le laboratoire new-yorkais : en 2021, les ventes de Comirnaty, son vaccin contre le Covid-19, lui rapporteront pas moins de 36 milliards de dollars (environ 31,8 milliards d’euros). Du jamais-vu pour un produit pharmaceutique commercialisé depuis si peu de temps. Et l’année 2022 s’annonce tout aussi faste pour l’industriel américain, dont le carnet de commandes dépasse déjà les 31 milliards de dollars.          Une technologie nouvelle          Une telle performance commerciale, bâtie sur une crise sanitaire mondiale, et grâce à un vaccin réputé être l’un des plus chers du marché, a de quoi surprendre. Mais pour son patron, Albert Bourla, à la tête de Pfizer depuis à peine un an au début de la pandémie, cette réussite n’a rien du hasard. « Ce n’était pas de la chance. C’était délibéré. C’est le résultat de centaines de décisions qui ont dû être prises en cours de route », insistait le chef d’entreprise en février auprès d’un magazine économique américain.           Le partenariat est simple : BioNTech apporte sa science du vaccin et de l’ARN messager, Pfizer fournit les fonds pour le développement clinique et son savoir-faire industriel pour la production          La pierre fondatrice de ce succès est posée en mars 2020. Alors que le monde ferme ses frontières et que les hôpitaux voient déferler une première vague de patients, Pfizer est approché par un petit laboratoire allemand, BioNTech, qui travaille depuis plusieurs semaines sur un vaccin pour répondre à la pandémie. La biotech, spécialisée dans la recherche de traitements contre le cancer, n’a alors encore jamais commercialisé de produit. Surtout, elle utilise la technique de l’ARN messager, une technologie nouvelle qui n’a encore jamais débouché sur un produit pharmaceutique approuvé par des autorités sanitaires.          Mais les fondateurs de BioNTech, Ugur Sahin et Özlem Türeci, sont convaincus de leur approche. Ils ont déjà élaboré plusieurs candidats-vaccins prometteurs contre le Covid-19, et ont besoin de fonds pour mener les essais cliniques. La démarche est osée. Et l’histoire aurait pu s’arrêter là. Elle ne fera finalement que commencer. Emballé, Pfizer, qui travaille déjà avec BioNTech depuis plusieurs années sur un vaccin contre la grippe, décide de prendre le risque.        Il vous reste 58.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/01/pfizer-le-laboratoire-champion-du-covid-19_6107866_3234.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: comment Pfizer a remport\u00e9 la bataille des laboratoires","dateCreated":"2022-01-01T11:00:04+01:00","datePublished":"2022-01-01T11:00:04+01:00","dateModified":"2022-01-01T17:52:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Les seules ventes de son vaccin \u00e9labor\u00e9 avec BioNTech g\u00e9n\u00e8reront plus de 36\u00a0milliards de dollars de chiffre d\u2019affaires en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/144/0/6205/3094/1342/696/60/0/b7f2070_249516581-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-4">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ La ville brésilienne se prépare à célébrer son fameux carnaval. Mais le temps presse, car, depuis fin décembre 2021, les cas sont repartis à la hausse au Brésil, déjà durement éprouvé par le Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                       VINCENT ROSENBLATT POUR « LE MONDE »          Malgré Omicron, Rio de Janeiro revit et profite de l’été brésilien   Par    Bruno Meyerfeld  (Rio de Janeiro, correspondant)     Publié aujourd’hui à 10h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLa ville brésilienne se prépare à célébrer son fameux carnaval. Mais le temps presse, car, depuis fin décembre 2021, les cas sont repartis à la hausse au Brésil, déjà durement éprouvé par le Covid-19.         Les pieds dans le sable, assis confortablement sur sa chaise longue face à l’océan, Marcelo promène pourtant un regard inquiet. Il jette un coup œil à droite puis à gauche, observant avec méfiance la foule des milliers de baigneurs serrés sur la plage d’Ipanema. « C’est la première fois que je retourne à la plage en deux ans de pandémie ! », avoue ce quinquagénaire, habitant de Rio de Janeiro et cadre d’une société de cosmétique.          « Je l’avoue : j’ai un peu peur ! Je m’assois un peu à l’écart, je suis venu seulement avec ma fille et mon épouse et je ne consomme rien… », détaille Marcelo, cheveux grisonnants et torse rougi par le soleil. En cette radieuse après-midi d’été brésilien, il est bien seul à prendre de telles précautions. La plage est pleine à craquer et la mer est grasse de crèmes et d’huile de bronzage. Aucun nuage à l’horizon. Ni masque.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La gestion « criminelle » de la pandémie de Jair Bolsonaro au Brésil                 Après deux ans de pandémie, Rio revit. La ville voit aujourd’hui ses indicateurs au vert après avoir traversé une tragédie sans précédent, enterrant plus de 35 000 des siens (620 000 au Brésil), emportés par le Covid-19,On ne diagnostique plus qu’une poignée de nouveaux cas quotidiens, contre plus de 2 000 au plus fort de l’épidémie. A peine une vingtaine de malades sont aujourd’hui hospitalisés. Ils étaient près de 1 500 au mois de juillet 2021.          « La peur est partie ! »          Ville de plaisir et de jouissance, Rio a retrouvé le sourire. Sur le poste de secours numéro 8, à Ipenama, les sauveteurs ont inscrit en rouge et en gras : « felicidade », « joie » en portugais. A quelques mètres, sur le sable, Dayla, 27 ans, bikini bleu azur orné de fleurs, semble plus préoccupée par les coups de soleil que par le Covid-19. « J’habite le quartier. Ici, c’est blindé tous les jours. C’est irréel, même en cette saison », dit-elle.                             Soirée Zê êne à Madureira, dans la zone nord de Rio de Janeiro, le 27 décembre 2021.  VINCENT ROSENBLATT POUR « LE MONDE »                                  Sur la piste de danse pendant la soirée Zê êne, à Madureira, dans la zone nord de Rio de Janeiro, le 27 décembre 2021.  VINCENT ROSENBLATT POUR « LE MONDE »               « La peur est partie ! », répète la jeune femme. A Rio, tout a rouvert, sans exception, et quasiment sans restriction. Le « deal » proposé par le maire, Eduardo Paes (centre droit), à sa ville est simple : d’accord pour la fête, mais seulement si tout le monde se fait vacciner. Les Cariocas ont « topé » : 97 % des adultes ont reçu leurs deux doses. La campagne pour la piqûre de rappel est commencée et celle de la quatrième en préparation. Le mouvement antivax est inexistant.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous aurions pu éviter tous ces morts » : à Rio, Bolsonaro conspué pour sa gestion de la pandémie                 Résultat : le temps d’un été, Rio redécolle. Littéralement. A l’ombre du Pain de Sucre, une longue file de visiteurs attend de s’envoler vers l’une des plus belles vues du monde. Ils sont plus de 10 000 à monter chaque jour à bord du téléphérique, plein comme un métro à l’heure de pointe. « Il n’y a plus aucune jauge. On contrôle seulement les certificats de vaccination », explique une employée.        Il vous reste 64.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/01/malgre-omicron-rio-de-janeiro-revit-et-profite-de-l-ete-bresilien_6107864_3210.html"},"headline":"Malgr\u00e9 Omicron, Rio de Janeiro revit et profite de l\u2019\u00e9t\u00e9 br\u00e9silien","dateCreated":"2022-01-01T10:10:14+01:00","datePublished":"2022-01-01T10:10:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"La ville br\u00e9silienne se pr\u00e9pare \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer son fameux carnaval. Mais le temps presse, car, depuis fin d\u00e9cembre\u00a02021, les cas sont repartis \u00e0 la hausse au Br\u00e9sil, d\u00e9j\u00e0 durement \u00e9prouv\u00e9 par le Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/971afee_97017375-020-315-zeene-madureira-26-12-2021-jpg.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-5">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Sur la scène internationale, le 1er janvier marque le début de la présidence française du Conseil de l’UE. En France, les changements sont nombreux, de la revalorisation du smic et des retraites à la contraception gratuite pour les moins de 25 ans.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                                     Les Décodeurs               Consommation, environnement, international… Ce qui change avec le passage en 2022      Sur la scène internationale, le 1er janvier marque le début de la présidence française du Conseil de l’UE. En France, les changements sont nombreux, de la revalorisation du smic et des retraites à la contraception gratuite pour les moins de 25 ans.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h26, mis à jour à 12h07        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le passage à l’année 2022 apporte son lot de changements en France et dans le monde. Au 1er janvier, Paris prend la présidence du Conseil de l’Union européenne pour six mois, en pleine campagne présidentielle, tandis que les Etats-Unis réintègrent le Conseil des droits de l’homme de l’ONU. Au plan national, de nouvelles normes environnementales s’imposent pour la construction de logements ou l’usage du plastique, la contraception devient gratuite pour les femmes jusqu’à leurs 25 ans et le smic et les retraites sont légèrement revalorisés.            Pour en savoir plus sur ce qui change avec la nouvelle année, cliquez sur les thèmes ou faites défiler votre écran.             
#premierjanvier {
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
    padding: 5px 0;
}

#premierjanvier .d_nouvelle {
    border: 1px solid #E4E6E9;
    /* transition: all .5s ease; */
    margin: 60px auto;
    padding: 0;
}

#premierjanvier .d_nouvelle .d_element_top {
    padding: 30px;
    position: relative;
}

#premierjanvier .d_nouvelle .d_element_bottom {
    padding: 20px 30px;
    background: #f5f5f9;
    border-radius: 0px 0px 4px 4px;
}

#premierjanvier .d_nouvelle .d_surtitre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    display: inline-block;
    margin-left: 5px;
    background-color: #026b9c;
    color: #fff;
    outline: 2px solid #026b9c;
    outline-offset: 3px;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1px;
    position: absolute;
    top: -15px;
}

#premierjanvier .d_nouvelle .d_titre {
    font-size: 2.2rem;
    line-height: 2.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 10px 0 16px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#premierjanvier .d_nouvelle img.d_img {
    display: block;
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
}

#premierjanvier .d_nouvelle .d_element_bottom section.catcher.catcher--inline {
    margin-top: 0rem;
}

#premierjanvier .module_decodeur {
    width: 100%;
    padding: 24px 30px;
    margin: 10px 0 25px 0;
    border-style: solid;
    border-width: 6px 1px 1px;
    border-color: #026b9c #CACED0 #CACED0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    box-sizing: border-box;
}

#premierjanvier .module_decodeur_header {
    border-bottom: 1px solid #E9EDF0;
    padding: 0 0 15.5px 0;
    margin: 0 0 15.5px 0;
    display: flex;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    -webkit-display: flex;
    -webkit-justify-content: space-between;
    -webkit-align-items: center;
    -moz-display: flex;
    -moz-justify-content: space-between;
    -moz-align-items: center;
}

#premierjanvier .module_decodeur_header h2 {
    display: inline;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.2em;
    margin: 0;
}

#premierjanvier .module_decodeur_logo {
    float: right;
}

#premierjanvier .module_decodeur p {
    margin: 10px 0;
}

#premierjanvier .module_decodeur #d_rubriques {
    margin: 10px 0 0 0;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
}

#premierjanvier .module_decodeur #d_rubriques .d_choix {
    padding: 4px 7px;
    border: 1px solid #444;
    box-sizing: border-box;
    margin: 9px 9px 0 0;
    font-size: 1.5rem;
    transition: all ease .2s;
}

#premierjanvier .module_decodeur #d_rubriques .d_choix:hover {
    background-color: #026b9c;
    color: #fff;
    transition: all ease .2s;
}

#premierjanvier .module_decodeur #d_rubriques .d_choix.checked {
    background-color: #026b9c;
    color: #fff;
    transition: all ease .2s;
}


/*
  #premierjanvier .module_decodeur #d_rubriques .d_choix.checked:hover{
    background-color: #eaeaea;
    color: #000;
    transition: all ease .2s;
  } */

#premierjanvier .module_decodeur #d_rubriques label {
    line-height: 1.4;
    cursor: pointer;
}

#premierjanvier .module_decodeur #d_rubriques input[type=checkbox] {
    display: none;
}

#premierjanvier .module_decodeur #d_all {
    text-align: right;
    margin-top: 10px;
    color: #666;
}

#premierjanvier .module_decodeur #d_all span {
    display: inline-block;
    padding: 1px 3px;
    border-bottom: 2px dotted #F5624D;
    cursor: pointer;
    font-size: 1.4rem;
    transition: all ease .2s;
}

#premierjanvier .module_decodeur #d_all span:hover {
    border-bottom: 2px dotted #F5624D;
    background-color: #F5624D;
    color: #fff;
    transition: all ease .2s;
}

#premierjanvier .module_decodeur_logo a,
#premierjanvier .module_decodeur_logo img {
    border: none!important;
    text-decoration: : none!important;
}

@media screen and (max-width: 500px) {
    #premierjanvier {
        width: 100%;
    }
    #premierjanvier .module_decodeur_header h2 {
        font-size: 1.1em;
    }
    #premierjanvier .module_decodeur p {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #premierjanvier .module_decodeur #d_rubriques .d_choix {
        padding: 3px 6px;
        margin: 8px 8px 0 0;
        font-size: 1.4rem;
    }
    #premierjanvier .d_nouvelle .d_surtitre {
        font-size: 1.4rem;
    }
    #premierjanvier .d_nouvelle .d_titre {
        font-size: 2rem;
        line-height: 2.5rem;
    }
    #premierjanvier .d_nouvelle .article__paragraph {
        font-size: 1.6rem;
    }
    #premierjanvier .d_nouvelle section.catcher.catcher--inline span {
        font-size: 1.6rem!important;
    }
    #premierjanvier .d_nouvelle .d_element_top {
        padding: 20px;
        position: relative;
    }
    #premierjanvier .d_nouvelle .d_element_bottom {
        padding: 15px 25px;
        background: #f5f5f9;
        border-radius: 0px 0px 4px 4px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #premierjanvier .d_nouvelle {
    border: initial;
    background-color: rgba(255, 255, 255, .03);
}

[data-color-mode="dark"] #premierjanvier .module_decodeur {
    border-style: solid;
    border-width: 6px 0 0 0;
    border-top-color: #026b9c;
    background-color: rgba(255, 255, 255, .03);
}




Ce qui change au 1er janvier 2022


Filtrez les actualités par thème :






require(["jquery"], function($) {
    var rubriques = [],
        promises = [],
        nouvelles,
        fetch_them = ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/CC4KJ-UshShRzZh1r6NY_q87-FXi7Q_788'];
= 0; i--) {
        promises.push(fetch(fetch_them[i]));
    }
    Promise
        .all(promises)
        .then(function(response) {
            var dataPromises = [];
= 0; i--) {
                dataPromises.push(response[i].json());
            }
            return Promise.all(dataPromises);
        })
        .then(function(data) {
            nouvelles = data[0]
            onLance();
        })
        /* la fonction de nettoyage du texte qui ajoute les insécables */
    function nettoyage(texte) {
        return texte.replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \!/g, " !").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ %/g, " %")
    };
    /* la fonction de nettoyage du texte qui remplace les espaces */
    function nettoyage_bis(texte) {
        return texte.replace(/ /g, "_").replace(/ des /g, "_").replace(/ les /g, "_").replace(/ le /g, "_").replace(/ de /g, "_").replace(/ du /g, "_").replace(/ d'/g, "d_").replace(/d'/g, "d_").replace(/ dʼ/g, "d_").replace(/-/g, "_").replace(/é/g, "e").replace(/à/g, "a").trim().toLowerCase()
    };
    /* la fonction de nettoyage du texte qui remplace les espaces */
    function rubriquer(texte) {
        return texte.replace(/,/g, ", ")
    };
    /* La fonction d'afficage */
    function onLance() {
        var html = "";
        for (var i = 0; i             var data_classes = "";
            for (var j = 0; j                 data_classes += " " + nettoyage_bis(nouvelles[i].rubrique.split(",")[j])
                if (!rubriques.includes(nouvelles[i].rubrique.split(",")[j]))
                    rubriques.push(nouvelles[i].rubrique.split(",")[j])
            }
";
"
" + rubriquer(nouvelles[i].rubrique) + "";
" + nettoyage(nouvelles[i].titre) + "";
            if (nouvelles[i].img != "")
";
" + nettoyage(nouvelles[i].texte) + "";
"
            if (nouvelles[i].url != "" && nouvelles[i].url_titre != "") {
"
";
  Lire aussi ";
 " + nouvelles[i].url_titre + " ";
";
";
            }
";
        }
        for (var k = 0; k             $("#d_rubriques").append(function() {
" + rubriques[k] + "";
            })
        }
        $("#premierjanvier #d_conteneur").html(html);
    };
    $(document).on('change', '#d_rubriques label, #d_rubriques input', function() {
        if (this.checked) {
            $("#premierjanvier .d_nouvelle").hide()
            $("#premierjanvier .d_nouvelle[data-rubriques='" + $(this).attr("id") + "']").show()
            $(".d_choix[data-id=" + $(this).attr("id") + "]").addClass("checked")
        } else {
            $("#premierjanvier .d_nouvelle").show()
            $(".d_choix[data-id=" + $(this).attr("id") + "]").removeClass("checked")
        }
    });
});

<article-nb="2022/01/01/19-6">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Malgré la vague Omicron et les appels à décaler la reprise prévue lundi, le ministre de l’éducation a maintenu le calendrier et le protocole, alors que le taux d’incidence chez les 6-10 ans frôle les 800 cas pour 100 000.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                                      Éducation       Gouvernement Castex             Covid-19 : la stratégie de Jean-Michel Blanquer à l’épreuve de la rentrée scolaire      Malgré la vague Omicron et les appels à décaler la reprise prévue lundi, le ministre de l’éducation a maintenu le calendrier et le protocole, alors que le taux d’incidence chez les 6-10 ans frôle les 800 cas pour 100 000.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre de l’éducation, Jean-Michel Blanquer, à l’Elysée, le 15 décembre 2021.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le « ministre des écoles ouvertes » : Jean-Michel Blanquer n’a jamais aussi bien porté son surnom. Alors qu’une frange du corps enseignant et des professionnels de santé réclamaient non pas la fermeture des classes mais un report de la rentrée fixée au 3 janvier, le temps de voir si le variant Omicron mène à cette « désorganisation de la société » évoquée par le conseil scientifique, le gouvernement resserre les rangs autour de la « ligne Blanquer » : « Nous ne reporterons pas la rentrée », a fait savoir le premier ministre, Jean Castex, le 27 décembre, au terme d’une journée marathon rythmée par un conseil des ministres et un conseil de défense, en précisant qu’« il n’y aura pas de distanciel dans les collèges et lycées ».          Un point de gagné pour le bon élève de la Macronie ? Les courbes des contaminations en milieu scolaire diront, ces prochains jours, si le calcul opéré est le bon… ou pas. Mais, sur le terrain de l’école, à la veille d’une rentrée des classes jugée à risque, alors que le taux d’incidence des 6-10 ans frôle les 800 cas pour 100 000, des mots d’ordre d’« alerte sociale » et des appels à la grève ont commencé à circuler.                           INFOGRAPHIE "LE MONDE"               « A quoi servent les niveaux supérieurs du protocole sanitaire [il en compte quatre] si on ne les active pas quand la contagion parmi les enfants s’envole ? », s’interrogent, en nombre, les enseignants. Habitués à des changements de règle « le vendredi pour le lundi », beaucoup espéraient encore, à la veille de la Saint-Sylvestre, obtenir quelques précisions de leur ministre de tutelle. Invité de France Inter, le 28 décembre, Jean-Michel Blanquer a avancé une proposition : les élèves du primaire où un cas positif au SARS-CoV-2 a été identifié pourraient bientôt devoir présenter « au moins deux tests [négatifs] à plusieurs jours d’intervalle », contre un seul actuellement, pour revenir en classe.          « Le sens de l’école »          Attentiste, M. Blanquer, lui que l’on a si souvent décrit comme un « bulldozer » ? Dans son essai Ecole ouverte, publié chez Gallimard en septembre, il se félicitait que l’épidémie nous ait « obligés à retrouver le sens de l’école ». Un trimestre plus tard, alors que deux variants déferlent sur le territoire, le ton se fait plus prudent.          L’équation face à laquelle le ministre de l’éducation se trouve est complexe : il lui faut donner des gages à la communauté éducative, enseignants et parents, qui encaissent les vagues épidémiques depuis bientôt deux ans, sans toucher au protocole sanitaire – maintenu par le gouvernement, à ce stade du calendrier, à l’échelon 3 dans les écoles, à l’échelon 2 dans les collèges et les lycées –, et ce, en évitant au maximum les fermetures de classe. Un changement de pied officialisé fin novembre, et auquel Matignon et l’Elysée n’entendent pas renoncer : fini le « un cas [positif] une fermeture » ; place à des campagnes de dépistage parmi les élèves promises comme massives, même si, dans les faits, elles butent sur la question de la faisabilité.        Il vous reste 72.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/01/01/protocole-inchange-calendrier-maintenu-jean-michel-blanquer-orchestre-une-rentree-a-haut-risque_6107841_1473685.html"},"headline":"Covid-19 : la strat\u00e9gie de Jean-Michel Blanquer \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la rentr\u00e9e scolaire","dateCreated":"2022-01-01T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-01T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-01-01T17:01:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Gouvernement Castex"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique","Gouvernement Castex","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Malgr\u00e9 la vague Omicron et les appels \u00e0 d\u00e9caler la reprise pr\u00e9vue lundi, le ministre de l\u2019\u00e9ducation a maintenu le calendrier et le protocole, alors que le taux d\u2019incidence chez les 6-10 ans fr\u00f4le les 800\u00a0cas pour 100\u00a0000.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/05/05/404/0/3500/1750/1342/696/60/0/7da23af_PAR41_HEALTH-CORONAVIRUS-FRANCE-SCHOOL_0505_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-7">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Les huit dernières journées ont enregistré des températures en moyenne cinq degrés au-dessus de la normale. La vague de douceur touche l’ensemble de l’Europe de l’Ouest.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                                      Planète       Climat             Vague de douceur hivernale en France : cette semaine a été la plus chaude jamais mesurée depuis 1947      Les huit dernières journées ont enregistré des températures en moyenne cinq degrés au-dessus de la normale. La vague de douceur touche l’ensemble de l’Europe de l’Ouest.          Par Audrey Garric         Publié hier à 18h03, mis à jour hier à 18h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Plus de 15 °C degrés à Paris, 21 °C à Marseille ou à Nîmes : ces températures ressemblent davantage à celles de la fin du printemps que du réveillon de la Saint-Sylvestre. On ne s’y est pas trompés, la France connaît actuellement une vague de douceur hivernale exceptionnelle. Selon le dernier bilan de Météo-France, la semaine du 24 au 31 décembre a été la plus chaude jamais mesurée depuis 1947. Ces huit journées ont enregistré des températures en moyenne cinq degrés au-dessus de la normale. Avec 10,7 °C en moyenne, cette fin d’année 2021 se classe devant 2002 (10,5 °C) et 2015 (9,8 °C).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le réchauffement climatique déstabilise plus que jamais les pôles                 Cet épisode de douceur est dû à « un air très chaud chargé d’humidité, venu de l’océan Atlantique tropical, qui s’est installée sur la France en début de semaine », explique Olivier Proust, prévisionniste à Météo-France. Cette « rivière atmosphérique », comme on la nomme, a entraîné d’importants épisodes de pluies et des températures très élevées. La formation d’un anticyclone au-dessus de la Méditerranée en milieu de semaine a ensuite favorisé un « grand soleil et un air sec sur la grande moitié sud du pays », précise l’expert.          Phénomène « durable et tardif »          En découlent des températures record, de jour comme de nuit, notamment en montagne. Vendredi, Météo-France a enregistré un minimum de 11,4 °C au mont Aigoual, dans le Massif central, à 1 500 mètres d’altitude, une valeur inédite depuis le début des relevés, en 1895. Le thermomètre a également dépassé 20 °C en journée à 1 000 mètres d’altitude dans ce massif montagneux. Le 29 décembre, Perpignan a enregistré près de 17 °C la nuit, un record. Et la capitale n’avait jamais connu plus de trois jours successifs avec plus de 15 °C dans la deuxième moitié de décembre.          « Ce qui est marquant dans ce phénomène, c’est qu’il est durable, tardif – puisque d’habitude les températures chutent entre le début et la fin de décembre –, et d’une étendue remarquable », ajoute Olivier Proust. La vague de douceur touche l’ensemble de l’Europe de l’Ouest, avec des températures élevées à Londres, à Dublin, à Amsterdam, comme en Allemagne, en Autriche ou en Suisse. Elle devrait s’achever en milieu de semaine prochaine, avec un retour des normales de saison et des gelées sur toute la France.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Haut Conseil pour le climat appelle la France à réduire ses émissions de CO2 liées aux importations, en forte hausse                 Les vagues de douceur hivernale n’ont pas d’impact sur la santé, contrairement aux canicules ou aux vagues de froid. Mais elles entraînent tout de même des conséquences négatives : réduction de l’enneigement, risques accrus d’avalanches, fonte des neiges précoce qui alimente les fleuves avec un risque de crues, sans oublier les conséquences sur l’agriculture. « Une végétation qui démarre est ensuite fragilisée par le gel, et le froid est nécessaire pour le cycle végétal avec la destruction des parasites », précise Météo-France.        Il vous reste 35.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes de cuisine sans gluten      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures jumelles   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation électrique     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Calendrier lunaire     Citations nature     Chansons du Monde   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/12/31/vague-de-douceur-hivernale-en-france-cette-semaine-a-ete-la-plus-chaude-jamais-mesuree-depuis-1947_6107825_3244.html"},"headline":"Vague de douceur hivernale en France\u00a0: cette semaine a \u00e9t\u00e9 la plus chaude jamais mesur\u00e9e depuis 1947","dateCreated":"2021-12-31T18:03:33+01:00","datePublished":"2021-12-31T18:03:33+01:00","dateModified":"2021-12-31T18:17:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les huit derni\u00e8res journ\u00e9es ont enregistr\u00e9 des temp\u00e9ratures en moyenne cinq degr\u00e9s au-dessus de la normale. La vague de douceur touche l\u2019ensemble de l\u2019Europe de l\u2019Ouest.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/337/0/2876/1438/1342/696/60/0/f84abf4_5260853-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-8">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Alors que le variant Omicron est désormais majoritaire parmi les infections par le SARS-CoV-2 dépistées en France, plusieurs restrictions sanitaires ont été décidées.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                Masque en extérieur, discothèques, concerts... Ce qui est obligatoire, interdit ou restreint en raison de la cinquième vague de Covid-19   Par    Romain Geoffroy    et    Jonathan Parienté     Publié hier à 16h25, mis à jour hier à 16h35        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelAlors que le variant Omicron est désormais majoritaire parmi les infections par le SARS-CoV-2 dépistées en France, plusieurs restrictions sanitaires ont été décidées.         Face à la cinquième vague de Covid-19 qui touche le pays, le premier ministre et le ministre de la santé ont annoncé, lundi 27 décembre, des mesures restrictives, plutôt légères comparées à celles en vigueur lors des précédentes vagues.          Depuis cette conférence de presse, certaines de ces mesures ont été précisées ; d’autres s’y sont ajoutées. Nous listons ici toutes les restrictions, obligations et limitations actuellement en vigueur en France.                        
.d_encadre_maj {
    background: #f3f9ff;
    background: #FFF5DF;
    padding: 2.4rem 3.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
    margin:2rem 0 0 0;
}
.d_encadre_maj strong{
    font-weight: 600;
}

.d_encadre_maj p{
    font-size:1.6rem;
    margin:1rem 0;
}



Cet article a été mis à jour le 31 décembre 2021, sur la base des informations dont nous disposions à cette date. Celles-ci sont susceptibles d'évoluer très rapidement.
                        
#conteneur_restrictions{
    display: flex;
    justify-content: center;
    padding:0 3rem;
}
#tableau_restrictions {
    max-width: 900px;
    width: 100%;
}

#tableau_restrictions .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_restrictions .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#tableau_restrictions .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#tableau_restrictions .d_recherche {
    width: 50%;
}

#tableau_restrictions span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_restrictions span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_restrictions .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_restrictions ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#tableau_restrictions .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_restrictions {
    font-size: 80%;
}

#tableau_restrictions #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#tableau_restrictions .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#tableau_restrictions .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#tableau_restrictions .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}





#tableau_restrictions .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.cat {
    background-color: #F8F8F8;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}
/*#tableau_restrictions .d_cellule.mesure {
    display: initial;
}*/
#tableau_restrictions .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}
.d_zone {
    margin:.4rem 0 0 0;
    color:#2a3487;
    /*    opacity: .5;*/
}
.d_zone img{
    width:7px!important;
    margin:0 3px 0 0!important;
}
#tableau_restrictions .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#tableau_restrictions .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color: #38374E;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.5;
    margin:0 0 1rem 0;
}

#tableau_restrictions .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#tableau_restrictions .d_contenant span.catcher__title,
#tableau_restrictions .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}
.d_zone_detail{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-bottom: 1px solid #ccc;
    padding: 0 0 1rem 0;
    margin:0 0 1rem 0;
    color:#2a3487;
    font-size: 1.4rem;
}
.d_zone_detail img{
    width: 8px!important;
    margin: 0 5px 0 0;
}
#tableau_restrictions .clic {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_restrictions .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#tableau_restrictions .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#tableau_restrictions .d_ligne .d_cellule.mesure {
    width: 50%;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut {
    width: 25%;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut .grisou {
    opacity: .5;
}

#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.statut {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
   /* width: 25%;*/
}

#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.statut div {
    align-self: baseline;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.clic {
    background-color: #F8F8F8;
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}

#tableau_restrictions span.specificites {
    display: inline;
    line-height: 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: slategrey;
    font-size: 90%;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#tableau_restrictions .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#tableau_restrictions .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/*
@media screen and (max-width:870px) {
    #tableau_restrictions {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }
    #tableau_restrictions .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_restrictions .mobile {
        display: inline!important;
    }

}*/
@media screen and (min-width:601px) {
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: #f8f8f8;
        cursor: pointer;
        transition: all ease .1s;
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.statut,
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.clic {
        background-color: #f2f2f2;
        transition: all ease .1s;
    }
}

@media screen and (max-width:600px) {
    #tableau_restrictions .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgb(50,205,50, .3)
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #tableau_restrictions {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #tableau_restrictions .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_restrictions .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule {
        font-size: 1.2rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #tableau_restrictions .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #tableau_restrictions span.gommette {
        display: none;
    }
    #tableau_restrictions .d_recherche,
    #tableau_restrictions .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #tableau_restrictions input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut {
        text-align: left;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.cat {
        display: none;
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne .d_cellule.mesure {
        width: 40%;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut div {
        align-self: flex-end;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #tableau_restrictions .d_contenant{
       padding: 20px 8px 10px;
    border-left: 1px solid #ccc;
    border-right: 1px solid #ccc;
    }
}



Les restrictions liées à l'statut d'urgence sanitaire -->

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.









require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/CKfNdpyJfhF4ZkqT5TY-SwMCNGbM3g_798"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("tableau_restrictions").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_mesure").show();
        $(".d_mesure.d_contenant").hide();
    }


    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }



    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });


    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string,paragrapher,pas_italiques) { /* Marche du Monde */
            s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            if(pas_italiques){
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            }
            else{
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if(paragrapher){ /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d,i){
                    if(d.substring(0,2)=="– "){
"+d.substring(2)+""
                    }
                    else{
"+d+"";
                    }
                    
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
            
  }
   

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[u0300-u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function listeHTML(e) {
        listed_zone = e.concerne.split("n")
        listed_zoneURL = e.concerne_url.split("n")
/*        listeSpecificites = e.specificites.split("n")
"
        $.each(listed_zone, function(i, d) {
            if (listed_zoneURL[i]) {
` + d.split(" (")[0] + ``;
                if (d.split("(")[1]) {
                    htli += " (" + d.split("(")[1]
                }
            } else {
" + d
            }
 1) {
" + listeSpecificites[i] + ""
            }*/

            if (i                 htli += " ;"
            } else {
                htli += "."
            }
"
        })
"
        return htli
    }

    var dicoRangement = {
            "vert": 2,
            "orange": 1,
            "rouge": 0
        },

CatégorieCat.
Activité
Statut
 
`;


    /* Tri */
    /*restrictions.sort(function(a, b) {
        return dicoRangement[a.couleur] - dicoRangement[b.couleur]
    })*/

    var totalmesures = 0;

    $.each(restrictions, function(i, d) {
        /* on enlève les lignes vides */
        if (d.cat != "" && d.mesure != "") {

                mesure_clean = document.createElement("div");
                mesure_clean.innerHTML = d.detail;

            html_tab += `

` + d.cat + `
` + d.mesure + `

` + d.statut + ``
` + d.complement + `` : ``)
` + d.zone + `` : ``)+`

               

`
            
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
`
` + d.zone_detail + `` : ``)
                    + marcheDuMonde(d.detail,true);
            if (d.concerne) {
                html_tab += listeHTML(d)
            }
            if (d.url && d.titre_url) {
`
Lire aussi  ` + d.titre_url + `  `
            }
`
            totalmesures++
        }
    });

"

    if (mobiledec) {
        var aulong = false
    }

   /* document.getElementById("totalmesures").innerHTML = totalmesures*/
    document.getElementById("contenanttableau_restrictions").innerHTML = html_tab

    $('input#recherchemesure').on('input', function(e) {
        

        var mot = e.target.value.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")


        $(".d_mesure").show();
        $(".d_mesure.d_contenant").hide();

        $(".d_mesure").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = d.dataset[prop].toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_mesure[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        toggleCase(this)
    })

    function toggleCase(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#tableau_restrictions .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* On ouvre la première ligne par défaut */
    /*d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            toggleCase(this)
        }
    });*/


});

<article-nb="2022/01/01/19-9">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Depuis le 22 décembre, un confinement strict est imposé aux 13 millions d’habitants de l’agglomération qui peinent à s’approvisionner en nourriture et dénoncent des mesures inhumaines.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                                      International       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Dans la ville chinoise de Xi’an, la stratégie zéro Covid jusqu’à l’épuisement      Depuis le 22 décembre, un confinement strict est imposé aux 13 millions d’habitants de l’agglomération qui peinent à s’approvisionner en nourriture et dénoncent des mesures inhumaines.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié hier à 15h00, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des routes presque vides à Xi’an, dans la province du Shaanxi, dans le nord de la Chine, le 28 décembre 2021.  STR / AFP               Ting ne sait toujours pas pourquoi elle grelotte depuis trois jours dans un hôtel de montagne situé à trois heures de son campus. Dans la nuit de mardi 28 à mercredi 29 décembre, les étudiants de l’université aéronautique de Xi’an ont été réveillés par des coups frappés à la porte de leur dortoir : on les envoyait en quarantaine. Etudiante en première année, Ting a préparé quelques affaires. Après trois heures de route, les étudiants ont découvert le paysage du mont Taibai, à l’ouest de Xi’an. Un vaste hôtel, fermé pour l’hiver, a été choisi pour accueillir les 400 étudiants. Dehors, il fait moins 10 degrés. Dans sa chambre, la climatisation ne fonctionne pas. « Pourquoi a-t-on été transférés dans ce lieu isolé ? Est-ce qu’on est cas contacts ? », se demande Ting (le prénom a été changé). Seule dans sa chambre, elle s’est enveloppée dans ses vêtements les plus chauds et la fine couverture du lit. Bientôt, c’est son estomac qui réclame : elle n’a pas été nourrie la première journée. « L’encadrement de l’école ne nous répond pas, seuls nos enseignants nous ont aidés. Mais ils nous ont surtout demandé de supprimer nos publications sur Weibo [équivalent chinois de Twitter] parce que cela nuit à la réputation de l’école », raconte la jeune fille.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La stratégie « zéro Covid » crée des tensions dans le sud-ouest de la Chine                 Après neuf jours de confinement strict, la population de Xi’an, métropole du centre de la Chine, accuse le coup. Lundi, alors que les cas s’accumulaient, la municipalité a encore renforcé le confinement : les habitants n’ont même plus le droit de sortir de leur résidence pour faire les courses. Après la découverte d’un premier cas du variant Delta, passé par l’aéroport de la ville le 9 décembre, les mesures habituelles de traçage et d’isolement des cas contacts ont échoué : les autorités ont décidé, le 22 décembre, d’imposer un confinement strict aux 13 millions d’habitants de l’agglomération.          Pour la plupart d’entre eux, la seule sortie quotidienne est pour passer un test PCR. La ville a mis en place 12 000 stations de tests et déployé 160 000 employés pour les administrer. D’autres ont été assignés à la désinfection de tous les espaces publics de la ville, une mesure à l’efficacité discutée. A presque un mois des Jeux olympiques d’hiver à Pékin, à partir du 4 février, la Chine redouble d’efforts pour maintenir sa stratégie de tolérance zéro face au Covid-19, quel qu’en soit le coût. Le 24 décembre, 26 responsables de la municipalité de Xi’an ont été sanctionnés pour des manquements au contrôle de l’épidémie et au traçage des cas.        Il vous reste 55.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2021/12/31/dans-la-ville-chinoise-de-xi-an-la-strategie-zero-covid-jusqu-a-l-epuisement_6107810_3210.html"},"headline":"Dans la ville chinoise de Xi\u2019an, la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9puisement","dateCreated":"2021-12-31T15:00:09+01:00","datePublished":"2021-12-31T15:00:09+01:00","dateModified":"2022-01-01T14:12:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Chine","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Depuis le 22\u00a0d\u00e9cembre, un confinement strict est impos\u00e9 aux 13\u00a0millions d\u2019habitants de l\u2019agglom\u00e9ration qui peinent \u00e0 s\u2019approvisionner en nourriture et d\u00e9noncent des mesures inhumaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/5b37f8d_341300573-764611.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-10">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Vingt-six foyers ont été recensés par le ministère de l’agriculture dans des élevages, notamment dans le Nord et le Sud-Ouest, depuis un premier cas identifié à la fin de novembre.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                Économie       Agriculture & Alimentation             En France, 600 000 volailles abattues en un mois pour contenir la diffusion de la grippe aviaire      Vingt-six foyers ont été recensés par le ministère de l’agriculture dans des élevages, notamment dans le Nord et le Sud-Ouest, depuis un premier cas identifié à la fin de novembre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h22, mis à jour hier à 18h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les chiffres provisoires du ministère de l’agriculture, consultés par l’Agence France-Presse, vendredi 31 décembre, font état d’« environ 600 000 à 650 000 » volailles abattues en France depuis le premier cas de grippe aviaire détecté dans un élevage à la fin du mois de novembre.            Le ministère recense vingt-six foyers du virus dans des élevages, quinze cas en faune sauvage et trois cas en basses-cours. La majeure partie des cas se concentre désormais dans le nord de la France et atteint le Sud-Ouest.                             Lire aussi, le 23 décembre :  Article réservé à nos abonnés  Huit cas de grippe aviaire détectés dans des élevages du Sud-Ouest                   « Depuis le 16 décembre, où un premier foyer de type H5N1 a été confirmé dans le Sud-Ouest, dans un élevage de canards prêts à gaver de la commune de Manciet, dans le Gers, vingt-deux nouveaux foyers ont été identifiés dans les Pyrénées-Atlantiques, le Gers et les Landes », rapportait le ministère dans un communiqué jeudi soir. « Les élevages touchés ont été chaque fois dépeuplés, puis désinfectés », ajoutait-il.            58 communes concernées            Selon le ministère, des restrictions supplémentaires sur les transports de volailles sont prévues pour limiter la contagion « dans un périmètre plus étendu que celui des zones réglementées actuelles », dans un rayon « jusqu’à 20 km autour des foyers ».              Dans les Landes, un arrêté préfectoral publié vendredi après-midi a dévoilé le nom de 58 communes concernées. Dans ce périmètre, les éleveurs ne pourront pas accueillir de nouveaux poussins ou canetons « jusqu’au 7 janvier », afin de réduire la densité d’animaux présents simultanément dans ces secteurs. De même, les volailles doivent « rester dans les exploitations de destination pendant au moins vingt et un jours ».            « Ces mesures pourront être prolongées, au vu de l’évolution de la situation sanitaire », prévient le ministère. Il ajoute qu’un « dispositif d’accompagnement économique viendra soutenir les couvoirs » qui perdent des débouchés « et les éleveurs qui devront maintenir un vide sanitaire dans leurs élevages ».            Abattage souvent préventif            La France, comme nombre de pays européens, est une nouvelle fois touchée cet hiver par l’influenza aviaire hautement pathogène, communément appelée grippe aviaire, véhiculée par les oiseaux migrateurs. L’an dernier, l’épizootie avait été à l’origine de près de cinq cents foyers en élevage et entraîné l’abattage, souvent préventif, d’environ 3,5 millions de volailles, essentiellement des canards.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le retour de la grippe aviaire accentue les tensions dans la filière de la volaille                   Cette année, le virus a été identifié pour la première fois le 26 novembre dans le département du Nord, sur la commune de Warhem, où 160 000 poules pondeuses étaient élevées en bâtiment. Des restrictions supplémentaires sont attendues pour limiter la contagion « dans une zone d’élevage dense du Sud-Ouest »Ç dont l’étendue doit être précisée par arrêtés préfectoraux.              Dans ce périmètre, les éleveurs ont l’interdiction d’accueillir dans leurs exploitations de nouveaux poussins ou canetons « jusqu’au 7 janvier ». « Ces mesures pourront être prolongées, au vu de l’évolution de la situation sanitaire », prévient le ministère.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 3 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                            Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Conforama       Codes Promo Amazon       Codes Promo ASOS       Codes Promo Sephora       Codes Promo PMU       Codes Promo Norauto       Codes Promo Adidas      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2021/12/31/en-france-600-000-volailles-abattues-en-un-mois-pour-contenir-la-diffusion-de-la-grippe-aviaire_6107801_3234.html"},"headline":"En France, 600\u00a0000\u00a0volailles abattues en un mois pour contenir la diffusion de la grippe aviaire","dateCreated":"2021-12-31T12:22:20+01:00","datePublished":"2021-12-31T12:22:20+01:00","dateModified":"2021-12-31T18:53:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Vingt-six foyers ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019agriculture dans des \u00e9levages, notamment dans le Nord et le Sud-Ouest, depuis un premier cas identifi\u00e9 \u00e0 la fin de novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/408/0/4928/2464/1342/696/60/0/2b4c705_5260708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/01/19-11">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Evénements sévèrement encadrés ou tout simplement annulés, réveillons souvent limités à la « bulle » familiale : une fois encore, la planète a basculé dans la nouvelle année à l’ombre de la pandémie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Nouvel An 2022 : revivez en images le passage à la nouvelle année à travers le monde Evénements sévèrement encadrés ou tout simplement annulés, réveillons souvent limités à la « bulle » familiale : une fois encore, la planète a basculé dans la nouvelle année à l’ombre de la pandémie.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     11:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce fil d’actualité consacré aux festivités du Nouvel An à travers le monde        Merci de l’avoir suivi. Tous nos vœux de bonheur, de réussite et de santé pour cette année 2022. A très vite sur LeMonde.fr.                     11:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Polynésie, dernier territoire français à basculer en 2022        L’année 2021 s’achève définitivement dans le Pacifique, où les dernières îles océaniques basculeront en 2022 aux alentours de 13 heures en métropole. En Polynésie française, le haut-commissaire de la République, Dominique Sorain, a mis en garde les habitants contre la menace de la pandémie. Depuis le 23 décembre, toutes les personnes travaillant au contact du public sont dans l’obligation de se faire vacciner.                    11:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1 500 personnes dans une rave-party interdite        Une rave-party illégale, qui a débuté vendredi soir, rassemblait encore samedi matin quelque 1 500 personnes sur un site industriel de Saint-Florentin, dans l’Yonne. « Un important dispositif de gendarmerie est en place afin de sécuriser les abords du site et les axes de circulation. Un périmètre de sécurité a été installé et des contrôles alcoolémie et stupéfiants sont en cours », a précisé la préfecture de l’Yonne dans un communiqué samedi matin.          « Par arrêté, le préfet a interdit ce type de rassemblement festif musical non déclaré, qu’il condamne fermement », a-t-elle ajouté, soulignant que le rassemblement devait « prendre fin » et qu’un « suivi sanitaire » était assuré sur place.                    10:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Inde, des cérémonies religieuses pour fêter la nouvelle année        En Inde, fêter la nouvelle année passe par des chansons, des danses, des compétitions de tir à l’arc et des joutes de cerfs-volants colorés.              Un fabricant de cerfs-volants dans son atelier de la banlieue d’Amritsar, le 31 décembre 2021. NARINDER NANU / AFP           Les sikhs se rendent dans le Temple d’or, le sanctuaire le plus sacré de leur religion, et accèdent, pour certains au sarovar, un bassin d’eau sacré.              Forte affluence au Temple d’or, à Amritsar, le 1er janvier 2022. NARINDER NANU / AFP           Lors d’un rassemblement de fidèles hindous au sanctuaire Mata Vaishno Devi, dans le Cachemire indien, une bousculade dans la foule immense a entraîné la mort d’au moins douze pèlerins. Treize autres sont blessés.              Un dévot sikh prend un bain dans le sarovar, un bassin d’eau sacré, à l'occasion du Nouvel An au Temple d’or, à Amritsar, le 1er janvier 2022. NARINDER NANU / AFP                                         08:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Key West, la tradition du « red shoe drop »        Key West, petite ville à l’extrémité occidentale de l’archipel des Keys, en Floride, a établi depuis vingt-cinq ans une tradition du Nouvel An. Celle-ci prévoit que chaque année soit ouverte par une drag-queen, juchée sur un immense escarpin rouge, descendue depuis le toit d’un bar.          Un « clin d’œil au célèbre ball drop de New York », précise la chaîne de télévision CBS : depuis 1907, une boule lumineuse est lâchée à minuit le long d’un mât situé sur Times Square.                        La drag-queen Sushi salue les fêtards de Key West (Floride), le 1er janvier 2022. ROB O'NEAL / AP                     07:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Boston, un centre de vaccination ouvert pour la Saint-Sylvestre                 Bonne année de Boston !     Il y a pas que NYC aux USA                   Tout à fait ! A Boston aussi, la nouvelle année se célèbre sur fond d’épidémie de Covid-19. Selon les médias locaux, plus de cinq cents personnes ont profité de l’ouverture d’un centre de vaccination la nuit de la Saint-Sylvestre pour se faire vacciner.           « Il y a eu beaucoup de monde, c’était merveilleux », a déclaré à CBS Frederica Williams du centre de santé Whittier Street. La raison ? Une approche basée sur la pédagogie : « Nous avons un médecin sur place et des infirmières à qui [les passants] peuvent poser des questions. »           L’ambiance festive a achevé de convaincre « ceux qui avaient peur des aiguilles », ajoute un autre membre du centre de santé, qui se félicite du taux de primo-vaccinés venus.                    07:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passation de pouvoirs sur Times Square        Les fêtards de Times Square ont aussi été témoins, juste après minuit, de la passation de pouvoirs entre le maire sortant, Bill de Blasio, et Eric Adams, un ancien policier afro-américain élu le 2 novembre pour son programme de lutte contre la criminalité et des inégalités socio-économiques.                        M. Adams, brandissant le portrait de sa mère, morte, a prêté serment sur la Bible, aux côtés de sa famille, le 1er janvier 2022, à New York. ARTURO HOLMES / AFP                     06:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A New York, Times Square renoue avec les festivités du Nouvel An            Au moment des douze coups de minuit à Times Square, New York, le 1er janvier 2021. YUKI IWAMURA / AFP               A Times Square, New York, le 31 décembre 2021. YUKI IWAMURA / AFP           A New York, les fêtards se sont retrouvés à Times Square, au cœur de Manhattan, pour assister au compte à rebours juste avant minuit et au lâcher de la boule et des confettis qui marque l’entrée dans la nouvelle année. L’an passé, les festivités avaient été annulées à cause de la pandémie. Cette année, le maire Bill de Blasio, qui terminait son mandat vendredi 31 décembre, avait promis que la fête aurait lieu mais avec seulement 15 000 personnes sur le célèbre carrefour au lieu de 60 000, toutes masquées et vaccinées.          Le président américain Joe Biden a appelé vendredi à l’unité dans un message vidéo : « Alors que nous entrons dans la nouvelle année, je suis plus optimiste sur l’avenir de l’Amérique que je ne l’ai jamais été (…) Chaque crise à laquelle nous avons été confrontés, nous l’avons transformée en une opportunité d’être une nation plus forte et meilleure. »                    06:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Inde, au moins 12 morts lors d’une bousculade dans un sanctuaire hindou        Le drame s’est produit à Mata Vaishno Devi, l’un des sanctuaires hindous les plus fréquentés du nord de l’Inde, à l’occasion des traditionnelles prières du Nouvel An. Au moins 13 personnes ont été blessées. Environ 100 000 fidèles s’y rendaient chaque jour avant la pandémie de coronavirus. Ce chiffre avait depuis été limité à 25 000 par les autorités.                    Lire aussi :  En Inde, au moins douze personnes tuées à la suite d’une bousculade dans un sanctuaire hindou                       05:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonsoir,  Je ne vois pas d’images du feu d’artifice de Paris ; il n’y en avait pas de prévu ?    Matt2j         Bonsoir Matt2j, non, les festivités parisiennes ont été annulées à cause de la pandémie.                     Lire aussi :  Covid-19 : le feu d’artifice et les concerts du Nouvel An sur les Champs-Elysées sont annulés                       04:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvel An à Pyongyang            La population s'est rassemblée sur la place Kim Il-sung, à Pyongyang, en Corée du Nord, le 31 décembre 2021. KIM WON JIN / AFP           Alors que les festivités se déroulaient dans la capitale de la Corée du Nord, le président Kim Jong-un a placé l’économie et plus particulièrement la situation alimentaire au cœur de son discours du Nouvel An, ont rapporté, samedi 31 décembre, les médias d’État. La population subit de graves pénuries, les Nations unies ont mis en garde en octobre contre un risque de famine parmi les plus vulnérables.                    Lire aussi :  En Corée du Nord, Kim Jong-un affirme que la sécurité alimentaire est sa priorité                       04:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Rio, la fête malgré tout            A Rio de Janeiro, au Brésil, le 1er janvier 2022. DANIEL RAMALHO / AFP               Sur la plage de Copacabana, à Rio de Janeiro, le 31 décembre 2021. DANIEL RAMALHO / AFP           Au Brésil, deuxième pays le plus endeuillé par la pandémie après les Etats-Unis, Rio de Janeiro a réduit la voilure pour ses célébrations, qui attirent habituellement des dizaines de milliers de touristes sur la célèbre plage de Copacabana. Cette année, les concerts ont été annulés, l’accès au quartier restreint, et la pluie de l’été tropical s’est invitée. Seul un nombre limité de fêtards – pour la plupart habillés de blanc comme le veut la tradition – avait répondu présent pour assister au feu d’artifice grandiose qui a illuminé la baie.                              03:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              12 personnes interpellées à Strasbourg        La nuit de la Saint-Sylvestre est marquée par des violences urbaines à Strasbourg où douze personnes ont été interpellées, et deux policiers légèrement blessés, ont annoncé, samedi 1er janvier, la préfecture et la police. Un arrêté préfectoral avait été pris instaurant, pour la nuit du 31 décembre au 1er janvier, un couvre-feu pour les mineurs de moins de 16 ans non accompagnés d’un parent dans la capitale alsacienne et dans six communes limitrophes.                    Lire aussi :  A Strasbourg, douze personnes interpellées à la suite de violences urbaines                       02:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Nouvel An presque normal à Madrid            En plein cœur de Madrid, le traditionnel rassemblement à la Puerta del Sol a réuni quelque 7 000 personnes pour avaler des grains de raisin au son des douze coups de minuit, le 1er janvier 2022 . MANU FERNANDEZ / AP               Feu d'artifice à la Puerta del Sol, à Madrid, le 1er janvier 2022 . MANU FERNANDEZ / AP                               01:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex a passé le cap du Nouvel An à l’hôpital Cochin            Jean Castex à l'hôpital Cochin, à Paris, le 31 décembre 2021. ALAIN JOCARD / AFP           Le premier ministre s’est rendu à l’hôpital Cochin, à Paris, pour le Nouvel An. Arrivé vers 23 heures au service de réanimation, le premier ministre a été accueilli par le directeur de l’Assistance publique-hôpitaux de Paris (AP-HP), Martin Hirsch. Huit des douze lits dédiés aux malades du Covid étaient occupés.          Les responsables hospitaliers ont expliqué au premier ministre que leur grande crainte était « l’absentéisme spectaculaire » provoqué par Omicron. A Necker, 32 % des personnels sont absents. « Nous sommes passés de 300 à 1 500 personnels positifs en deux semaines sur l’AP-HP », a averti Martin Hirsch. Des soignants ont aussi réclamé à Jean Castex une formation spécifique pour les infirmiers de réanimation, sujet sur lequel le premier ministre a promis un plan d’action à la rentrée. « Mon seul vœu en 2022 est de cesser de venir vous voir régulièrement », a-t-il conclu, en se rendant au service des urgences alors que sonnait minuit.              Le premier ministre, Jean Castex, au côté du préfet de police, Didier Lallement, devant un mégaphone géant installé sur les Champs-Elysées, à Paris, le 31 décembre 2021. ALAIN JOCARD / AFP           Auparavant, Jean Castex s’était rendu en haut des Champs-Elysées, où la consommation d’alcool est interdite et où les forces de l’ordre multipliaient les verbalisations pour non-port du masque – déjà 200 en soirée sur les Champs, lui a précisé le préfet de police Didier Lallement. Quelque 3 800 policiers et 2 400 sapeurs-pompiers sont sur le pont à Paris pour la nuit, et 9 000 en comptant les militaires.          Accompagné de la maire de Paris, Anne Hidalgo, et de la ministre des armées, Florence Parly, il avait également salué des militaires de Sentinelle sur l’esplanade du Trocadéro, devant la Tour Eiffel illuminée aux couleurs du drapeau européen. Jean Castex a terminé sa tournée du Nouvel An par une visite aux pompiers de la caserne Rousseau, où l’attendait le ministre de l’Intérieur Gérald Darmanin.                    01:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux Pays-Bas, un enfant tué et un autre blessé lors d’un tir de feu d’artifice artisanal        Aux Pays-Bas, les autorités ont interdit les feux d’artifice afin d’éviter que des blessures provoquées chaque Saint-Sylvestre par les fusées n’alourdissent la charge des services de santé. Mais un enfant de 12 ans a été tué et un autre gravement blessé alors qu’ils regardaient apparemment un adulte tirer des feux d’artifice, a indiqué la police.                    00:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Paris, un Nouvel An sans le traditionnel feu d’artifice            Au moment du passage à 2022, sur les Champs Elysées, à Paris. THIBAULT CAMUS / AP           « Votre masque s’il vous plaît » : sur les Champs-Elysées, des milliers de touristes et badauds sont sortis, masqués pour l’occasion, pour la Saint-Sylvestre avant de prendre une dernière photo pour célébrer le passage vers 2022.          Couples, familles et groupes de touristes enchaînent les selfies, parfois de manière créative avec des ballons « 2022 ». Après un regard alentour, certains tombent le masque, obligatoire dans les rues de la capitale, pour immortaliser le moment, l’Arc de Triomphe dans le dos. Le traditionnel feu d’artifice et les concerts prévus sur les Champs-Élysées pour la Saint-Sylvestre ont été annulés par la mairie de Paris.                    00:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              New York n’attend pas 2022 pour faire la fête            Les célébrations du Nouvel An ont débuté bien avant minuit sur Times Square, à New York, le 31 décembre 2021. HANNAH BEIER / REUTERS           Malgré le Covid qui frappe de nouveau la ville, New York se prépare à fêter le Nouvel An sur l’emblématique Times Square au cœur de Manhattan, avec sa célébrissime descente de la boule, son compte à rebours et son lâcher de confettis.          Le 31 décembre 2020, après de terribles mois d’épidémie de coronavirus, l’événement réputé dans le monde entier s’était tenu sur une place quasiment vide. Cette année, le maire de New York Bill de Blasio – auquel succède Eric Adams le 1er janvier – avait promis que la fête aurait lieu mais avec seulement 15 000 personnes sur Times Square, au lieu de 60 000, toutes masquées et vaccinées.                    00:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Berlin, la foule des grands soirs sous la porte de Brandebourg                      Sur Unter den Linden, les Berlinois se sont rassemblés pour assister au feu d'artifice, samedi 1er janvier 2022. JOHN MACDOUGALL / AFP               Feu d'artifice devant la porte de Brandebourg, à Berlin, le 1er janvier 2022. JOHN MACDOUGALL / AFP                     00:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Ceci n’est pas une question, juste pour dire, confiné covidé, la fête est tout de même très chouette à deux en amoureux !    Paillette          On ne dira pas le contraire. Bonne année !                          Le programme             Un nouveau réveillon sous restrictions. Alors que le cap symbolique du million de contaminations quotidiennes par le SARS-CoV-2 a été franchi dans le monde pour la première fois lors de la semaine du 23 au 29 décembre, les festivités de Nouvel An se sont déroulées dans un contexte plombé par la pandémie.Tout n’est pourtant pas sombre. En Afrique du Sud, premier pays à avoir signalé le nouveau variant, le couvre-feu a été levé de minuit à 4 heures du matin pour permettre le déroulement des festivités. Et Pretoria estime que le pic des contaminations au variant Omicron a été atteint.De Séoul à San Francisco, les célébrations du Nouvel An ont de nouveau été annulées ou réduites. Mais celles de Rio de Janeiro, qui rassemblent habituellement trois millions de personnes sur la plage de Copacabana, ont été maintenues.Malgré le caractère parfois réduit des événements officiels, comme à Times Square, à New York, de grandes foules se sont rassemblées, notamment à Madrid, Berlin ou Moscou.         Pour aller plus loin         Covid-19 : le variant Omicron est désormais majoritaire en France« Là, on s’est dit 15 maximum » : pour la soirée de Nouvel An, les jeunes dans le flouLe feu d’artifice et les concerts du Nouvel An sur les Champs-Elysées sont annulés                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","coverageStartTime":"2022-01-01T11:07:24+00:00","coverageEndTime":"2022-01-01T11:07:24+00:00","headline":"Nouvel An 2022\u00a0: revivez en images le passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e \u00e0 travers le monde","description":"Ev\u00e9nements s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9s ou tout simplement annul\u00e9s, r\u00e9veillons souvent limit\u00e9s \u00e0 la\u00a0\u00ab bulle \u00bb\u00a0familiale\u00a0: une fois encore, la plan\u00e8te a bascul\u00e9 dans la nouvelle ann\u00e9e \u00e0 l\u2019ombre de la pand\u00e9mie.","articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Nouvel An 2022 : revivez en images le passage à la nouvelle année à travers le monde","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ev\u00e9nements s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9s ou tout simplement annul\u00e9s, r\u00e9veillons souvent limit\u00e9s \u00e0 la\u00a0\u00ab bulle \u00bb\u00a0familiale\u00a0: une fois encore, la plan\u00e8te a bascul\u00e9 dans la nouvelle ann\u00e9e \u00e0 l\u2019ombre de la pand\u00e9mie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/0/0/6594/4396/1342/696/3/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-01T11:07:24+00:00"
,"endDate":"2022-01-01T11:07:24+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Tous nos v\u0153ux de bonheur, de r\u00e9ussite et de sant\u00e9 pour cette ann\u00e9e 2022. A tr\u00e8s vite sur LeMonde.fr.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce fil d\u2019actualit\u00e9 consacr\u00e9 aux festivit\u00e9s du Nouvel An \u00e0 travers le monde","dateModified":"2022-01-01T11:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T10:56:05+00:00","articleBody":"     L\u2019ann\u00e9e 2021 s\u2019ach\u00e8ve d\u00e9finitivement dans le Pacifique, o\u00f9 les derni\u00e8res \u00eeles oc\u00e9aniques basculeront en\u00a02022 aux alentours de 13\u00a0heures en m\u00e9tropole. En Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, le haut-commissaire de la R\u00e9publique, Dominique Sorain, a mis en garde les habitants contre la menace de la pand\u00e9mie. Depuis le 23\u00a0d\u00e9cembre, toutes les personnes travaillant au contact du public sont dans l\u2019obligation de se faire vacciner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Polyn\u00e9sie, dernier territoire fran\u00e7ais \u00e0 basculer en\u00a02022","dateModified":"2022-01-01T11:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T10:37:23+00:00","articleBody":"     Une rave-party ill\u00e9gale, qui a d\u00e9but\u00e9 vendredi soir, rassemblait encore samedi matin quelque 1 500 personnes sur un site industriel de Saint-Florentin, dans l\u2019Yonne. \u00ab\u00a0Un important dispositif de gendarmerie est en place afin de s\u00e9curiser les abords du site et les axes de circulation. Un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 et des contr\u00f4les alcool\u00e9mie et stup\u00e9fiants sont en cours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9fecture de l\u2019Yonne dans un communiqu\u00e9 samedi matin.          \u00ab\u00a0Par arr\u00eat\u00e9, le pr\u00e9fet a interdit ce type de rassemblement festif musical non d\u00e9clar\u00e9, qu\u2019il condamne fermement\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, soulignant que le rassemblement devait \u00ab\u00a0prendre fin\u00a0\u00bb et qu\u2019un \u00ab\u00a0suivi sanitaire\u00a0\u00bb \u00e9tait assur\u00e9 sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1\u202f500\u202fpersonnes dans une rave-party interdite","dateModified":"2022-01-01T10:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T09:28:22+00:00","articleBody":"     En Inde, f\u00eater la nouvelle ann\u00e9e passe par des chansons, des danses, des comp\u00e9titions de tir \u00e0 l\u2019arc et des joutes de cerfs-volants color\u00e9s.              Un fabricant de cerfs-volants dans son atelier de la banlieue d\u2019Amritsar, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2021. NARINDER NANU \/ AFP           Les sikhs se rendent dans le Temple d\u2019or, le sanctuaire le plus sacr\u00e9 de leur religion, et acc\u00e8dent, pour certains au sarovar, un bassin d\u2019eau sacr\u00e9.              Forte affluence au Temple d\u2019or, \u00e0 Amritsar, le 1er\u00a0janvier 2022. NARINDER NANU \/ AFP           Lors d\u2019un rassemblement de fid\u00e8les hindous au sanctuaire Mata Vaishno Devi, dans le Cachemire indien, une bousculade dans la foule immense a entra\u00een\u00e9 la mort d\u2019au moins douze p\u00e8lerins. Treize autres sont bless\u00e9s.              Un d\u00e9vot sikh prend un bain dans le sarovar, un bassin d\u2019eau sacr\u00e9, \u00e0 l'occasion du Nouvel An au Temple d\u2019or, \u00e0 Amritsar, le 1er\u00a0janvier 2022. NARINDER NANU \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/98d6109_1641028701325-301b7a3-5260574-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Inde, des c\u00e9r\u00e9monies religieuses pour f\u00eater la nouvelle ann\u00e9e","dateModified":"2022-01-01T10:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T07:46:45+00:00","articleBody":"     Key West, petite ville \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 occidentale de l\u2019archipel des Keys, en Floride, a \u00e9tabli depuis vingt-cinq ans une tradition du Nouvel An. Celle-ci pr\u00e9voit que chaque ann\u00e9e soit ouverte par une drag-queen, juch\u00e9e sur un immense escarpin rouge, descendue depuis le toit d\u2019un bar.          Un \u00ab\u00a0clin d\u2019\u0153il au c\u00e9l\u00e8bre ball drop de New York\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision CBS\u00a0: depuis 1907, une boule lumineuse est l\u00e2ch\u00e9e \u00e0 minuit le long d\u2019un m\u00e2t situ\u00e9 sur Times Square.                        La drag-queen Sushi salue les f\u00eatards de Key West (Floride), le 1er\u00a0janvier 2022. ROB O'NEAL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/490d743_1641022367232-bac993b-b75df4016f8a4de0906b315eb340572d-b75df4016f8a4de0906b315eb340572d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Key West, la tradition du \u00ab\u00a0red shoe drop\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-01T08:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T06:40:25+00:00","articleBody":"              Bonne ann\u00e9e de Boston !     Il y a pas que NYC aux USA                   Tout \u00e0 fait ! A Boston aussi, la nouvelle ann\u00e9e se c\u00e9l\u00e8bre sur fond d\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Selon les m\u00e9dias locaux, plus de cinq cents personnes ont profit\u00e9 de l\u2019ouverture d\u2019un centre de vaccination la nuit de la Saint-Sylvestre pour se faire vacciner.           \u00ab Il y a eu beaucoup de monde, c\u2019\u00e9tait merveilleux \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 CBS Frederica Williams du centre de sant\u00e9 Whittier Street. La raison ? Une approche bas\u00e9e sur la p\u00e9dagogie\u00a0: \u00ab Nous avons un m\u00e9decin sur place et des infirmi\u00e8res \u00e0 qui [les passants] peuvent poser des questions. \u00bb           L\u2019ambiance festive a achev\u00e9 de convaincre \u00ab ceux qui avaient peur des aiguilles \u00bb, ajoute un autre membre du centre de sant\u00e9, qui se f\u00e9licite du taux de primo-vaccin\u00e9s venus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boston, un centre de vaccination ouvert pour la Saint-Sylvestre","dateModified":"2022-01-01T07:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T06:13:50+00:00","articleBody":"     Les f\u00eatards de Times Square ont aussi \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins, juste apr\u00e8s minuit, de la passation de pouvoirs entre le maire sortant, Bill de Blasio, et Eric Adams, un ancien policier afro-am\u00e9ricain \u00e9lu le 2\u00a0novembre pour son programme de lutte contre la criminalit\u00e9 et des in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.                        M. Adams, brandissant le portrait de sa m\u00e8re, morte, a pr\u00eat\u00e9 serment sur la Bible, aux c\u00f4t\u00e9s de sa famille, le 1er\u00a0janvier 2022, \u00e0 New York. ARTURO HOLMES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/24483fa_1641017528192-b905928-5263714-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passation de pouvoirs sur Times Square","dateModified":"2022-01-01T07:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T05:17:03+00:00","articleBody":"         Au moment des douze coups de minuit \u00e0 Times Square, New York, le 1er janvier 2021. YUKI IWAMURA \/ AFP               A Times Square, New York, le 31 d\u00e9cembre 2021. YUKI IWAMURA \/ AFP           A New York, les f\u00eatards se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Times Square, au c\u0153ur de Manhattan, pour assister au compte \u00e0 rebours juste avant minuit et au l\u00e2cher de la boule et des confettis qui marque l\u2019entr\u00e9e dans la nouvelle ann\u00e9e. L\u2019an pass\u00e9, les festivit\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es \u00e0 cause de la pand\u00e9mie. Cette ann\u00e9e, le maire Bill de Blasio, qui terminait son mandat vendredi 31\u00a0d\u00e9cembre, avait promis que la f\u00eate aurait lieu mais avec seulement 15\u00a0000 personnes sur le c\u00e9l\u00e8bre carrefour au lieu de 60\u00a0000, toutes masqu\u00e9es et vaccin\u00e9es.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a appel\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019unit\u00e9 dans un message vid\u00e9o\u00a0: \u00ab\u00a0Alors que nous entrons dans la nouvelle ann\u00e9e, je suis plus optimiste sur l\u2019avenir de l\u2019Am\u00e9rique que je ne l\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 (\u2026) Chaque crise \u00e0 laquelle nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s, nous l\u2019avons transform\u00e9e en une opportunit\u00e9 d\u2019\u00eatre une nation plus forte et meilleure.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/7386702_5263666-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A New York, Times Square renoue avec les festivit\u00e9s du Nouvel An","dateModified":"2022-01-01T05:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T05:05:09+00:00","articleBody":"     Le drame s\u2019est produit \u00e0 Mata Vaishno Devi, l\u2019un des sanctuaires hindous les plus fr\u00e9quent\u00e9s du nord de l\u2019Inde, \u00e0 l\u2019occasion des traditionnelles pri\u00e8res du Nouvel An. Au moins 13\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Environ 100\u00a0000 fid\u00e8les s\u2019y rendaient chaque jour avant la pand\u00e9mie de coronavirus. Ce chiffre avait depuis \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 \u00e0 25\u00a0000 par les autorit\u00e9s.                    Lire aussi :  En Inde, au moins douze personnes tu\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une bousculade dans un sanctuaire hindou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Inde, au moins 12 morts lors d\u2019une bousculade dans un sanctuaire hindou","dateModified":"2022-01-01T05:05:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T04:40:25+00:00","articleBody":"              Bonsoir,  Je ne vois pas d\u2019images du feu d\u2019artifice de Paris\u00a0; il n\u2019y en avait pas de pr\u00e9vu\u00a0?    Matt2j         Bonsoir Matt2j, non, les festivit\u00e9s parisiennes ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es \u00e0 cause de la pand\u00e9mie.                     Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le feu d\u2019artifice et les concerts du Nouvel An sur les Champs-Elys\u00e9es sont annul\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel An 2022\u00a0: revivez en images le passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e \u00e0 travers le monde","dateModified":"2022-01-01T04:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T03:30:42+00:00","articleBody":"         La population s'est rassembl\u00e9e sur la place Kim Il-sung, \u00e0 Pyongyang, en Cor\u00e9e du Nord, le 31 d\u00e9cembre 2021. KIM WON JIN \/ AFP           Alors que les festivit\u00e9s se d\u00e9roulaient dans la capitale de la Cor\u00e9e du Nord, le pr\u00e9sident Kim Jong-un a plac\u00e9 l\u2019\u00e9conomie et plus particuli\u00e8rement la situation alimentaire au c\u0153ur de son discours du Nouvel An, ont rapport\u00e9, samedi 31\u00a0d\u00e9cembre, les m\u00e9dias d\u2019\u00c9tat. La population subit de graves p\u00e9nuries, les Nations unies ont mis en garde en octobre contre un risque de famine parmi les plus vuln\u00e9rables.                    Lire aussi :  En Cor\u00e9e du Nord, Kim Jong-un affirme que la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est sa priorit\u00e9         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/bde1b7b_5263347-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel An \u00e0 Pyongyang","dateModified":"2022-01-01T03:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T03:22:36+00:00","articleBody":"         A Rio de Janeiro, au Br\u00e9sil, le 1er janvier 2022. DANIEL RAMALHO \/ AFP               Sur la plage de Copacabana, \u00e0 Rio de Janeiro, le 31 d\u00e9cembre 2021. DANIEL RAMALHO \/ AFP           Au Br\u00e9sil, deuxi\u00e8me pays le plus endeuill\u00e9 par la pand\u00e9mie apr\u00e8s les Etats-Unis, Rio de Janeiro a r\u00e9duit la voilure pour ses c\u00e9l\u00e9brations, qui attirent habituellement des dizaines de milliers de touristes sur la c\u00e9l\u00e8bre plage de Copacabana. Cette ann\u00e9e, les concerts ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, l\u2019acc\u00e8s au quartier restreint, et la pluie de l\u2019\u00e9t\u00e9 tropical s\u2019est invit\u00e9e. Seul un nombre limit\u00e9 de f\u00eatards \u2013 pour la plupart habill\u00e9s de blanc comme le veut la tradition \u2013 avait r\u00e9pondu pr\u00e9sent pour assister au feu d\u2019artifice grandiose qui a illumin\u00e9 la baie.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/ef985db_5263451-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rio, la f\u00eate malgr\u00e9 tout","dateModified":"2022-01-01T04:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T02:23:44+00:00","articleBody":"     La nuit de la Saint-Sylvestre est marqu\u00e9e par des violences urbaines \u00e0 Strasbourg o\u00f9 douze personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, et deux policiers l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s, ont annonc\u00e9, samedi 1er\u00a0janvier, la pr\u00e9fecture et la police. Un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral avait \u00e9t\u00e9 pris instaurant, pour la nuit du 31\u00a0d\u00e9cembre au 1er\u00a0janvier, un couvre-feu pour les mineurs de moins de 16\u00a0ans non accompagn\u00e9s d\u2019un parent dans la capitale alsacienne et dans six communes limitrophes.                    Lire aussi :  A Strasbourg, douze personnes interpell\u00e9es \u00e0 la suite de violences urbaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"12\u00a0personnes interpell\u00e9es \u00e0 Strasbourg","dateModified":"2022-01-01T04:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T01:17:48+00:00","articleBody":"         En plein c\u0153ur de Madrid, le traditionnel rassemblement \u00e0 la Puerta del Sol a r\u00e9uni quelque 7 000 personnes pour avaler des grains de raisin au son des douze coups de minuit, le 1er janvier 2022 . MANU FERNANDEZ \/ AP               Feu d'artifice \u00e0 la Puerta del Sol, \u00e0 Madrid, le 1er janvier 2022 . MANU FERNANDEZ \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/03272b5_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e985f21317a440918d087033bead8c8b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Nouvel An presque normal \u00e0 Madrid","dateModified":"2022-01-01T02:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T00:58:15+00:00","articleBody":"         Jean Castex \u00e0 l'h\u00f4pital Cochin, \u00e0 Paris, le 31 d\u00e9cembre 2021. ALAIN JOCARD \/ AFP           Le premier ministre s\u2019est rendu \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Cochin, \u00e0 Paris, pour le Nouvel An. Arriv\u00e9 vers 23\u00a0heures au service de r\u00e9animation, le premier ministre a \u00e9t\u00e9 accueilli par le directeur de l\u2019Assistance publique-h\u00f4pitaux de Paris (AP-HP), Martin Hirsch. Huit des douze lits d\u00e9di\u00e9s aux malades du Covid \u00e9taient occup\u00e9s.          Les responsables hospitaliers ont expliqu\u00e9 au premier ministre que leur grande crainte \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u2019absent\u00e9isme spectaculaire\u00a0\u00bb provoqu\u00e9 par Omicron. A Necker, 32\u00a0% des personnels sont absents. \u00ab\u00a0Nous sommes pass\u00e9s de 300 \u00e0 1\u00a0500\u00a0personnels positifs en deux semaines sur l\u2019AP-HP\u00a0\u00bb, a averti Martin Hirsch. Des soignants ont aussi r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Jean Castex une formation sp\u00e9cifique pour les infirmiers de r\u00e9animation, sujet sur lequel le premier ministre a promis un plan d\u2019action \u00e0 la rentr\u00e9e. \u00ab\u00a0Mon seul v\u0153u en\u00a02022 est de cesser de venir vous voir r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, en se rendant au service des urgences alors que sonnait minuit.              Le premier ministre, Jean Castex, au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9fet de police, Didier Lallement, devant un m\u00e9gaphone g\u00e9ant install\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, le 31 d\u00e9cembre 2021. ALAIN JOCARD \/ AFP           Auparavant, Jean Castex s\u2019\u00e9tait rendu en haut des Champs-Elys\u00e9es, o\u00f9 la consommation d\u2019alcool est interdite et o\u00f9 les forces de l\u2019ordre multipliaient les verbalisations pour non-port du masque \u2013 d\u00e9j\u00e0 200 en soir\u00e9e sur les Champs, lui a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9fet de police Didier Lallement. Quelque 3\u00a0800 policiers et 2\u00a0400 sapeurs-pompiers sont sur le pont \u00e0 Paris pour la nuit, et 9\u00a0000 en comptant les militaires.          Accompagn\u00e9 de la maire de Paris, Anne Hidalgo, et de la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly, il avait \u00e9galement salu\u00e9 des militaires de Sentinelle sur l\u2019esplanade du Trocad\u00e9ro, devant la Tour Eiffel illumin\u00e9e aux couleurs du drapeau europ\u00e9en. Jean Castex a termin\u00e9 sa tourn\u00e9e du Nouvel An par une visite aux pompiers de la caserne Rousseau, o\u00f9 l\u2019attendait le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/9c40e60_5262598-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex a pass\u00e9 le cap du Nouvel An \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Cochin","dateModified":"2022-01-01T01:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2022-01-01T00:36:20+00:00","articleBody":"     Aux Pays-Bas, les autorit\u00e9s ont interdit les feux d\u2019artifice afin d\u2019\u00e9viter que des blessures provoqu\u00e9es chaque Saint-Sylvestre par les fus\u00e9es n\u2019alourdissent la charge des services de sant\u00e9. Mais un enfant de 12\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre gravement bless\u00e9 alors qu\u2019ils regardaient apparemment un adulte tirer des feux d\u2019artifice, a indiqu\u00e9 la police.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Pays-Bas, un enfant tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 lors d\u2019un tir de feu d\u2019artifice artisanal","dateModified":"2022-01-01T00:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T23:39:11+00:00","articleBody":"         Au moment du passage \u00e0 2022, sur les Champs Elys\u00e9es, \u00e0 Paris. THIBAULT CAMUS \/ AP           \u00ab\u00a0Votre masque s\u2019il vous pla\u00eet\u00a0\u00bb\u00a0: sur les Champs-Elys\u00e9es, des milliers de touristes et badauds sont sortis, masqu\u00e9s pour l\u2019occasion, pour la Saint-Sylvestre avant de prendre une derni\u00e8re photo pour c\u00e9l\u00e9brer le passage vers 2022.          Couples, familles et groupes de touristes encha\u00eenent les selfies, parfois de mani\u00e8re cr\u00e9ative avec des ballons \u00ab\u00a02022\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s un regard alentour, certains tombent le masque, obligatoire dans les rues de la capitale, pour immortaliser le moment, l\u2019Arc de Triomphe dans le dos. Le traditionnel feu d\u2019artifice et les concerts pr\u00e9vus sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es pour la Saint-Sylvestre ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s par la mairie de Paris.      ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/b4b8cd6_4a06723fb13c4bdb835aecfc92245b4c-4a06723fb13c4bdb835aecfc92245b4c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, un Nouvel An sans le traditionnel feu d\u2019artifice","dateModified":"2021-12-31T23:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T23:28:34+00:00","articleBody":"         Les c\u00e9l\u00e9brations du Nouvel An ont d\u00e9but\u00e9 bien avant minuit sur Times Square, \u00e0 New York, le 31 d\u00e9cembre 2021. HANNAH BEIER \/ REUTERS           Malgr\u00e9 le Covid qui frappe de nouveau la ville, New York se pr\u00e9pare \u00e0 f\u00eater le Nouvel An sur l\u2019embl\u00e9matique Times Square au c\u0153ur de Manhattan, avec sa c\u00e9l\u00e9brissime descente de la boule, son compte \u00e0 rebours et son l\u00e2cher de confettis.          Le 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02020, apr\u00e8s de terribles mois d\u2019\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus, l\u2019\u00e9v\u00e9nement r\u00e9put\u00e9 dans le monde entier s\u2019\u00e9tait tenu sur une place quasiment vide. Cette ann\u00e9e, le maire de New York Bill de Blasio \u2013 auquel succ\u00e8de Eric Adams le 1er\u00a0janvier \u2013 avait promis que la f\u00eate aurait lieu mais avec seulement 15\u00a0000 personnes sur Times Square, au lieu de 60\u00a0000, toutes masqu\u00e9es et vaccin\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/9bc4442_mex-new-year-usa-new-york-1231-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"New York n\u2019attend pas 2022 pour faire la f\u00eate","dateModified":"2022-01-01T01:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T23:14:08+00:00","articleBody":"                   Sur Unter den Linden, les Berlinois se sont rassembl\u00e9s pour assister au feu d'artifice, samedi 1er janvier 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP               Feu d'artifice devant la porte de Brandebourg, \u00e0 Berlin, le 1er janvier 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/4110113_5262613-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin, la foule des grands soirs sous la porte de Brandebourg","dateModified":"2021-12-31T23:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T23:10:05+00:00","articleBody":"              Ceci n\u2019est pas une question, juste pour dire, confin\u00e9 covid\u00e9, la f\u00eate est tout de m\u00eame tr\u00e8s chouette \u00e0 deux en amoureux !    Paillette          On ne dira pas le contraire. Bonne ann\u00e9e !       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel An 2022\u00a0: revivez en images le passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e \u00e0 travers le monde","dateModified":"2021-12-31T23:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T23:07:10+00:00","articleBody":"                   A Ath\u00e8nes, le traditionnel feu d'artifice du Nouvel An s'est \u00e9lev\u00e9 au-dessus de l'Acropole, le 1er janvier 2022. LOUISA GOULIAMAKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/3433401_5262626-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feu d\u2019artifice sur l\u2019Acropole","dateModified":"2021-12-31T23:07:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T23:02:19+00:00","articleBody":"     Excellente ann\u00e9e et tous nos voeux de bonheur \u00e0 tous nos lecteurs !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est minuit\u202f! ","dateModified":"2021-12-31T23:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T22:34:48+00:00","articleBody":"         Aux abords de la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 31 d\u00e9cembre 2021. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO JR \/ AP               La nuit s'est illumin\u00e9e au-dessus de Moscou, au passage \u00e0 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO JR \/ AP           A Moscou, la foule a \u00e9t\u00e9 tenue \u00e9loign\u00e9e de la place Rouge pour cause d\u2019\u00e9pid\u00e9mie, ce qui ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9e de se masser derri\u00e8re les barri\u00e8res pour apercevoir le traditionnel feu d\u2019artifice de passage au Nouvel An, le 31 d\u00e9cembre 2021. Jeudi, l\u2019agence nationale des statistiques a annonc\u00e9 un record de d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s au Covid-19\u00a0: plus de 87\u00a0000\u00a0morts en novembre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/8f810ec_de0bab0db25c471eb6012762fcf9901c-de0bab0db25c471eb6012762fcf9901c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, le ciel s\u2019embrase sous les yeux d\u2019une foule tenue \u00e0 distance","dateModified":"2022-01-01T02:28:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T22:19:24+00:00","articleBody":"                   La tour Burj Khalifa, \u00e0 Duba\u00ef, s'est embras\u00e9e au moment du passage \u00e0 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/0e4e178_5262391-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Duba\u00ef, spectacle pyrotechnique pour la Nouvelle Ann\u00e9e","dateModified":"2021-12-31T22:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T22:13:26+00:00","articleBody":"                   Dernier selfie avant la nouvelle ann\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, vendredi 31 d\u00e9cembre 2021. Le masque est obligatoire dans les rues de la capitale. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/e2b63fa_5262184-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Champs-Elys\u00e9es en habits de f\u00eate","dateModified":"2022-01-01T02:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T21:20:23+00:00","articleBody":"         Les \u00e9v\u00e9nements officiels sont r\u00e9duits \u00e0 New York mais les f\u00eatards se rassemblent avant les c\u00e9l\u00e9brations du Nouvel An \u00e0 Times Square, le 31 d\u00e9cembre 2021. DAVID DEE DELGADO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/18a1a07_5262205-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Rassemblement avant les c\u00e9l\u00e9brations du Nouvel An \u00e0 Times Square","dateModified":"2021-12-31T22:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T19:43:17+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois n\u2019a pas pr\u00e9sid\u00e9 vendredi les v\u00eapres de fin d\u2019ann\u00e9e \u00e0 la Basilique Saint-Pierre, comme pr\u00e9vu, mais a prononc\u00e9 l\u2019hom\u00e9lie, apr\u00e8s avoir annul\u00e9 sa traditionnelle visite \u00e0 la cr\u00e8che de la place Saint-Pierre en raison des risques de contamination par le Covid-19. C\u2019est donc le doyen du Coll\u00e8ge des Cardinaux, Giovanni Battista Re, qui a dirig\u00e9 le service avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, portant un masque, le souverain pontife, \u00e2g\u00e9 de 85\u00a0ans. Interrog\u00e9 sur ce changement, trois heures seulement apr\u00e8s que le Vatican a confirm\u00e9 que le pape pr\u00e9siderait cette c\u00e9r\u00e9monie, un porte-parole a simplement r\u00e9pondu que le souverain pontife avait exprim\u00e9 le souhait que la c\u00e9r\u00e9monie soit pr\u00e9sid\u00e9e par le cardinal et non pas par lui. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, le pape n\u2019avait pas pu c\u00e9l\u00e9brer les messes du Nouvel An en raison d\u2019une sciatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois ne pr\u00e9side pas les v\u00eapres de fin d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2021-12-31T19:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T19:41:23+00:00","articleBody":"         La Tour Eiffel s'est habill\u00e9e de bleu \u00e0 Paris pour marquer le d\u00e9but de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne qui d\u00e9butera le 1er janvier 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/a4cff38_5261907-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tour Eiffel s\u2019\u00e9claire en bleu avant 2022\u2026 et la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2021-12-31T20:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T19:11:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 vendredi lors de ses v\u0153ux aux Fran\u00e7ais pour 2022, les derniers de son quinquennat, que les semaines \u00e0 venir seraient difficiles en raison de la pand\u00e9mie due au coronavirus, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2021 \u00e0 nouveau marqu\u00e9e par la crise sanitaire. Pour autant, il a estim\u00e9 que le vaccin constituait un \u00ab\u00a0atout\u00a0\u00bb et offrait de \u00ab\u00a0vraies raisons d\u2019esp\u00e9rer\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus                    Lire aussi :  Emmanuel Macron a pr\u00e9sent\u00e9 les derniers v\u0153ux de son quinquennat avant 2022, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre l\u2019ann\u00e9e de\u00a0sortie de\u00a0l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour ses v\u0153ux, Emmanuel Macron annonce des \u00ab\u00a0semaines difficiles\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0de vraies raisons d\u2019es...","dateModified":"2021-12-31T19:31:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T18:58:48+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron pr\u00e9sente vendredi \u00e0 20\u00a0heures de nouveaux v\u0153ux sous la menace de la pand\u00e9mie de Covid-19, l\u2019occasion de mettre en avant son bilan \u00e0 quatre mois de la pr\u00e9sidentielle, malgr\u00e9 un climat plomb\u00e9 par la flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique, qui vampirise une fois de plus l\u2019actualit\u00e9.          Il y a un an, apr\u00e8s dix mois d\u2019\u00e9pid\u00e9mie, le chef de l\u2019Etat lan\u00e7ait, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un feu de chemin\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019espoir est l\u00e0\u00a0\u00bb, allusion aux d\u00e9buts de la campagne vaccinale qu\u2019il demandait \u00e0 son gouvernement d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer. Il promettait \u00ab\u00a0une \u00e9conomie plus forte\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un nouveau matin fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Depuis, trois vagues successives ont \u00e0 chaque fois douch\u00e9 l\u2019espoir d\u2019une sortie rapide de la crise. En\u00a02018 et 2019, c\u2019est \u00e0 la lumi\u00e8re de deux autres violentes secousses, celle des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb puis de la r\u00e9forme contest\u00e9e des retraites qu\u2019il adressait ses v\u0153ux pour la nouvelle ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derniers v\u0153ux sous Covid pour Emmanuel Macron avant la pr\u00e9sidentielle ","dateModified":"2021-12-31T19:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T18:10:23+00:00","articleBody":"         Aux Emirats arabes unis, Duba\u00ef pr\u00e9voit un spectacle pyrotechnique \u00e0 Burj Khalifa, la plus haute tour du monde avec ses 828 m\u00e8tres, et l\u2019\u00e9mirat de Ras Al-Kha\u00efmah va de nouveau tenter de battre le record mondial du plus grand feu d\u2019artifice, le 31 d\u00e9cembre 2021. KARIM SAHIB \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/3efe504_5261403-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un spectacle pyrotechnique attendu \u00e0 Duba\u00ef","dateModified":"2021-12-31T18:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T17:16:48+00:00","articleBody":"         Un homme agite des feux d'artifice artisanaux au coucher du soleil \u00e0 Gaza le 31 d\u00e9cembre 2021. MAHMUD HAMS \/ AFP               Un homme \u00e0 cheval passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la date 2022 inscrite dans le sable le long d'une plage de Gaza. MAHMUD HAMS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/977e1fe_5261612-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derni\u00e8re nuit en 2021 \u00e0 Gaza","dateModified":"2021-12-31T17:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T17:00:05+00:00","articleBody":"     Alors que les hospitalisations et les cas de contaminations au coronavirus progressent \u00e0 une vitesse fulgurante au Canada, le Qu\u00e9bec a annonc\u00e9 jeudi le retour du couvre-feu nocturne de 22\u00a0heures \u00e0 5\u00a0heures du matin dans l\u2019ensemble de la province francophone d\u00e8s le r\u00e9veillon du Nouvel An. Le gouvernement Legault a \u00e9galement interdit les rassemblements priv\u00e9s en dehors de la bulle familiale, eux limit\u00e9s \u00e0 six\u00a0personnes, d\u00e8s vendredi.          De m\u00eame, d\u00e8s vendredi, les salles \u00e0 manger des restaurants seront ferm\u00e9es, et les sports int\u00e9rieurs et les rassemblements dans les maisons seront interdits. Les lieux de culte ne seront accessibles que pour des fun\u00e9railles, et ce, avec un maximum de 25\u00a0participants.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u00e9bec r\u00e9introduit un couvre-feu pour la Saint-Sylvestre","dateModified":"2021-12-31T17:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T16:36:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est une \u00ab\u00a0ann\u00e9e cruciale\u00a0\u00bb pour Marine Le Pen, celle \u00ab\u00a0de la derni\u00e8re chance\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0adieu [\u00e0] Emmanuel Macron\u00a0\u00bb pour Eric Zemmour. A gauche, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, a propos\u00e9 aux Fran\u00e7ais de suivre avec elle \u00ab\u00a0le chemin du courage et de la justice\u00a0\u00bb. Comme chaque ann\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique adressera ses v\u0153ux aux Fran\u00e7ais \u00e0 20\u00a0heures. Mais ses opposants ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre les devants.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ann\u00e9e cruciale\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0adieu Macron\u00a0\u00bb\u00a0: les candidats \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle devancent le\u00a0chef de\u00a0l\u2019Etat pour les v\u0153ux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand l\u2019opposition devance les v\u0153ux d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2021-12-31T16:42:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T16:02:37+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Les 20 destinations 2022 du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, en France et en Europe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour basculer en douceur et avant l\u2019heure en 2022","dateModified":"2021-12-31T16:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T15:11:37+00:00","articleBody":"                   Un gar\u00e7on se prend en photo devant le dernier coucher de soleil de 2021 \u00e0 Karachi, au Pakistan. FAREED KHAN \/ AP               Des \u00e9tudiants participent \u00e0 une manifestation \u00e0 Lahore, au Pakistan, pour c\u00e9l\u00e9brer le passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e. K.M. CHAUDARY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/751c3d3_735eaddb133843c5b3aa3174b596198f-735eaddb133843c5b3aa3174b596198f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derniers couchers de soleil pour 2021 au Pakistan","dateModified":"2021-12-31T15:11:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T14:50:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019il avait d\u00e9fendu \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb les int\u00e9r\u00eats de la Russie en\u00a02021, ann\u00e9e marqu\u00e9e par un regain de tensions avec les Etats-Unis, dans sa traditionnelle allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e retransmise chaque 31\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 minuit en Russie.          Le pays s\u2019\u00e9tale sur 11 fuseaux horaires et les provinces les plus orientales ont d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l\u2019entr\u00e9e dans la nouvelle ann\u00e9e, bien avant la r\u00e9gion de Moscou.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9fendu fermement et constamment nos int\u00e9r\u00eats nationaux, la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays et de nos citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine au lendemain d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 fort enjeu avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, dans un contexte de vives tensions autour de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Tensions autour de l\u2019Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine impose son calendrier \u00e0 Joe Biden             Le pr\u00e9sident russe, qui est au pouvoir depuis 1999, a \u00e9galement abord\u00e9 la crise sanitaire, la Russie \u00e9tant l\u2019un des pays les plus durement touch\u00e9s au monde. \u00ab\u00a0Cette maladie insidieuse a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 des dizaines de milliers de personnes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, ajoutant que le \u00ab\u00a0but principal\u00a0\u00bb de son gouvernement pour la prochaine ann\u00e9e serait d\u2019\u00ab\u00a0am\u00e9liorer le bien-\u00eatre et la qualit\u00e9 de vie de la population\u00a0\u00bb.          L\u2019agence nationale russe des statistiques (Rosstat) a rapport\u00e9 jeudi plus de 87\u00a0000 d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s au Covid rien qu\u2019en novembre, un record dans ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9fend son bilan international pour le Nouvel An","dateModified":"2021-12-31T15:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T13:24:54+00:00","articleBody":"         Un \u00e9cran g\u00e9ant diffuse l'allocution du pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, dans un centre commercial de P\u00e9kin, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2021. FLORENCE LO \/ REUTERS           Dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 la veille du 1er\u00a0janvier\u00a02022, Xi Jinping s\u2019est notamment engag\u00e9 \u00e0 maintenir les Jeux olympiques d\u2019hiver, programm\u00e9s \u00e0 P\u00e9kin. A moins de quarante jours de ces Jeux, la Chine a confin\u00e9 mardi dernier plusieurs dizaines de milliers de personnes suppl\u00e9mentaires, le pays faisant face \u00e0 un nombre record de contaminations par le SARS-CoV-2.          Le confinement de Xi\u2019an est le plus important en Chine depuis celui de Wuhan, quand le monde d\u00e9couvrait avec effroi au d\u00e9but de 2020 un nouveau virus mortel. Les 13\u00a0millions d\u2019habitants de Xi\u2019an n\u2019ont le droit de sortir que pour se ravitailler, et une seule fois tous les trois jours, une seule personne par foyer.              Photo d'une rue d\u00e9serte dans la ville confin\u00e9e de Xi\u2019an, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2021. STR \/ AFP           La vie est toutefois quasi normale dans le pays depuis le printemps de 2020, malgr\u00e9 des regains \u00e9pid\u00e9miques\u00a0: ces derniers \u00e9taient limit\u00e9s et g\u00e9n\u00e9ralement ma\u00eetris\u00e9s en quelques semaines.              Une lanterne c\u00e9l\u00e9brant la nouvelle ann\u00e9e est expos\u00e9e \u00e0 Yantai, dans la province orientale chinoise du Shandong. STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/706083f_ppppek03-new-year-china-1231-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xi Jinping s\u2019adresse aux Chinois pour le Nouvel An","dateModified":"2021-12-31T15:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T11:51:25+00:00","articleBody":"     Une pand\u00e9mie loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9e, un vaccin qui ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9, des affaires de violences sexuelles et des r\u00e9formes soci\u00e9tales\u2026 L\u2019ann\u00e9e 2021 se termine comme elle a commenc\u00e9, dans la controverse et le d\u00e9bat. Voici quelques arguments \u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0contre\u00a0\u00bb sur des sujets incontournables de l\u2019ann\u00e9e.                    Lire aussi :  14 sujets de dispute pour animer votre r\u00e9veillon\u00a0: le passe sanitaire, les sondages, les vaccins contre le Covid-19, l\u2019\u00e9criture inclusive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatorze sujets de dispute pour animer votre r\u00e9veillon","dateModified":"2021-12-31T13:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T11:17:37+00:00","articleBody":"         En Australie, Sydney a maintenu son feu d\u2019artifice, qui a illumin\u00e9 le port de la ville trois heures avant le passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e. DAVID GRAY \/ AFP               Contrairement \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement sans spectateurs de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, des milliers de personnes \u00e9taient attendues sur les quais pour assister au feu d\u2019artifice. DAVID GRAY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/f247e40_5260758-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sydney a maintenu son c\u00e9l\u00e8bre feu d\u2019artifice pour f\u00eater la nouvelle ann\u00e9e","dateModified":"2021-12-31T11:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T11:12:41+00:00","articleBody":"                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wallis-et-Futuna, premier territoire fran\u00e7ais \u00e0 passer en 2022 ","dateModified":"2021-12-31T11:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T10:47:50+00:00","articleBody":"     Quelque 95\u00a0000 policiers et gendarmes sont mobilis\u00e9s en France pour la nuit du Nouvel An, notamment pour faire respecter l\u2019interdiction de rassemblements face \u00e0 la flamb\u00e9e des cas de Covid-19, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Au total, le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 repr\u00e9sente 127\u00a0000 personnes, puisqu\u2019il comprend \u00e9galement 32\u00a0000 pompiers et acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 civile. Par ailleurs, pr\u00e8s de 3\u00a0200 militaires de la force Sentinelle s\u2019ajoutent au dispositif, qui est \u00e0 peu pr\u00e8s identique \u00e0 2020 (100\u00a0000 policiers et gendarmes).          A Paris, o\u00f9 9\u00a0000 policiers seront mobilis\u00e9s, la pr\u00e9fecture a annonc\u00e9 la fermeture des d\u00e9bits de boissons samedi et dimanche \u00e0 partir de 2\u00a0heures du matin, prohibant \u00e9galement \u00ab\u00a0toutes activit\u00e9s de danse dans tous les \u00e9tablissements recevant du public\u00a0\u00bb. Les rassemblements de personnes donnant lieu \u00e0 la consommation d\u2019alcool sur la voie publique sont en outre interdits \u00e0 Paris.          Les forces de l\u2019ordre contr\u00f4leront aussi le port du masque, qui est de nouveau obligatoire dans les rues de Paris, en r\u00e9gion parisienne et dans de nombreuses villes en France, comme \u00e0 Lyon.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: Lyon, La\u00a0Rochelle, Tours, Paris\u2026 Le masque bient\u00f4t obligatoire \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur dans plusieurs villes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"95\u00a0000 policiers et gendarmes mobilis\u00e9s en France pour la nuit de la Saint-Sylvestre","dateModified":"2021-12-31T11:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T10:07:13+00:00","articleBody":"     Festivit\u00e9s annul\u00e9es ou s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9es\u00a0: le monde s\u2019appr\u00eate \u00e0 entamer une troisi\u00e8me ann\u00e9e de pand\u00e9mie alors que les contaminations explosent mais que de timides signes d\u2019espoir apparaissent.          Plus de 5,4\u00a0millions de personnes sont mortes depuis que le virus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en Chine, en d\u00e9cembre\u00a02019. D\u2019innombrables autres personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es. L\u2019\u00e9mergence du variant Omicron, particuli\u00e8rement contagieux, \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e a fait d\u00e9passer le million de cas quotidiens pour la premi\u00e8re fois.          La France est devenue jeudi soir le dernier pays en date \u00e0 annoncer qu\u2019Omicron \u00e9tait d\u00e9sormais majoritaire sur son territoire, apr\u00e8s une \u00ab\u00a0progression importante\u00a0\u00bb du virus ces derniers jours.          La Grande-Bretagne, les Etats-Unis et m\u00eame l\u2019Australie, qui \u00e9tait longtemps rest\u00e9e \u00e0 l\u2019abri de la pand\u00e9mie, battent des records de nouveaux cas.          La distribution de vaccins \u00e0 environ 60\u00a0% de la population mondiale laisse pourtant entrevoir une lueur d\u2019espoir, bien que certains pays pauvres n\u2019y aient toujours qu\u2019un acc\u00e8s limit\u00e9 et qu\u2019une frange de la population y reste r\u00e9ticente.          De S\u00e9oul \u00e0 San Francisco, les c\u00e9l\u00e9brations du Nouvel An ont de nouveau \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es ou r\u00e9duites. Mais celles de Rio de Janeiro, qui rassemblent habituellement 3\u00a0millions de personnes sur la plage de Copacabana, sont maintenues. Comme \u00e0 Times Square, \u00e0 New York, les \u00e9v\u00e9nements officiels seront r\u00e9duits, mais les foules sont tout de m\u00eame attendues. Sydney, la plus grande ville d\u2019Australie, a \u00e9galement maintenu son feu d\u2019artifice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle ann\u00e9e marqu\u00e9e par le Covid-19, toujours omnipr\u00e9sent","dateModified":"2021-12-31T11:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html#135438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2021/12/31/nouvel-an-2022-l-australie-a-celebre-la-nouvelle-annee-malgre-la-pandemie-couvre-feu-au-quebec_6107800_3210.html","datePublished":"2021-12-31T10:00:00+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous !          Bienvenue dans ce live, o\u00f9 nous allons suivre le passage de la plan\u00e8te \u00e0 l\u2019ann\u00e9e 2022.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/549/0/6594/3297/1342/696/60/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel An 2022\u00a0: revivez en images le passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e \u00e0 travers le monde","dateModified":"2021-12-31T10:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/0/0/6594/4396/1342/696/3/0/ad6df6b_e985f21317a440918d087033bead8c8b-e218ecfea8c64727a7daeabc16b2296e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/01/19-12">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Un tiers des professeurs pourraient être absents d’ici à la fin janvier, selon le conseil scientifique. Face à ce risque reconnu comme « inédit », l’éducation nationale mise sur deux leviers : l’appel aux vacataires et aux retraités.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                                                          Société       École primaire et secondaire             Avec la vague Omicron, une vague d’« absentéisme » chez les enseignants ?      Un tiers des professeurs pourraient être absents d’ici à la fin janvier, selon le conseil scientifique. Face à ce risque reconnu comme « inédit », l’éducation nationale mise sur deux leviers : l’appel aux vacataires et aux retraités.          Par Mattea Battaglia         Publié hier à 12h00, mis à jour à 10h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Voilà un pronostic – peut-être l’un des seuls, à ce stade du calendrier – qui fait consensus entre enseignants, scientifiques et décideurs politiques : les absences des enseignants pourraient atteindre un niveau « inédit » d’ici à la fin janvier.          Face à la déferlante Omicron, le conseil scientifique s’est risqué durant ces vacances scolaires à une estimation : un tiers des professeurs « au moins » pourraient être touchés par le Covid-19 d’ici à la fin janvier, de manière « directe » ou « indirecte » (cas positif ou cas contact). L’instance chargée de conseiller le gouvernement dans ses décisions relatives à l’épidémie fait ainsi de l’école l’un des secteurs de la société possiblement « désorganisé » par l’envol des contaminations.                          INFOGRAPHIE "LE MONDE"               Les écoles, collèges et lycées peuvent-ils tourner avec un tiers des 800 000 enseignants en moins ? Au ministère de l’éducation, on communique avec prudence sur le sujet… mais pas sur l’enjeu : invité de France Inter, mardi 28 décembre, Jean-Michel Blanquer a reconnu un « risque d’absentéisme accru » parmi les enseignants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rentrée scolaire : l’école primaire au défi du dépistage du Covid-19                 Ces derniers auraient sans doute préféré que leur ministre de tutelle parle d’« absences » – ce « choix sémantique », très commenté sur les réseaux sociaux, passe mal au sein de la profession. Il n’empêche, de la base au sommet de la « maison éducation », l’inquiétude est partagée : au SNUipp-FSU comme au SE-UNSA, au SNALC comme au SGEN-CFDT, on redoute avec le rebond épidémique des « difficultés généralisées » de remplacement au-delà de la seule région francilienne, de Marseille ou de Montpellier, régulièrement concernées.          Mauvaise gestion des absences          Face à ces prévisions, que répond l’institution ? « Nous déployons des moyens, notamment chez les vacataires [des contractuels] et les jeunes retraités de l’éducation nationale, a fait savoir M. Blanquer mardi 28 décembre. Notre objectif est de garantir la continuité pédagogique. » « Vieilles recettes », réagit-on sur le terrain de l’école : la Seine-et-Marne, faute de remplaçants volontaires, avait déjà lancé un appel en direction des professeurs retraités avant Noël. Sans que l’on sache, précisément, si ce territoire relevant de l’académie de Créteil a vu venir à lui des volontaires. Même chose en Normandie.          Mais dans les écoles, on y croit peu : « Revenir sur le front après 60 ans, en pleine épidémie, c’est l’inverse du bon sens », souffle un enseignant retraité. « Qui va accepter de s’exposer au virus pour un CDD de deux mois ?, interroge un autre. C’est la solution de dernier recours quand on n’a plus personne sous la main ; ça dit bien que le vivier de remplaçants est à sec, mais ça ne permettra certainement pas aux écoles d’encaisser la vague ! »        Il vous reste 46.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2021/12/31/avec-la-vague-omicron-une-vague-d-absenteisme-chez-les-enseignants_6107797_3224.html"},"headline":"Avec la vague Omicron, une vague d\u2019\u00ab\u00a0absent\u00e9isme\u00a0\u00bb chez les enseignants\u00a0?","dateCreated":"2021-12-31T12:00:08+01:00","datePublished":"2021-12-31T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-01-01T10:58:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","\u00c9cole primaire et secondaire","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un tiers des professeurs pourraient \u00eatre absents d\u2019ici \u00e0 la fin janvier, selon le conseil scientifique. Face \u00e0 ce risque reconnu comme \u00ab\u00a0in\u00e9dit\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9ducation nationale mise sur deux leviers\u00a0: l\u2019appel aux vacataires et aux retrait\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/336/0/4030/2015/1342/696/60/0/61822f8_692149382-000-9pq33t.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9cole primaire et secondaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecole-primaire-et-secondaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-13">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Environ 1 400 Franciliens sur 100 000 étaient positifs au SARS-CoV-2 au cours des sept derniers jours, et l’incidence dépasse les 2 000 cas pour 100 000 à Paris.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                                                          Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             En Ile-de-France, de nombreuses interventions chirurgicales reportées pour libérer des lits Covid      Environ 1 400 Franciliens sur 100 000 étaient positifs au SARS-CoV-2 au cours des sept derniers jours, et l’incidence dépasse les 2 000 cas pour 100 000 à Paris.          Par Chloé Hecketsweiler         Publié hier à 11h43, mis à jour hier à 13h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans les bureaux du service de soins intensifs Covid-19 de l’hôpital Delafontaine AP-HP, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 29 décembre 2021.  ALAIN JOCARD / AFP               Le pire n’est jamais sûr mais les hôpitaux franciliens s’y préparent une nouvelle fois. Alors que la vague de Covid portée par Delta n’en finit pas, et que les cas d’Omicron atteignent chaque jour de nouveaux records, l’agence régionale de santé (ARS) d’Ile-de-France a annoncé, jeudi 30 décembre, la déprogrammation à partir de la semaine prochaine de toutes les activités chirurgicales et médicales non urgentes dans la région. « Nous préservons les activités de cancérologie, de néphrologie, de pédiatrie, de greffes et de chirurgie cardiaque qui doivent être à tout prix maintenues », précise Didier Jaffre, directeur de l’offre de soins de l’ARS.          La veille, la direction de l’Assistance publique - Hôpitaux de Paris (AP-HP) avait déjà demandé à tous ses établissements de « limiter l’activité programmée de la semaine prochaine aux prises en charge pour lesquels un pronostic vital est en jeu ». Dans son message aux chefs de service, elle dressait ce tableau alarmant :  « Les SAMU traitent un nombre d’appels considérablement plus élevé que d’habitude à la même époque de l’année; le nombre de lits brancards dans les services d’urgence est régulièrement au-dessus de 100 le matin; les lits de soins critiques sont tous occupés tout cela dans un contexte où les plannings sont encore plus complexes à faire compte tenu des arrêts maladie. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La panique Omicron a saisi toute la population » : ruée sur les tests de dépistage du Covid-19                 Frappée de plein fouet lors de la première vague de Covid, il y a près de deux ans, la région se prépare une nouvelle fois à affronter la tempête. Le taux d’incidence y a atteint un record : environ 1 400 Franciliens sur 100 000 étaient positifs au SARS-CoV-2 au cours des sept derniers jours, et l’incidence dépasse les 2 000 cas pour 100 000 à Paris. Les contaminations par le variant Omicron – plus contagieux mais moins dangereux que le variant Delta, selon les premières données – y représentent 70 % du total. « On a encore un peu de mal à le quantifier, mais on prépare les hôpitaux à un impact important », indique Didier Jaffre.          Déjà 735 lits de soins critiques sont occupés par des malades du Covid, soit environ 40 % de la capacité totale des établissements publics et privés (plus de 2 600 au pic de la vague du printemps 2020). La déprogrammation d’une partie des interventions chirurgicales permettra d’« armer » les 15 % de lits des soins critiques que les hôpitaux ont été contraints de fermer ces derniers mois faute d’infirmiers et d’infirmières.          La déprogrammation atteint 20 %          C’est le cas à l’hôpital Bichat, dans le nord de Paris. « Nous allons réaffecter une partie des infirmiers et infirmières des blocs opératoires pour rouvrir des lits de réanimation », témoigne Aurélie Gouel, anesthésiste et coprésidente du conseil de bloc, en soulignant l’effort consenti par ces soignants devenus la « variable d’ajustement » à chaque nouvelle vague. Alors que les chirurgiens n’ont pas rattrapé le retard accumulé au cours de l’année, la déprogrammation atteint déjà 20 %. « Les patients comprennent mais il y a une certaine lassitude », témoigne-t-elle.        Il vous reste 54.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes de cuisine sans gluten      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures jumelles   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation électrique     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Calendrier lunaire     Citations nature     Chansons du Monde   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/12/31/en-ile-de-france-des-interventions-chirurgicales-reportees-pour-liberer-des-lits_6107794_3244.html"},"headline":"En Ile-de-France, de nombreuses interventions chirurgicales report\u00e9es pour lib\u00e9rer des lits Covid","dateCreated":"2021-12-31T11:43:11+01:00","datePublished":"2021-12-31T11:43:11+01:00","dateModified":"2021-12-31T13:01:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Environ 1\u00a0400 Franciliens sur 100\u00a0000 \u00e9taient positifs au SARS-CoV-2 au cours des sept derniers jours, et l\u2019incidence d\u00e9passe les 2\u00a0000 cas pour 100\u00a0000 \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Chlo\u00e9 Hecketsweiler"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/5ed9d4b_645907147-766861.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-14">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Alors que le ministre de la santé parle d’un « raz de marée » de contaminations, le ministre de l’éducation peine à démontrer que tous les moyens sont mis pour faire vivre sa « doctrine » de maintenir ouverts coûte que coûte les établissements scolaires.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                                Débats       Éducation         « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas   Éditorial   Le Monde    Alors que le ministre de la santé parle d’un « raz de marée » de contaminations, le ministre de l’éducation peine à démontrer que tous les moyens sont mis pour faire vivre sa « doctrine » de maintenir ouverts coûte que coûte les établissements scolaires.   Publié hier à 11h33    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Depuis le confinement de mars 2020, qui a eu un effet délétère sur de nombreux élèves, Emmanuel Macron et le gouvernement se sont fixé comme ligne de maintenir l’école ouverte. Ce choix, fait au nom de la lutte contre les inégalités, de la préservation de l’avenir des jeunes mais aussi de la continuité de la vie économique, a été confirmé à chaque rebond épidémique. Jean-Michel Blanquer, le ministre de l’éducation nationale, en parle désormais comme d’une « doctrine que l’on peut toujours critiquer, mais qui est là ». La rentrée scolaire aura donc lieu, comme prévu, le 3 janvier.            Pourtant, les proclamations ne suffisent pas. Depuis quelques jours, les alertes se multiplient, venant du monde éducatif comme du milieu médical. Récurrentes, elles ne doivent pas pour autant être prises à la légère. Arguments à l’appui, elles mettent en doute la capacité du ministère de l’éducation nationale à faire face à la déferlante causée par le variant Omicron. Le contraste est de fait saisissant entre les propos alarmistes du ministre de la santé, qui parle d’un « raz de marée » de contaminations, et le relatif flegme du ministre de l’éducation, qui peine pourtant à démontrer que tous les moyens sont mis pour faire vivre la « doctrine ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la stratégie de Jean-Michel Blanquer à l’épreuve de la rentrée scolaire                   La principale interrogation porte sur la capacité de l’école à dépister massivement et de façon efficace. Avant la rentrée de septembre, le ministère promettait 600 000 tests chaque semaine. En réalité, guère plus de 400 000 ont été proposés, et rarement plus de la moitié a été réalisée, notamment parce qu’un accord parental est nécessaire. Même si la très grande majorité des jeunes développe des formes bénignes de la maladie, il faut impérativement renforcer l’efficacité des contrôles pour isoler les malades, les soigner et contenir l’épidémie. Les gages restent pour le moment insuffisants, car le protocole sanitaire a été à peine durci.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rentrée scolaire : l’école primaire au défi du dépistage du Covid-19                   La lenteur avec laquelle l’institution s’adapte aux consignes sanitaires montre qu’elle peine à prendre la mesure des nouveaux risques. Depuis le début de l’épidémie, les autorités sanitaires insistent sur l’aération des salles de classe pour prévenir la diffusion du virus. Or, dans certains établissements, ouvrir largement les fenêtres reste une gageure. Dans les autres, il faut surveiller la qualité de l’air en s’équipant de capteurs de CO2.            Le casse-tête est décuplé            Des investissements ont été réalisés, mais bien en deçà des besoins. Si plus de la moitié des lycées est dotée de tels équipements, 80 % des écoles en manquent. Comme trop souvent, l’Etat et les collectivités locales se sont renvoyé la balle. Ou alors ils ont baissé la garde en espérant que le virus finirait par disparaître et le problème avec.              Le « mammouth » est également mis au défi dans sa dimension « ressources humaines ». D’ici à la fin du mois de janvier, un tiers des enseignants pourraient manquer à l’appel parce qu’ils risquent d’être touchés directement ou indirectement par le virus, a prévenu le conseil scientifique.            En temps ordinaire, les remplacements d’enseignants posent d’insurmontables problèmes à l’institution. En période extraordinaire, le casse-tête est décuplé. Jean-Michel Blanquer promet de faire appel aux retraités ou de recourir à des contrats à durée déterminée pour combler les postes vacants, mais rien ne dit qu’il sera entendu.            Jamais la dimension de pari n’est apparue aussi forte. Le comble serait que, par manque d’anticipation, l’éducation nationale contribue à la désorganisation redoutée de l’activité économique en janvier, alors qu’on compte au contraire sur elle pour la limiter.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dominique Costagliola : « Avec le variant Omicron, on joue à la roulette russe en espérant le meilleur »                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 3 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                                                              Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2021/12/31/ecole-ouverte-face-au-covid-les-proclamations-ne-suffisent-pas_6107793_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ecole ouverte\u00a0\u00bb\u00a0: face au Covid, les proclamations ne suffisent pas","dateCreated":"2021-12-31T11:33:30+01:00","datePublished":"2021-12-31T11:33:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ducation"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Alors que le ministre de la sant\u00e9 parle d\u2019un \u00ab raz de mar\u00e9e \u00bb de contaminations, le ministre de l\u2019\u00e9ducation peine \u00e0 d\u00e9montrer que tous les moyens sont mis pour faire vivre sa \u00ab doctrine \u00bb de maintenir ouverts co\u00fbte que co\u00fbte les \u00e9tablissements scolaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/399/0/3892/1944/1342/696/60/0/9a53d3b_524722236-000-9pq33w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/01/19-15">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Entre les pharmacies et la grande distribution, le prix de vente des autotests peut varier de moins de 2 euros l’unité à plus de 6 euros. Comme lors de l’épisode des masques, les grandes enseignes sont accusées d’en faire un produit d’appel.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                                    Économie       Nos vies covidées             Covid-19 : autotests, déjà la guerre des prix ?      Entre les pharmacies et la grande distribution, le prix de vente des autotests peut varier de moins de 2 euros l’unité à plus de 6 euros. Comme lors de l’épisode des masques, les grandes enseignes sont accusées d’en faire un produit d’appel.          Par Cécile Prudhomme         Publié hier à 11h18, mis à jour hier à 11h33    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       A croire qu’ils ne peuvent pas s’en empêcher. A peine les grandes surfaces ont-elles été autorisées par le gouvernement à commercialiser les autotests dans leurs rayons – et ce jusqu’au 31 janvier – que déjà la guerre des prix semble déclenchée… sous couvert de défendre le porte-monnaie du consommateur.                              Lire aussi   Covid-19 : la vente d’autotests autorisée dans les grandes surfaces « à titre exceptionnel »                   « Nos acheteurs obtiennent des prix de + en + compétitifs avec les nouvelles commandes. E.Leclerc les vendra désormais à 1,24 euro (6,20 € la boîte de 5). C’est à prix coûtant (sans marge). Loin de raréfier les stocks, cette ouverture profite aux Français », a lancé sur Twitter, jeudi 30 décembre, Michel-Edouard Leclerc, le président des magasins E.Leclerc. La plupart des grandes surfaces se sont engagées à vendre les autotests à prix coûtant, à un peu moins de 2 euros.            « Risqué pour la santé publique »            Le gouvernement avait autorisé « à titre exceptionnel et jusqu’au 31 janvier 2022 » la vente d’autotests de détection antigénique du SARS-CoV-2 en dehors des pharmacies, selon un arrêté paru au Journal officiel mardi 28 décembre. Une mesure que réclamait depuis plusieurs jours la grande distribution à l’approche des fêtes pour élargir les circuits de vente au-delà des seules pharmacies. « Incompréhensible et risqué pour la santé publique », selon l’ordre national des pharmaciens, qui avait réagi, le 29 décembre, par un communiqué.              « On ne joue pas avec la santé des Français », avait-il estimé, jugeant l’élargissement des canaux de vente « risqué parce qu’un autotest n’est pas un passeport pour la vie en société, l’interprétation du résultat varie en fonction de la situation de la personne symptomatique, contact ou cherchant simplement un geste barrière supplémentaire avant un repas de famille. Les autotests ne doivent pas être confondus avec les tests de dépistage, car ils ne permettent pas le traçage et le criblage ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La panique Omicron a saisi toute la population » : ruée sur les tests de dépistage du Covid-19                   Les premiers clients en grande surface ne manquaient pas de s’indigner sur les réseaux sociaux de la différence de prix avec les autotests vendus en officine, dont les prix tournent autour de 25 euros la boîte de cinq. « Leclerc contre les pharmaciens, ça fait plus de vingt ans que ça dure », rappelle un concurrent. Cet épisode n’est pas sans rappeler celui des masques, dont la vente dans les grandes surfaces avait débuté en mai 2020. Certains distributeurs avaient été accusés d’en faire un produit d’appel.                 Cécile Prudhomme           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 3 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement             Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo PMU       Codes Promo Sephora       Codes Promo Adidas       Codes Promo ASOS       Codes Promo Conforama       Codes Promo Norauto       Codes Promo Amazon      Tous les codes promo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2021/12/31/covid-19-autotests-deja-la-guerre-des-prix_6107792_3234.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: autotests, d\u00e9j\u00e0 la guerre des prix\u00a0?","dateCreated":"2021-12-31T11:18:41+01:00","datePublished":"2021-12-31T11:18:41+01:00","dateModified":"2021-12-31T11:33:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nos vies covid\u00e9es"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Nos vies covid\u00e9es"],"description":"Entre les pharmacies et la grande distribution, le prix de vente des autotests peut varier de moins de 2\u00a0euros l\u2019unit\u00e9 \u00e0 plus de 6\u00a0euros. Comme lors de l\u2019\u00e9pisode des masques, les grandes enseignes sont accus\u00e9es d\u2019en faire un produit d\u2019appel.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/744/4/5337/2668/1342/696/60/0/6187e56_354803555-000-9vc6gn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nos vies covid\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nos-vies-covidees/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/01/19-16">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ L’économiste Beatrice Weder di Mauro explore, dans une tribune au « Monde », les différentes options de transfert de ressources pour le financement climatique vers les pays à faible revenu, et insiste sur la mobilisation de financements privés et publics.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                                  Débats       Planète         « Les pays riches sont responsables de la crise climatique et ont la responsabilité morale d’aider les pays les plus pauvres »   Tribune        Beatrice Weder di Mauro  Professeure d’économie internationale à l’Institut de hautes études de Genève        L’économiste Beatrice Weder di Mauro explore, dans une tribune au « Monde », les différentes options de transfert de ressources pour le financement climatique vers les pays à faible revenu, et insiste sur la mobilisation de financements privés et publics.   Publié hier à 09h52, mis à jour hier à 17h43    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Et s’il existait une solution miracle pour faire face à la crise climatique, à la crise de la dette induite par la pandémie et à la nécessité de relancer le financement du développement à la fois ? Il est certainement intéressant d’essayer de résoudre ces problèmes conjointement, car nous devons déjà mobiliser les financements climatiques des pays riches (les principaux pollueurs) pour aider les pays à faible revenu (qui supporteront une charge disproportionnée du changement climatique).          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a déclaré que « les grandes économies ont un devoir particulier envers les pays les moins développés et les plus vulnérables », et la directrice générale du Fonds monétaire international (FMI), Kristalina Georgieva, a déclaré « qu’il est logique » de chercher à faire face aux tensions sur la dette et sur la crise climatique conjointement. L’idée est d’organiser des « échanges de dettes vertes ».          L’idée n’est pas nouvelle. Au cours de la dernière décennie, les obligations dites « Brady » [créées en 1989] ont été le principal élément d’un « menu » international d’instruments de restructuration de la dette. Les débiteurs ont utilisé des prêts officiels du FMI et de la Banque mondiale pour acquérir des obligations du Trésor américain comme garantie, ce qui leur a permis d’échanger des prêts bancaires existants à un prix largement inférieur à leur valeur faciale contre des obligations Brady négociables et garanties.          Echanges attrayants          Des échanges « dette-nature » ont aussi été mis en œuvre. Les premiers instruments de ce type étaient structurés comme des accords entre une organisation de conservation de la nature, des créanciers et un gouvernement débiteur. En 1987, [l’ONG américaine] Conservation International a utilisé des fonds de donateurs pour acquérir 650 000 dollars de dette extérieure bolivienne au prix fortement réduit de 100 000 dollars.          En échange, la Bolivie s’est engagée à protéger la réserve de biosphère du Beni, en fournissant 250 000 dollars (en monnaie locale) pour sa gestion. Des approches similaires ont été utilisées pour établir un sanctuaire marin aux Philippines et pour protéger les gorilles de montagne en Ouganda.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un appel de dirigeants européens et africains « à un “new deal” » pour l’Afrique                 Les échanges de dette-nature étaient attrayants pour les organisations de conservation de la nature, dans la mesure où elles pouvaient acheter des dettes de pays en difficulté à des prix très réduits et obtenir un effet de levier pour le financement de leurs donateurs. Mais des doutes ont subsisté sur l’efficacité et la pérennité de ces stratégies, et les sommes en jeu sont par conséquent restées faibles.        Il vous reste 73.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2021/12/31/les-pays-riches-sont-responsables-de-la-crise-climatique-et-ont-la-responsabilite-morale-d-aider-les-pays-les-plus-pauvres_6107786_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays riches sont responsables de la crise climatique et ont la responsabilit\u00e9 morale d\u2019aider les pays les plus pauvres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2021-12-31T09:52:09+01:00","datePublished":"2021-12-31T09:52:09+01:00","dateModified":"2021-12-31T17:43:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9conomie mondiale","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Beatrice Weder di Mauro explore, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les diff\u00e9rentes options de transfert de ressources pour le financement climatique vers les pays \u00e0 faible revenu, et insiste sur la mobilisation de financements priv\u00e9s et publics.","author":[{"@type":"Person","name":"Beatrice Weder di Mauro","description":"Professeure d\u2019\u00e9conomie internationale \u00e0 l\u2019Institut de hautes \u00e9tudes de Gen\u00e8ve"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/20/578/0/6689/3344/1342/696/60/0/790065f_711178397-pns-6224826.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-17">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Si certains élus dénoncent un deux poids deux mesures avec la métropole, la plupart des Martiniquais accueillent sans colère la prolongation de l’état d’urgence jusqu’au 31 mars et le couvre-feu à 20 heures, le soir de la Saint-Sylvestre, pour faire face à l’épidémie de Covid-19 qui sévit sur l’île, déjà lourdement endeuillée.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                                      Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             La Martinique résignée après la prolongation de l’état d’urgence sanitaire      Si certains élus dénoncent un deux poids deux mesures avec la métropole, la plupart des Martiniquais accueillent sans colère la prolongation de l’état d’urgence jusqu’au 31 mars et le couvre-feu à 20 heures, le soir de la Saint-Sylvestre, pour faire face à l’épidémie de Covid-19 qui sévit sur l’île, déjà lourdement endeuillée.          Par Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France, correspondance)         Publié hier à 09h26    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Au sortir d’une année 2021 particulièrement éprouvante, les festivités de la Saint-Sylvestre s’annonçaient bien ternes à la Martinique. Balayée par une quatrième vague fulgurante de l’épidémie de Covid-19 qui a endeuillé de nombreuses familles entre juillet et octobre, secouée par une grave crise sociale émaillée de violences en novembre, cette île des Antilles s’accommode, depuis près de six mois, de restrictions drastiques mises en place pour endiguer la progression du SARS-CoV-2.                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  A la Guadeloupe et à la Martinique, la réticence envers le vaccin se mêle à la défiance envers la parole de l’Etat                 Instauré pour trois mois le 13 juillet 2021, dans ce département par le président Emmanuel Macron, l’état d’urgence sanitaire y avait déjà été prolongé jusqu’au 31 décembre. Cependant, compte tenu du rebond épidémique dans l’île, où le variant Omicron a été détecté pour la première fois le 24 décembre, le premier ministre, Jean Castex, avait annoncé, dans son allocution du 27 décembre, que les mesures d’exception allaient être prolongées pour trois mois dans ce territoire ultramarin. « Le gouvernement déposera, en cours de discussion parlementaire, un amendement visant à rendre cet état d’urgence sanitaire applicable jusqu’au [31 mars 2022] en Martinique », peut-on lire sur le site du ministère des outre-mer.          Cette nouvelle peu réjouissante, pressentie depuis plusieurs jours, n’a guère suscité de réactions dans l’île. « L’annonce de la prolongation de l’état d’urgence sanitaire ne nous surprend pas au regard du niveau des indicateurs de la sécurité sanitaire au niveau local », indique Audrey Thaly-Bardol, membre du conseil exécutif de la Collectivité territoriale de Martinique. « Cette mesure vise à protéger la population face à une situation qui est loin d’être stabilisée », poursuit la conseillère, chargée de la santé dans le département.          Indicateurs repartis à la hausse          En effet, si le pic de la quatrième vague – avec un taux d’incidence de 1 200 cas pour 100 000 habitants sur sept jours à la mi-août – est désormais bien loin, les indicateurs épidémiologiques sont nettement repartis à la hausse depuis le début du mois. Au 30 décembre, l’agence régionale de santé de la Martinique recensait 343 contaminations pour 100 000 habitants, soit le double de la semaine précédente.          A cette même date, l’île de 350 000 habitants déplorait 783 décès en milieu hospitalier depuis le début de l’épidémie, auxquels s’ajoutent encore plusieurs centaines de morts du Covid-19 à domicile, car les hôpitaux, submergés durant plusieurs mois, n’ont pas été en mesure de prendre en charge tous les patients. « Il faut s’avouer que le virus n’a jamais cessé depuis de circuler activement sur le territoire, ajoute Mme Thaly-Bardol. Alors que la couverture vaccinale de la population demeure aux alentours de 40 %, la pression hospitalière est très forte. »        Il vous reste 40.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2021/12/31/la-martinique-resignee-apres-la-prolongation-de-l-etat-d-urgence-sanitaire_6107783_823448.html"},"headline":"La Martinique r\u00e9sign\u00e9e apr\u00e8s la prolongation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire","dateCreated":"2021-12-31T09:26:08+01:00","datePublished":"2021-12-31T09:26:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique"],"description":"Si certains \u00e9lus d\u00e9noncent un deux poids deux mesures avec la m\u00e9tropole, la plupart des Martiniquais accueillent sans col\u00e8re la prolongation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence jusqu\u2019au 31\u00a0mars et le couvre-feu \u00e0 20\u00a0heures, le soir de la Saint-Sylvestre, pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 qui s\u00e9vit sur l\u2019\u00eele, d\u00e9j\u00e0 lourdement endeuill\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/2eaa367_679939569-743032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/01/19-18">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Plus de 62 % des tests criblés montraient un profil compatible avec le variant Omicron au début de la semaine, contre 15 % la précédente, selon Santé publique France.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : plus de 232 000 nouveaux cas de contaminations en vingt-quatre heures en France, un record      Plus de 62 % des tests criblés montraient un profil compatible avec le variant Omicron au début de la semaine, contre 15 % la précédente, selon Santé publique France.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h06, mis à jour à 01h31    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La progression du variant B.1.1.529, appelé « Omicron », était attendue, car il est particulièrement contagieux.  THIBAULT CAMUS / AP                 La France a enregistré vendredi plus de 232 000 nouveaux cas de contaminations au coronavirus en vingt-quatre heures, selon les données du ministère de la santé. Un nombre inédit depuis le début de la pandémie, bien que proche du seuil de plus de 200 000 cas par jour enregistrés mercredi et jeudi, contre 180 000 cas mardi. En raison du Covid-19, 96 660 personnes sont mortes à l’hôpital, un chiffre en hausse de 189, et 3 543 patients sont en réanimation, en hausse de 37.            Le variant Omicron est désormais majoritaire parmi les infections au SARS-CoV-2 en France, où le virus a connu une « progression importante » ces derniers jours, constate Santé publique France dans sa dernière enquête hebdomadaire, publiée jeudi 30 décembre dans la soirée. « 62,4 % des tests criblés montraient un profil compatible avec le variant Omicron » au début de la semaine, contre 15 % la précédente, observe l’agence publique.              Santé publique France note, en outre, que le taux d’incidence (nombre de cas par semaine pour 100 000 habitants) est « supérieur à 1 000 (…) en Ile-de-France, Provence-Alpes-Côte d’Azur, Corse et Auvergne-Rhône-Alpes ». Le seuil d’alerte est de 50 cas pour 100 000 habitants.            Cette progression du variant B.1.1.529, appelé « Omicron », était attendue, car il est particulièrement contagieux et était déjà devenu majoritaire dans d’autres pays comme le Royaume-Uni ou le Portugal.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Omicron : les scénarios de l’Institut Pasteur pour la France                   Du passe sanitaire au passe vaccinal            Face à cette hausse des contaminations, les hôpitaux parisiens sont en première ligne. « La première certitude, c’est que ça va tanguer », prévient Martin Hirsch, le directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP) dans une interview aux Echos, soulignant que le variant Delta continue, lui aussi, « d’entraîner de nombreuses admissions ».              Le gouvernement a annoncé lundi de nouvelles mesures sanitaires comme le recours obligatoire au télétravail dans les entreprises concernées ou le retour des jauges pour les événements publics.            L’exécutif a également décidé d’accélérer le calendrier pour le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, qui sera discuté dès lundi à l’Assemblée nationale puis le 5 janvier au Sénat avec une mise en œuvre attendue le 15 janvier.                              Lire aussi   Covid-19 : Lyon, La Rochelle, Tours, Paris… Le masque bientôt obligatoire à l’extérieur dans plusieurs villes                   Mercredi, la Préfecture de police a annoncé l’obligation du port du masque à Paris. D’autres villes, comme Lyon, La Rochelle ou Tours, ont depuis pris la même décision. Le port du masque est désormais obligatoire dans les centres-villes de la plupart des stations de ski de l’Isère et des Hautes-Alpes depuis ce jeudi, ont précisé les préfectures des deux départements. Des mesures également en vigueur dans les trente-huit stations de Savoie et dans cinquante et une communes de Haute-Savoie, dont de nombreuses stations de sport d’hiver, jusqu’au 4 janvier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : face au variant Omicron, faut-il généraliser le port des masques FFP2 ?                   En Guadeloupe, une « diffusion du virus exponentielle »            Le nombre de nouveaux cas de Covid-19 a été multiplié par quatre en quatre jours en Guadeloupe, un taux « très au-dessus du seuil d’alerte », ont annoncé vendredi l’Agence régionale de santé (ARS) et la préfecture.              Au 31 décembre, le nombre de nouveaux cas cumulés sur quatre jours est de 2 191 (contre 543 cas sur 7 jours la semaine dernière), pour 18 300 personnes testées. Les 10-19 ans et les 20-39 ans représentent 65 % de ces nouveaux cas. Le glissement vers les tranches d’âge plus âgées est en cours, détaille un communiqué.            « Le taux de positivité est de 10,4 %, et le taux d’incidence est de 634/100 000 habitants sur les 7 derniers jours glissants. Ces taux sont en très nette hausse, et désormais les taux sont passés en quelques jours très au-dessus du seuil d’alerte. La diffusion du virus est exponentielle », s’alarme le texte.            Le variant Omicron est présent dans 46 % des prélèvements en Guadeloupe (67 % des prélèvements à Saint-Martin et 88 % des prélèvements à Saint-Barthélemy). Actuellement 11 « clusters » sont en cours de suivi en Guadeloupe et dans les îles du Nord (établissement scolaire, hôtels, discothèque, bar, fêtes privées), selon la même source.              De mi-juillet à mi-octobre, l’épidémie de Covid-19 a provoqué 822 décès au total en Guadeloupe, selon les autorités. La vaccination en Guadeloupe progresse très lentement, avec moins de 47 % des plus de 18 ans ayant eu une première dose.            Cependant, sur 16 500 professionnels de la santé soumis à l’obligation vaccinale, « près de 94 % » sont « en conformité » et « sur les 6 % non conformes, la moitié d’entre eux ne sont pas des soignants au lit du malade », selon un communiqué de l’ARS publié mercredi.            Un « comité d’accompagnement des personnels suspendus » a été mis en place, visant à accompagner les personnels soumis à l’obligation vaccinale et l’ayant refusée. Le ministère des Outre-mer a annoncé la semaine dernière que les personnels de santé des Antilles réfractaires à l’obligation vaccinale seraient « suspendus » au 31 décembre et pourraient « s’orienter vers un nouveau métier » via une « cellule de reconversion ».                             Lire aussi, au mois de septembre :  Article réservé à nos abonnés  En Guadeloupe, la réticence à « prendre le vaccin » perdure, malgré une quatrième vague meurtrière                    

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/01/01/19-19">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ L’Etat le plus septentrional des Etats-Unis connaît cette semaine des conditions météorologiques extrêmes qui sèment le chaos dans plusieurs villes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Russie    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Politique Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Clément Beaune défend une « initiative symbolique et temporaire » face aux critiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la sortie de l’euro n’est plus un slogan politique                   Politique  Article réservé à nos abonnés Face au Covid-19, Emmanuel Macron veut garder « l’espoir » pour 2022             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les stations de sports d’hiver mises en difficulté par la cinquième vague de Covid-19                   Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Succession : quand le frère reçoit une donation de sa mère et que la sœur est aidée par son père   Rafaële Rivais                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean Pisani-Ferry : « Ce n’est pas en flattant leur nostalgie qu’on détournera les électeurs des solutions imaginaires »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     04:06:37    Sciences Télescope James Webb : revivez en vidéo le lancement historique d’un titan de l’espace                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial « Ecole ouverte » : face au Covid, les proclamations ne suffisent pas                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a été une bonne année pour les dictateurs et une mauvaise pour les démocraties »   Alain Salles Chef du service International                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Cour des comptes pose ses diagnostics sur la culture, mais se garde bien de donner le moindre élément de solution »   Guillaume Fraissard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « Mes pronostics pour l’économie mondiale en 2022 »   Joseph Stiglitz Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Paul Schrader, réalisateur de « The Card Counter » : « Je viens d’un milieu calviniste où l’on naît coupable »                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Trois livres jeunesse où le loup est un bon bougre                   Culture « Carol », sur TCM Cinéma : une déflagration amoureuse entre deux femmes                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans la peau de créateurs hors normes avec l’exposition « L’énigme autodidacte »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique         Recherche                                                                Planète       Climat             Après un record de chaleur, l’Alaska fait face à un tapis de glace      L’Etat le plus septentrional des Etats-Unis connaît cette semaine des conditions météorologiques extrêmes qui sèment le chaos dans plusieurs villes.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 08h57, mis à jour hier à 09h48    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Quelques heures après que l’Etat a enregistré un record de température pour décembre, des pluies torrentielles se sont déversées. La température a ensuite chuté, provoquant la formation massive de glace.  ELAINE THOMPSON / AP                 Record de chaleur, tempêtes de neige, pluies diluviennes et plaques de glace. L’Alaska connaît cette semaine des conditions météorologiques extrêmes qui sèment le chaos dans plusieurs villes de l’Etat le plus septentrional des Etats-Unis.            De vastes plaques de glace bloquent les routes et rendent le trafic impossible à Fairbanks, deuxième plus grande ville d’Alaska, a annoncé le département des transports de l’Etat. « Nous sommes confrontés à une série de tempêtes hivernales sans précédent. Tout le personnel disponible travaille d’arrache-pied, mais il se peut que nous n’arrivions pas à tout déblayer avant ce week-end », ont précisé les autorités sur Twitter, mettant en garde contre une situation apocalyptique avec la glace, surnommé « Icemageddon ».            #Fairbanks #InteriorAlaska We're experiencing an unprecedented series of winter storms. All available personnel are… https://t.co/YjCm4xXPQ6— AlaskaDOTPF (@Alaska DOT&PF)              Quelques heures après que l’Etat a enregistré un record de température pour décembre – de 19,4 °C sur l’île Kodiak au sud de l’Alaska –, des pluies torrentielles se sont déversés dans l’intérieur des terres, un phénomène qui ne s’était pas produit depuis 1937. La température de l’air a ensuite chuté, provoquant la formation massive de glace.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le réchauffement climatique déstabilise plus que jamais les pôles                   L’Alaska, avant-poste du changement climatique            D’ordinaire, décembre est un mois sec et froid pour l’Alaska. Au nord du cercle polaire arctique, l’atmosphère se réchauffe plus vite que nulle part ailleurs sur Terre. Les températures moyennes de cette région du monde ont augmenté de 1,6 °C depuis 1950, contre 0,3 °C sur l’ensemble de la planète.              « Plus de la moitié de la population de Fairbanks s’est retrouvée sans électricité pendant la tempête », fait savoir à l’Agence France-Presse Rick Thoman, spécialiste du climat à l’université de l’Alaska. « Ce type d’événements, une forte humidité et de l’air très chaud, est exactement [l’effet] attendu du réchauffement climatique », pointe l’expert.            The Denali National Park Headquarters Cooperative observer weather equipment is literally buried! They have receive… https://t.co/vUHRaT4ED5— NWSFairbanks (@NWS Fairbanks)              Ce n’est pas la première fois que la température atteint un niveau inquiétant en Alaska. Le 4 juillet 2019, le mercure avait dépassé 32 °C à Anchorage, plus grande ville de l’Etat. Le précédent plus haut avait été établi le 14 juin 1969 à 29,4 °C. Selon les météorologues, la température maximale moyenne pour un 4 juillet à Anchorage est de 18,3 °C.            Dans l’Ouest américain, l’Etat de Washington et la Californie font aussi face à de fortes pluies et chutes de neige ayant provoqué l’annulation de centaines de vols, le blocage de routes et des évacuations de population face au risque d’inondations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alaska, Patagonie, Alpes : partout dans le monde, la fonte des glaciers s’accélère                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 3 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes de cuisine sans gluten      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures jumelles   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation électrique     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Calendrier lunaire     Citations nature     Chansons du Monde   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/12/31/icemageddon-apres-un-record-de-chaleur-l-alaska-fait-face-a-un-tapis-de-glace_6107779_3244.html"},"headline":"Apr\u00e8s un record de chaleur, l\u2019Alaska fait face \u00e0 un tapis de glace","dateCreated":"2021-12-31T08:57:15+01:00","datePublished":"2021-12-31T08:57:15+01:00","dateModified":"2021-12-31T09:48:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"L\u2019Etat le plus septentrional des Etats-Unis conna\u00eet cette semaine des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames qui s\u00e8ment le chaos dans plusieurs villes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/28/503/0/5574/2787/1342/696/60/0/8fa836c_a89719799bf1435c9c64bb452a59615e-a89719799bf1435c9c64bb452a59615e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/01/19-20">
<filnamedate="20220101"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220101"><AAMMJJHH="2022010119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Plusieurs pays européens ont rendu obligatoire le port de ces masques plus filtrants dans certains lieux clos. En France, les autorités sanitaires ne le recommandent pas, pour le moment.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                                                           Les Décodeurs        Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : face au variant Omicron, faut-il généraliser le port des masques FFP2 ?      Plusieurs pays européens ont rendu obligatoire le port de ces masques plus filtrants dans certains lieux clos. En France, les autorités sanitaires ne le recommandent pas, pour le moment.          Par Romain Geoffroy         Publié hier à 05h31, mis à jour hier à 09h21    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans une chambre du service de réanimation médicale de l’hôpital Louis-Pasteur à Colmar (Haut-Rhin), le 1er décembre 2021.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Pour faire face au variant Omicron du SARS-CoV-2, faut-il élargir l’utilisation des masques de type FFP2, plus filtrants que les masques dits « chirurgicaux » ? En raison de la très grande contagiosité de ce variant, plusieurs pays européens ont généralisé le port de ces masques dans certains lieux.                           Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Ce que l’on sait à ce stade du variant Omicron                 Interpellé sur le sujet par des députés, mercredi 29 décembre, le ministre de la santé, Olivier Véran, a dit avoir demandé l’avis du Haut Conseil de la santé publique « sur la question des masques FFP2, notamment des soignants, compte tenu de la très forte circulation du variant Omicron et de manière à éviter les paralysies dans certains services totalement essentiels ». A l’hôpital, le masque FFP2 est essentiellement utilisé dans les services accueillant de nombreux malades du Covid-19, en réanimation ou au bloc chirurgical.          A l’origine réservés aux professionnels de la santé notamment, ces masques sont aujourd’hui vendus en pharmacies ou dans le commerce. Certaines personnes, à risque ou simplement plus inquiètes du virus, en portent déjà.          Une meilleure capacité filtrante          Le FFP2 répond à la norme européenne EN 149 (équivalant aux normes N95 ou KN95 dans d’autres pays). Il protège les voies respiratoires contre les particules fines et toxiques, les poussières ou certains virus, et protège à la fois son porteur et son entourage.          Il a une capacité filtrante de 94 % des particules de 0,6 micromètre. L’un des avantages du FFP2, lorsqu’il est correctement mis, est d’englober l’intégralité du visage, du dessous des yeux jusqu’au menton, sans que l’air ne sorte ou pénètre par les bords du masque ou autour du nez. En effet, l’efficacité d’un masque dépend à la fois de sa filtration et de son ajustement sur le visage du porteur.                            Lire aussi   FFP2, masque chirurgical ou en tissu : quelles sont les dernières recommandations ?                 Le masque chirurgical – le plus répandu actuellement – a, lui, l’inconvénient de ne pas être hermétique. Assez lâche, il peut laisser passer de toutes petites gouttelettes ou des aérosols qui peuvent rester dans l’air lorsqu’un lieu est mal aéré. Il est par ailleurs conseillé de le changer toutes les quatre heures, contre huit pour un FFP2.          Une étude parue le 7 décembre dans la revue PNAS a confirmé l’efficacité des FFP2 pour se protéger contre le virus et protéger les autres. Selon les chercheurs des universités de Göttingen (Allemagne) et de Cornell (Etats-Unis), si une personne non infectée par le SARS-CoV-2 porte un masque chirurgical lors d’une discussion avec une personne infectée, non masquée, et à une distance de 1,50 mètre, le risque maximal d’infection atteint 90 % après trente minutes. Avec un masque FFP2, ce risque baisse à près de 20 %, même après une discussion d’une heure. Si les deux personnes portent un masque chirurgical, le risque maximal est inférieur à 30 %, même après une heure. Mais si les deux individus portent un masque FFP2 correctement ajusté, alors ce risque tombe à 0,4 % au maximum.        Il vous reste 59.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs casques audio pour enfants   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Sosh     Formation javascript     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Actualités du jardin     Dictionnaire de citations     Traduction de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2021/12/31/covid-19-face-au-variant-omicron-faut-il-generaliser-le-port-des-masques-ffp2_6107767_4355770.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: face au variant Omicron, faut-il g\u00e9n\u00e9raliser le port des masques FFP2\u00a0?","dateCreated":"2021-12-31T05:31:57+01:00","datePublished":"2021-12-31T05:31:57+01:00","dateModified":"2021-12-31T09:21:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Plusieurs pays europ\u00e9ens ont rendu obligatoire le port de ces masques plus filtrants dans certains lieux clos. En France, les autorit\u00e9s sanitaires ne le recommandent pas, pour le moment.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/03/343/0/6000/3000/1342/696/60/0/3bc234d_221335125-01122021-l2450961.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
